<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="NaN-v"/>
            <cb ed="#G" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-230097"><!-- HuYgTa-l4d10q2 -->
            <head xml:id="HuYgTa-230097-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="HuYgTa-230097-Hd1e111" type="question-title">
      An Christi corpus, facta consecratione, 
      realiter contineatur sub speciebus 
      panis, ac vini
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e114">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>Quastio II 
      <lb ed="#G" n="117"/>An Christi corpus, facta consecratione, 
      <lb ed="#G" n="118"/>realiter contineatur sub speciebus 
      <lb ed="#G" n="119"/>panis, ac vini
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e127">
               <lb ed="#G" n="120"/>TTRVM corpus Christi sub speciebus panis
      reali<lb ed="#G" n="121" break="no"/>ter contineatur, facta consecratione per ipsum
      sa<lb ed="#G" n="122" break="no"/>cerdotem. Et videtur quod non. Quia realiter
      conten<lb ed="#G" n="123" break="no"/>tum ab aliquo non potest esse maius eo: sed corpus Chri 
      <lb ed="#G" n="124"/>sti est multo maius, quam sint illae species: ergo &amp;c. Maior  
      <lb ed="#G" n="125"/>atet 2. physi. Minor etiam est nota: quia quantitas illius 
      <lb ed="#G" n="126"/>panis est valde parua respectu vnius magni hominis, sicut  
      <lb ed="#G" n="127"/>est Christus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e147">
               <lb ed="#G" n="128"/>
               <pc type="indent"/>Contrarium probat magister in ista to distinctione 
      <lb ed="#G" n="129"/>auctoritatibus multorum sanctorum. Multis praesupposi¬ 
      <!--656.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_93-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>tis ex precedenti quaestione ad istam materiam
      spectan<lb ed="#G" n="2" break="no"/>tibus, ad praesens quatuor sunt videnda. Primo vtrum
      cor<lb ed="#G" n="3" break="no"/>pus Christi realiter contineatur sub praedictis speciebus 
      <lb ed="#G" n="4"/>Secundo vtrum sub propria sua quantitate ibi
      continea<lb ed="#G" n="5" break="no"/>tur. Tertio vtrum sub qualibet particula hostiae vere ha 
      <lb ed="#G" n="6"/>beat esse totum corpus Christi. Quarto vtrum ad
      mo<lb ed="#G" n="7" break="no"/>tum hostiae vere moueatur corpus Christi. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e179">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>RESOLVTI O. 
      <lb ed="#G" n="9"/>Et si christi corpus peracta consecratione sub speclebus panis ac 
      <lb ed="#G" n="10"/>vini locali continentia haud realiter esse veperiatur: sub usdi 
      <lb ed="#G" n="11"/>tamen sp eciebut praesentiali cotinentia vealiter contineri
      fi<lb ed="#G" n="12" break="no"/>de comprabatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e195">
               <lb ed="#G" n="13"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVSI 
      <lb ed="#G" n="14"/>Vtrum corpus christi vealiter contineatur sub
      spe<lb ed="#G" n="15" break="no"/>ciebus panis, &amp; vini¬
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e206">
               <lb ed="#G" n="16"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quod duplex es 
      <lb ed="#G" n="17"/> continentia, scilicet localis: &amp; praesentialis. 
      <lb ed="#G" n="18"/>Et secundum hoc pono duas conclusiones. 
      <lb ed="#G" n="19"/>Prima est, quod corpus Christi sub speciebus panis non 
      <lb ed="#G" n="20"/>continetur realiter continentia locali 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e219">
               <lb ed="#G" n="21"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia omne, quod sic continetur, hoc habet esse
      lo<lb ed="#G" n="22" break="no"/>caliter in suo continente: sed corpus Christi non est
      lo<lb ed="#G" n="23" break="no"/>caliter sub illis speciebus: ergo &amp;c. Maior patet. Minorem 
      <lb ed="#G" n="24"/>probo: quia illud, quod non commensuratur aequaliter 
      <lb ed="#G" n="25"/>ei, a quo continetur, hoc non est localiter in eo: sed
      cor<lb ed="#G" n="26" break="no"/>us Christi non commensuratur aequaliter speciebus pa 
      <lb ed="#G" n="27"/>nis: quia maius, &amp; minus non sunt aequaliter ad inuicem  
      <lb ed="#G" n="28"/>commensurata: sed corpus Christi est maius illis
      specie<lb ed="#G" n="29" break="no"/>bus: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e243">
               <lb ed="#G" n="30"/>2 Praeterea, quod locali continentia ab aliquo
      conti<lb ed="#G" n="31" break="no"/>netur, hoc suo continenti configuratur, vel saltem confi 
      <lb ed="#G" n="32"/>gurat sibi continens: sed corpus Christi nec configuratu 
      <lb ed="#G" n="33"/>speciebus sacramenti, nec configurat sibi huiusmodi
      spe<lb ed="#G" n="34" break="no"/>cies: ergo &amp;c. Maior patet: quia si corpus contentum est
      mol<lb ed="#G" n="35" break="no"/>lius continente, tunc configuratur suo continenti: sicut 
      <lb ed="#G" n="36"/>apparet liquore infuso alicui vasi: si autem est durius,
      tun<lb ed="#G" n="37" break="no"/>configurat sibi continens: sicut apparet de homine, qui 
      <lb ed="#G" n="38"/>continetur in aere. Minor etiam patet de se 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e265">
               <lb ed="#G" n="39"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod corpus Christi sub specis 
      <lb ed="#G" n="40"/>bus panis continetur realiter continentia praesentiali 
      <lb ed="#G" n="41"/>quia quicquid infra ambitum alicuius est realiter
      prae<lb ed="#G" n="42" break="no"/>ens, hoc continetur ab eo continentia praesentiali: sed 
      <lb ed="#G" n="43"/>verbis consecrationis dictis, tunc infra ambitum quanti 
      <lb ed="#G" n="44"/>tatis ipsius panis conuersi in corpus Christi ipsum
      cor<lb ed="#G" n="45" break="no"/>pus Christi est realiter praesens: ergo &amp;c. Maior patet.
      Mi<lb ed="#G" n="46" break="no"/>norem tenemus catholica fide, cui nefas est contradicere. 
      <lb ed="#G" n="47"/>Ad istam conclusionem probandam non attingit ratio 
      <lb ed="#G" n="48"/>nisi supposita fide: ideo non adduco plures rationes. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e292">
               <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>OED Forte dicetur, quod ista secunda conclusio
      con<lb ed="#G" n="50" break="no"/>tradicit primae: quia cuicumque corporali quantitati con 
      <lb ed="#G" n="51"/>us aliquod est realiter praesens, in illa videtur esse locali 
      <lb ed="#G" n="52"/>ter: sed speciebus panis, quae sunt realis quantitas corpo. 
      <lb ed="#G" n="53"/>ris Christi, est realiter praesens, vt dicit secunda
      conclu<lb ed="#G" n="54" break="no"/>sio: ergo continetur in eis localiter, cuius oppositum
      di<lb ed="#G" n="55" break="no"/>cit, prima contlusio. Maior patet: quia vbicumque est ali 
      <lb ed="#G" n="56"/>quod corpus realiter praesens, ibi est sua realis quantitas 
      <lb ed="#G" n="57"/>qua huiusmodi corpus commensuratur ei, cui praesens est 
      <lb ed="#G" n="58"/>&amp; per consequens erit localiter in eo. Minor etiam patet 
      <lb ed="#G" n="59"/>ex secunda conclusione. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e321">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, si corpus Christi praesentiali continentia 
      <lb ed="#G" n="61"/>sub illis speciebus continetur, tunc maius continetur a 
      <lb ed="#G" n="62"/>minori: nam corpus Christi est maius talibus speciebus. 
      <lb ed="#G" n="63"/>ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e334">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, idem distaret a seipso realiter, Consequens 
      <lb ed="#G" n="65"/>est falsum: quia idem non refertur oppositis
      relationi<lb ed="#G" n="66" break="no"/>bus: sed distans dicitur a distante distans: sicut simile simi 
      <lb ed="#G" n="67"/>li fimile: si ergo idem distat a seipso: sequitur, quod idem re- 
      <!--656.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="68"/>fertur simul oppositis relationibus Consequentia etia 
      <lb ed="#G" n="69"/>atet: quia si corpus Christi est realiter praesens speciebus 
      <lb ed="#G" n="70"/>sacramenti, tunc realiter distabit a seipso, vt habet esse in 
      <lb ed="#G" n="71"/>coelo, &amp; vt est in vno altari, distabit a seipso, vt est in alio.  
      <lb ed="#G" n="72"/>altari. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e362">
               <lb ed="#G" n="73"/>
               <pc type="indent"/> Praeterea, in sacramento pietatis nihil crudelitatis 
      <lb ed="#G" n="74"/>debet apparere: sed sacramentum sacrae communionis 
      <lb ed="#G" n="75"/>est sacramentum pietatis: ergo sumptione illius sacramen 
      <lb ed="#G" n="76"/>ti non debet masticari, &amp; realiter laniari corpus Christi: 
      <lb ed="#G" n="77"/>quia carnes viui hominis laniare valde videtur esse
      cru<lb ed="#G" n="78" break="no"/>dele: hoc autem fieret, si contineretur sub illo
      sacramen<lb ed="#G" n="79" break="no"/>to continentia praesentiali 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e382">
               <lb ed="#G" n="80"/>
               <pc type="indent"/>s Praeterea, hoc, quod non prodest nostrae saluti, hoc 
      <lb ed="#G" n="81"/>non est ponendum circa sacramentum: sed corpus
      Chri<lb ed="#G" n="82" break="no"/>sti, seu carnis praesentia in isto sacramento non prodest 
      <lb ed="#G" n="83"/>nostrae saluti, teste saluatore, qui loquens de isto sactamen 
      <lb ed="#G" n="84"/>to, ait. Spiritus est, qui viuificat: caro autem non prodest 
      <lb ed="#G" n="85"/>quicquam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e400">
               <lb ed="#G" n="86"/>
               <pc type="indent"/>S Praeterea, iam dicta verba Saluatoris tractans
      Augu<lb ed="#G" n="87" break="no"/>stinus de consec. distin. 2, prima haeresis, sic ait. Non hoc 
      <lb ed="#G" n="88"/>corpus videtis, manducaturi estis. sacramentum, quod vo 
      <lb ed="#G" n="89"/>bis commendaui, spiritualiter intellectum viuificabit vos 
      <lb ed="#G" n="90"/>caro autem non prodest quicquam: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e417">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>lstis motiuis poterant forte moueri quidam
      ponen<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tes, quod corpus Christi non est realiter praesens speciebus 
      <lb ed="#G" n="93"/>eucharistiae: sed solum significatiuc. Vnde secundum istos 
      <lb ed="#G" n="94"/>haec proposito, qua Christus dixit, hoc est corpus meum, 
      <lb ed="#G" n="95"/>solum fuit vera figuratiue: sicut haec, qua dixit, ego sum 
      <lb ed="#G" n="96"/>vitis vera, vel significatiue: sicut haec, qua dixit, petra
      au<lb ed="#G" n="97" break="no"/>tem erat Christus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e437">
               <lb ed="#G" n="98"/>
               <pc type="indent"/>Sed istud est erroneum, &amp; haereticum dicere, quod
      pa<lb ed="#G" n="99" break="no"/>tet ex determinatione sanctae matris ecclesiae, <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e445" target="http://scta.info/resource/cice-l1t1-d1e119">extra de 
      <lb ed="#G" n="100"/>sum tri. &amp; fide catholi. c. Firmiter credimus</ref>: vbi expresse 
      <lb ed="#G" n="101"/>dicitur, quod corpus Christi verum realiter praesens ess 
      <lb ed="#G" n="102"/>n ipsa eucharistia. Patet etiam <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e455">de conse. dist. 2.</ref> ego Dere 
      <lb ed="#G" n="103"/>garius, vbi berengarius de ista opinone errorem suum 
      <lb ed="#G" n="104"/>publice confitetur coram <name xml:id="HuYgTa-230097-Nd1e462">Papa Nicolao</name>, &amp; alijs. 115. Epi 
      <lb ed="#G" n="105"/>scopis. Etiam contra istius etroris palliationem, qua
      dici<lb ed="#G" n="106" break="no"/>ur, Christum locutum fuisse figuraliter, cum dixit, hoc 
      <lb ed="#G" n="107"/>est corpus meum, &amp; <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e472">beatus Augustinus. 83. q4</ref>. vbi ait, 
      <lb ed="#G" n="108"/>Vniuersaliter intellectus verborum Christi, an loquatur 
      <lb ed="#G" n="109"/>figuratiue, an non, colligi potest ex praecedentibus, &amp; con 
      <lb ed="#G" n="110"/>sequentibus ibidem, vel ex alijs locis scripturae. Vnde cum 
      <lb ed="#G" n="111"/>Christus ait: ego sum vitis vera, subiunxit, &amp; vos
      palmi<lb ed="#G" n="112" break="no"/>tes, Constat autem, quod discipuli non erant palmites 
      <lb ed="#G" n="113"/>naturales, sed tantum figuraliter. Sed cum dicit, hoc est 
      <lb ed="#G" n="114"/>corpus meum, subdit, quod pro vobis tradetur, cum etiam 
      <lb ed="#G" n="115"/>dixisset hic est calix sanguinis mei, subdit, qui pro vobis,  
      <lb ed="#G" n="116"/>&amp; pro multis effundetur, sed planum est, quod Christus 
      <lb ed="#G" n="117"/>uum verum, &amp; naturale corpus tradidit pro nobis, &amp; suu 
      <lb ed="#G" n="118"/>naturalem sanguinem effudit pro nobis: ergo licet figura 
      <lb ed="#G" n="119"/>liter loqueretur cum dixit, ego sum vitis vera: tamen non 
      <lb ed="#G" n="120"/>loquebatur figuraliter, sed realiter, cum dixit: hoc est conn 
      <lb ed="#G" n="121"/>pus meum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e506">
               <lb ed="#G" n="122"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum ergo dicendum, quod maior non est
      vera<lb ed="#G" n="123" break="no"/>Ad probationem dicendum, quod licet corpus per suam 
      <lb ed="#G" n="124"/>uantitatem quantitatiue, seu modo quantitatiuo
      exi<lb ed="#G" n="125" break="no"/>stens praesens alicui, commensuretur ei, cui est presens: ta 
      <lb ed="#G" n="126"/>men hoc non contingit, si quantitas est ibi non modo 
      <lb ed="#G" n="127"/>quantitatiuo: Sic autem est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e524">
               <lb ed="#G" n="128"/>Quia sicut dicit frater Aegidius in primo suo
      quoli<lb ed="#G" n="129" break="no"/>be t quaestione quarta, quantitas corporis Christi in
      sa<lb ed="#G" n="130" break="no"/>cramento isto non est modo quantitatiuo: quia est ibi 
      <lb ed="#G" n="131"/>mediante substantia: &amp; ideo sicut cum substantia est ali 
      <lb ed="#G" n="132"/>cubi mediante quantitate, tunc substantia est ibi modo 
      <lb ed="#G" n="133"/>diuisibili, non obstante, quod ipsa de se sit indiuisibilis: 
      <lb ed="#G" n="134"/>sic quantitas corporis Christi in sacramento est modo in 
      <lb ed="#G" n="135"/>diuisibili, quamuis ipsa de se sit Fadiuisibilis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e544">
               <lb ed="#G" n="136"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra istud dictum doctoris arguunt quidam sic 
      <lb ed="#G" n="137"/>1 Impossibile est quantitati conuenire oppositum
      il<lb ed="#G" n="138" break="no"/>lius, quod est de sua formali ratione: ergo impossibile est 
      <lb ed="#G" n="139"/>uantitatem continuam esse alicubi modo
      indiuisibili<lb ed="#G" n="140" break="no"/>Antecedens patet, Probatur consequentia: quia de for¬ 
      <!--657.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_93-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>mali ratione quantitatis continuae est habere partes
      co<lb ed="#G" n="2" break="no"/>pulatas ad vnum terminum communem, vt patet in lib 
      <lb ed="#G" n="3"/>praedicamentorum: sed habere partes, &amp; habere modum 
      <lb ed="#G" n="4"/>essendi indiuisibilem, haec mutuo sibi repugnat: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e575">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, addunt isti, quod non est simile de substar 
      <lb ed="#G" n="6"/>tia: quia habere partes, &amp; esse diuisibile mediante
      quan<lb ed="#G" n="7" break="no"/>titate, hoc non repugnat formali ratione substantiae, sicut 
      <lb ed="#G" n="8"/>non habere partes, &amp; habere esse indiuisibile repugnas 
      <lb ed="#G" n="9"/>quantitati continuae ex sua formali ratione; ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e592">
               <lb ed="#G" n="10"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, sicut se habet qualitas ad qualitatem in 
      <lb ed="#G" n="11"/>tensiue, sic quantitas ad quantitatem extensiue: sed
      impos<lb ed="#G" n="12" break="no"/>sibile est dare duas qualitates eiusdem rationis sibi
      mu<lb ed="#G" n="13" break="no"/>tuo presentes, quin vna fit intenfior, vel remissior alia, vc 
      <lb ed="#G" n="14"/>similis ei aequaliter cum ea participando huiusmodi
      ra<lb ed="#G" n="15" break="no"/>tionem: ergo impossibile est quantitatem corporis Chri 
      <lb ed="#G" n="16"/>sti esse praesente quantitati panis, quin vna sit maior altera, 
      <lb ed="#G" n="17"/>vel minor, vel aequalis, quorum quocumque dato, quantitas 
      <lb ed="#G" n="18"/>corporis Christi non poterit ibi esse modo indiuisibili 
      <lb ed="#G" n="19"/> Praeterea, impossibile est corpus esse animatum, quin sit 
      <lb ed="#G" n="20"/>organicu, &amp; per consequens quantum habes parte extra par 
      <lb ed="#G" n="21"/>te. Ista patet: quia anima est actus corporis organici,
      phy<lb ed="#G" n="22" break="no"/>fici, vt habetur <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e624">2: de anima</ref>. Patet etiam consequentia 
      <lb ed="#G" n="23"/>quia esse organicum est esse figuratum: omnis autem fi- 
      <lb ed="#G" n="24"/>
               <pc type="indent"/>oura est quanta, &amp; habet partes. Sed corpus Christi
      exi<lb ed="#G" n="25" break="no"/>stens in sacramento altaris, est animatum: alias esset mor 
      <lb ed="#G" n="26"/>tuum, quod est impossibile: quia cum in coelo sit viuum, 
      <lb ed="#G" n="27"/>si hic esset mortuum, tunc simul esset viuum, &amp; mortuum, 
      <lb ed="#G" n="28"/>ergo corpus Christi erit ibi organicum, &amp; per consequens 
      <lb ed="#G" n="29"/>non poterit esse indiuisibile: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e645">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Sed Istis non obstantibus adhuc potest sustineri dictu 
      <lb ed="#G" n="31"/>ratris AEgidij. Ad cuius intellectum est aduertendum, quod 
      <lb ed="#G" n="32"/>in corpore locato potest considerari duplex posito.
      Vn<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ntranea, quae est ordo partium in toto. Et alia extranea 
      <lb ed="#G" n="34"/>uae est ordo partium in loco: Prima posito est de
      in<lb ed="#G" n="35" break="no"/>tranea ratione quantitatis continuae: secunda non est de 
      <lb ed="#G" n="36"/>intranea, &amp; formali ratione quantitatis continuae, cum sit 
      <lb ed="#G" n="37"/>naturaliter posterior quantitate continua, &amp; per
      conse<lb ed="#G" n="38" break="no"/>quens quantitas continua diuina virtute potest esse sin 
      <lb ed="#G" n="39"/>sta secuda positone, quauis nulla virtute possit esse sinc 
      <lb ed="#G" n="40"/>prima: quia quamuis nihil possit separari ab eo, quod est 
      <lb ed="#G" n="41"/>de sua intrinseca ratione, tamen virtute diuina prius po 
      <lb ed="#G" n="42"/>test separari a suo posteriore. Quod autem posito illo se 
      <lb ed="#G" n="43"/>cundo modo accepta sit posterior quantitate, patet: quia 
      <lb ed="#G" n="44"/>raedicamentum situs est posterius praedicamento
      quan<lb ed="#G" n="45" break="no"/>titatis, &amp; ipsum naturaliter praesupponit. Sed posito,
      se<lb ed="#G" n="46" break="no"/>cundo modo accepta, est praedicamentum situs, vt patet. 
      <lb ed="#G" n="47"/>5. metaph. &amp; in lib, praedicamentorum, ac in libro sexto 
      <lb ed="#G" n="48"/>principiorum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e691">
               <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>Saluo igitur manente ordine partium in toto Deus 
      <lb ed="#G" n="50"/>potest tollere ordinem partium in loco. Videmus enim 
      <lb ed="#G" n="51"/>de facto, quod partes supremi coeli habent ordinem in 
      <lb ed="#G" n="52"/>suo toto: &amp; tamen non habent ordinem in loco, eo quod  
      <lb ed="#G" n="53"/>supremum coelum non sit in loco. Si enim non esset dare 
      <lb ed="#G" n="54"/>vnum supremum corpus sine loco, tunc in locis, &amp; locatis 
      <lb ed="#G" n="55"/>esset pro cessus in infinitum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e711">
               <lb ed="#G" n="56"/>
               <pc type="indent"/>His bene intellectis possumus respondere ad ea, quae 
      <lb ed="#G" n="57"/>inducta sunt contra frattem AEgidium. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e720">
               <lb ed="#G" n="58"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum ergo dicendum, quod consequentia non  
      <lb ed="#G" n="59"/>valet. Ad probationem dicendum ad minorem, quod
      li<lb ed="#G" n="60" break="no"/>cet habere partes, &amp; habere modum indiuisibilem,
      om<lb ed="#G" n="61" break="no"/>nino tollentem ordinem partium tam in loco, quam in 
      <lb ed="#G" n="62"/>toto, implicet contradictionem: tamen habere partes, &amp;  
      <lb ed="#G" n="63"/>habere modum non diuisibilem quo ad extra, tollentem 
      <lb ed="#G" n="64"/>solummodo ordinem partium in loco, &amp; non tollentem 
      <lb ed="#G" n="65"/>prdinem partium in toto, nullam implicat
      contradictio<lb ed="#G" n="66" break="no"/>nem: quia vt sic, res illa est vere diuisibilis quo ad intra, 
      <lb ed="#G" n="67"/>icet quo ad extra nec suae partes connumerentur
      parti<lb ed="#G" n="68" break="no"/>bus loci, nec ipsi coextendantur 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e749">
               <lb ed="#G" n="69"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod quamuis Deus possit vnum corpus 
      <lb ed="#G" n="70"/>creare extra omnem locum, cuius partes ita habebunt 
      <lb ed="#G" n="71"/>prdinem in toto, quod non habebunt ordinem in loco, 
      <lb ed="#G" n="72"/>&amp; ita erit huiusmodi corpus in se extensum, quod tamen 
      <lb ed="#G" n="73"/>non erit coextensum propter absentiam omnium illorum, 
      <!--657.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>quibus posset commensurari, &amp; coextendi, si essent sibi 
      <lb ed="#G" n="75"/>raesentia: tamen Deus non potest quantitatem vnius 
      <lb ed="#G" n="76"/>torporis ponere in actuali praesentia alterius quantitatis 
      <lb ed="#G" n="77"/>quin ex ipsis resultet ordo partium in loco, &amp; commen 
      <lb ed="#G" n="78"/>suratio, &amp; coextensio vnius ad alterum: sed in sacramen 
      <lb ed="#G" n="79"/>to altaris quantitas corporis Christi est actualiter praeseni 
      <lb ed="#G" n="80"/>quantitati panis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e785">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo negando secundam partem maioris: quia 
      <lb ed="#G" n="82"/>quamlibet rem simpliciter absolutam Deus potest
      po<lb ed="#G" n="83" break="no"/>nere in esse sine omni extrinseca habitudine, quam illa  
      <lb ed="#G" n="84"/>res est apta nata fundare respectu cuiuscumque alterius 
      <lb ed="#G" n="85"/>ei creatae: sed quantitas corporis Christi est quaedam res 
      <lb ed="#G" n="86"/>simpliciter absoluta, &amp; esse in loco, &amp; commensutari, &amp;  
      <lb ed="#G" n="87"/>toextendi, &amp; habere ordinem partium in loco, omnia ista 
      <lb ed="#G" n="88"/>dicunt quasdam extrinsecas habitudines rei locabilis
      re<lb ed="#G" n="89" break="no"/>spectu loci: ergo Deus potest corpus Christi separare ab 
      <lb ed="#G" n="90"/>omni huiusmodi habitudine. Et confirmatur: quia non  
      <lb ed="#G" n="91"/>minus pot Deus separare a re locabili habitudine
      actua<lb ed="#G" n="92" break="no"/>lem, quam naturaliter apta nata est habere ad locum
      prae<lb ed="#G" n="93" break="no"/>sente loco, quam a re calefactabili habitudinem ad
      cale<lb ed="#G" n="94" break="no"/>ractiuum etiam praesente calefactiuo, sed istam de facto 
      <lb ed="#G" n="95"/>separauit, sicut apparuit de tribus pueris in camino ignis,  
      <lb ed="#G" n="96"/>vt patet <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e824">Daniel. 2.</ref> ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e828">
               <lb ed="#G" n="97"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod quamuis intrinsece non 
      <lb ed="#G" n="98"/>habere partes repugnet quantitati continuae, tamen non 
      <lb ed="#G" n="99"/>habere partes extrinsecas in ordine ad locum, &amp; coexten 
      <lb ed="#G" n="100"/>sas partibus loci, hoc non repugnat quantitati. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e841">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod licet maior sit vera, si
      ille<lb ed="#G" n="102" break="no"/>duae quantitates relinquuntur suo cursui naturali, tamen 
      <lb ed="#G" n="103"/>si vna illarum virtute diuina separatur ab illa habitudine 
      <lb ed="#G" n="104"/>actuali, quam secundum naturalem cursum habet ad
      lo<lb ed="#G" n="105" break="no"/>cum, tunc non est simile, quod in maiori accipitur pro
      si<lb ed="#G" n="106" break="no"/>mili: sublata enim illa habitudine, tunc haec quantitas ad 
      <lb ed="#G" n="107"/>llam non est comparabilis. Vnde proprie loquendo, nec 
      <lb ed="#G" n="108"/>est aequalis illi alteri quantitati, nec maior, nec minor.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e863">
               <lb ed="#G" n="109"/>Ad quartum dicendum, quod corpus Christi existens 
      <lb ed="#G" n="110"/>in sacramento est animatum organicum, &amp; quantum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="111"/>habet partem extra partem in ordine ad totum: sed non 
      <lb ed="#G" n="112"/>in ordine ad locum.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e874">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundam instantiam factam contra conclusionem 
      <lb ed="#G" n="114"/>secundam dicendum, quod corpus Christi, secundum quod 
      <lb ed="#G" n="115"/>est in sacramento, proprie loquendo, nec debet dici
      ma<lb ed="#G" n="116" break="no"/>ius, nec minus illis speciebus: quia in ordine ad illas
      spe<lb ed="#G" n="117" break="no"/>cies non habet modum quantitatiuum, nec habet
      ordi<lb ed="#G" n="118" break="no"/>nem partium per comparationem ad tales species. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e892">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod non est inconueniens 
      <lb ed="#G" n="120"/>idem per accidens distare a seipso, in quantum est simul 
      <lb ed="#G" n="121"/>cum aliquibus, quae vere, &amp; per se distant. Anima enim 
      <lb ed="#G" n="122"/>simul existens cum capite, &amp; cum pede potest dici por 
      <lb ed="#G" n="123"/>accidens a seipsa distare, eo quod caput, &amp; pedes vere, &amp;  
      <lb ed="#G" n="124"/>realiter distant, quorum in quolibet est ipsa anima tota, 
      <lb ed="#G" n="125"/>Sic in proposito &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e913">
               <lb ed="#G" n="126"/>Ad quartum dicendum, quod masticatione
      sacra<lb ed="#G" n="127" break="no"/>menti corpus Christi nec diuiditur, nec laniatur: sed  
      <lb ed="#G" n="128"/>solum accidentia panis, &amp; vini diuiduntur: &amp; ideo
      si<lb ed="#G" n="129" break="no"/>tut infra dicetur, sub qualibet diuisionis particula corpus 
      <lb ed="#G" n="130"/>Christi integrum perseuerat: eo ipso enim, quod cor¬¬ 
      <lb ed="#G" n="131"/>pus Christi non est ibi quantitatiue, nec est illis
      acciden<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tibus coextensum, ideo non diuiditur diuisione illorum 
      <lb ed="#G" n="133"/>accidentium
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e933">
               <lb ed="#G" n="134"/>Ad quintum nego minorem. Ad probationem
      di<lb ed="#G" n="135" break="no"/>cendum, quod licet caro Christi non prosit quicquam 
      <lb ed="#G" n="136"/>comesta eo modo, quo illi ludaei, qui retro abierunt
      pu<lb ed="#G" n="137" break="no"/>tauerunt, eam esse comedendam, puta in corporali
      appa<lb ed="#G" n="138" break="no"/>rentia, quo modo comeduntur carnes, quae emuntur in 
      <lb ed="#G" n="139"/>macello: tamen vera caro Christi sumpta cum debita ro 
      <lb ed="#G" n="140"/>ucrentia sub sacramentali apparentia, vere nobis prodest 
      <lb ed="#G" n="141"/>ad salutem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e953">
               <lb ed="#G" n="142"/>
               <pc type="indent"/>Et per hoc patet ad sextum: quia illa negatio, quae ibi 
      <lb ed="#G" n="143"/>dicitur, non hoc corpus maducaturi estis, non est referenda 
      <lb ed="#G" n="144"/>ad veritatem, &amp; realitatem corporis Christi manducandis 
      <lb ed="#G" n="145"/>sed ad modum manducandi, quo illi putabant Christum 
      <lb ed="#G" n="146"/>velle dare corpus suum ad manducandum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e969">
      <!--658.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_94-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>ARTICVLVS II 
      <lb ed="#G" n="2"/>Vtrum corpus christi sub propria sua quantitate con 
      <lb ed="#G" n="3"/>
               <pc type="indent"/>tineatur sub speciebus panus, &amp; vimi.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e987">
               <lb ed="#G" n="4"/>VANTVM ad secundum articulum dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="5"/>licet ex vi sacramentalium verborum principali 
      <lb ed="#G" n="6"/>ter sub specie hostiae sit substantia corporis Christi, in 
      <lb ed="#G" n="7"/>quam conuertitur substantia ipsius panis: tamen
      conco<lb ed="#G" n="8" break="no"/>mitanter est ibi anima, &amp; quantitas, ac cetera
      acciden<lb ed="#G" n="9" break="no"/>tia, sine quibus non habet esse corpus Christi 
      <lb ed="#G" n="10"/>Propter quod ait Augustinus, quod quando sacramen 
      <lb ed="#G" n="11"/>tum corporis Christi sumitur, tunc totus Christus
      man<lb ed="#G" n="12" break="no"/>ducatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1009">
               <lb ed="#G" n="13"/>
               <pc type="indent"/>Sed quamuis a modernis doctoribus istud
      communi<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ter teneatur: aliqui tamen antiqui tenuerunt oppositum 
      <lb ed="#G" n="15"/>stius conclusionis, dicentes in sacramento solam esse sub 
      <lb ed="#G" n="16"/>stantiam corporis Christi. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1023">
               <lb ed="#G" n="17"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia secudum istos solum illud de Christo est sub 
      <lb ed="#G" n="18"/>peciebus panis, in quod fit conuerso ipsius substantiae pro 
      <lb ed="#G" n="19"/>nis: sed substantia panis praecise conuertitur in
      substan<lb ed="#G" n="20" break="no"/>tiam corporis Christi, &amp; non in aliqua accidentia: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1036">
               <lb ed="#G" n="21"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, corpus Christi secundum quod habet
      ra<lb ed="#G" n="22" break="no"/>tionem cibi spiritualis, sic habet esse sub sacramento: sed  
      <lb ed="#G" n="23"/>esse cibum sic spiritualem nihil facit quantitas, sed
      sol<lb ed="#G" n="24" break="no"/>substantia: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1049">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, si corpus Christi esset in sacramento sul 
      <lb ed="#G" n="26"/>propria sua quantitate, tunc homo non reciperet corpus 
      <lb ed="#G" n="27"/>Christi, quando communicatur: sed consequens fide
      ca<lb ed="#G" n="28" break="no"/>tholica tenemus esse falsum: Probatur consequentia: quia 
      <lb ed="#G" n="29"/>sola panis accidentia intrarent in os hominis, &amp; non con 
      <lb ed="#G" n="30"/>pus Christi: quia os hominis non esset capax quantitatis 
      <lb ed="#G" n="31"/>corporis Christi.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1069">
               <lb ed="#G" n="32"/>4 Praeterea, omnis substantia quanta praeter vltimam 
      <lb ed="#G" n="33"/>sphaeram proprie est in loco: sed corpus Christi non est sub 
      <lb ed="#G" n="34"/>speciebus panis, vt in loco: ergo substantia corporis Chr 
      <lb ed="#G" n="35"/>sti non est ibi quanta. Maior patet: quia substantia quanta 
      <lb ed="#G" n="36"/>est hic, &amp; nunc. Minor etiam patet: quia qua ratione esset 
      <lb ed="#G" n="37"/>inloco in isto altari, eadem ratione in alijs altaribus, &amp;  
      <lb ed="#G" n="38"/>sic de facto simul esset in pluribus locis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1087">
               <lb ed="#G" n="39"/>
               <pc type="indent"/>Istam opinionem reputant aliqui non solum falsam, 
      <lb ed="#G" n="40"/>verum etiam impossibilem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1096">
               <lb ed="#G" n="41"/>1 Quia corpus Christi existens sub sacramento non 
      <lb ed="#G" n="42"/>est mortuum, sed viuum: sed impossibile est, quod sit viun 
      <lb ed="#G" n="43"/>nisi sit organicum, &amp; quantum; ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1106">
               <lb ed="#G" n="44"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, illud, quod est trinae dimensionis, impossi 
      <lb ed="#G" n="45"/>bile est esse sine quantitate: sed omnis substantia
      corpo<lb ed="#G" n="46" break="no"/>rea est trinae dimensionis. Maior patet: quia nihil potest 
      <lb ed="#G" n="47"/>esse dimensionatum, nisi sit quantum. Probatur minor: 
      <lb ed="#G" n="48"/>quia si esset tantummodo binae dimensionis, tuc esset su 
      <lb ed="#G" n="49"/>perficies; si vnus, tunc esset linea 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1124">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, sequeretur, quod Christus esset diuisus: quia 
      <lb ed="#G" n="51"/>sicut hic in sacramento esset substantia sine quantitate Chri 
      <lb ed="#G" n="52"/>sti: sic in caelo maneret sola quantitas sine substantia Chri 
      <lb ed="#G" n="53"/>sti: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1137">
               <lb ed="#G" n="54"/>
               <pc type="indent"/>Sed quamuis ego iam dictam opinionem de facto
      re<lb ed="#G" n="55" break="no"/>putem esse falsam: tamen, saluo semper meliori iudicio 
      <lb ed="#G" n="56"/>non puto quod sic sit simpliciter impossibile, quin Deus. si 
      <lb ed="#G" n="57"/>vellet, posset corpus Christi facere praesens in altari sine 
      <lb ed="#G" n="58"/>praesentia suae quantitatis, sicut posuit praedicta opinio.  
      <lb ed="#G" n="59"/>Congruentia autem istius possibilitatis haberi potest ex 
      <lb ed="#G" n="60"/>his, quae dixi <ref xml:id="HuYgTa-230097-Rd1e1156">lib. 3. dist. 5 articulo primo</ref>.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1160">
               <lb ed="#G" n="61"/>
               <pc type="indent"/>lllis igitur hic praesuppositis, ad praesens respondebo 
      <lb ed="#G" n="62"/>motiuis vtriusque opinionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1169">
               <lb ed="#G" n="63"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum igitur istius falsae opinionis dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="64"/>licet illud, in quod fit conuersio pams, sit ibi principaliter 
      <lb ed="#G" n="65"/>ex hoc tamen non habetur, quin cetera sint ibi
      conco<lb ed="#G" n="66" break="no"/>mitanter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1182">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet quantitas non faciat 
      <lb ed="#G" n="68"/>ad esse cibum spiritualem : facit tamen ad hoc, quod Christus 
      <lb ed="#G" n="69"/>integer, &amp; non diuisus vere, &amp; realiter est sub illis specieb. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1194">
               <lb ed="#G" n="70"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod consequentia est falsa. Ad 
      <!--658.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="71"/>probationem dicendum, quod licet os hominis non sit 
      <lb ed="#G" n="72"/>capax quantitatis corporis Christi acceptae modo
      quan<lb ed="#G" n="73" break="no"/>titatiuo: tamen bene est capax eius sine illo modo: Cum 
      <lb ed="#G" n="74"/>ergo in sacramento altaris corpus Christi non habeat mo 
      <lb ed="#G" n="75"/>dum quantitatiuum per comparationem ad extra, vt
      di<lb ed="#G" n="76" break="no"/>ctum est in primo articulo: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1218">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum nego maiorem. Ad probationem
      dicen<lb ed="#G" n="78" break="no"/>dum, quod ibi conmittitur fallacia consequentis: quia non 
      <lb ed="#G" n="79"/>omne, quod est hic, est in loco proprie, &amp; per se. Sicut cnim 
      <lb ed="#G" n="80"/>anima rationalis dicitur esse ibi, vbi est corpns, quod 
      <lb ed="#G" n="81"/>informat: tamen non est in loco per se: sic corpus Christi 
      <lb ed="#G" n="82"/>dicitur esse ibi, vbi sunt species panis, quamuis locum
      il<lb ed="#G" n="83" break="no"/>lum non repleat: quia sola accidentia panis illum locum 
      <lb ed="#G" n="84"/>replent &amp; occupant. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1240">
               <lb ed="#G" n="85"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum alterius opinionis dicendum, quod lices 
      <lb ed="#G" n="86"/>secundum cursum naturae anima informet corpus
      orga<lb ed="#G" n="87" break="no"/>nicum, &amp; quantum in actu: tamen, secundum Dei
      poten<lb ed="#G" n="88" break="no"/>tiam absolutam, ipsa posset informare materiam actu 
      <lb ed="#G" n="89"/>indiuisibilem : organicam tamen, &amp; quantam in potentia. 
      <lb ed="#G" n="90"/>Ad secundum dicendum, quod esse trinae dimensionis 
      <lb ed="#G" n="91"/>potest alicui dupliciter conuenire, vno modo, in pri mo 
      <lb ed="#G" n="92"/>modo dicendi per se Alio modo, in secundo. Primo
      mo<lb ed="#G" n="93" break="no"/>do corpus, quod est de praedicamento quantitatis, est
      tri<lb ed="#G" n="94" break="no"/>nae dimensionis, Secundo modo, substantia corpotea, sen 
      <lb ed="#G" n="95"/>corpus de praedicamento substantiae dicitur esse trinae de 
      <lb ed="#G" n="96"/>mensionis, maxime loquendo non de actu, sed de apritudi 
      <lb ed="#G" n="97"/>ne: quia proprium est substantiae corporeae, quod sit apra. 
      <lb ed="#G" n="98"/>nata recipere trinam dimensionem. Manente ergo illa  
      <lb ed="#G" n="99"/>aptitudine, posset Deus, si vellet, actualem receptionem 
      <lb ed="#G" n="100"/>illius trinae dimensionis sine contradictione suspendere 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1279">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Ad formam igitur argum iti dicendum, quod, loquen 
      <lb ed="#G" n="102"/>do de esse trinae dimensionis primo modo, tunc mmor 
      <lb ed="#G" n="103"/>est vera, sed minor est falsa, sed loquendo de secundo mo 
      <lb ed="#G" n="104"/>do, tunc econuerso, quamuis minor aliquo modo sit
      ve<lb ed="#G" n="105" break="no"/>ra: tamen maior est simpliciter falsa. Ad probationem maio 
      <lb ed="#G" n="106"/>ris dicendum, quod licet illud, quod est actu dimensiona 
      <lb ed="#G" n="107"/>tum, sit actu quantum: tamen quod est potentia
      dimen<lb ed="#G" n="108" break="no"/>sionatum non est actu quantum: sed tantum modo in
      po<lb ed="#G" n="109" break="no"/>entia. Ad probationem minoris dicendum, quod si Deus 
      <lb ed="#G" n="110"/>suspenderet illam actualem receptionem, tunc actu nec 
      <lb ed="#G" n="111"/>esset binae, nec vnius dimensionis: sed potius nullius, licet 
      <lb ed="#G" n="112"/>ratione suae aptitudinis in potentia esset trinae dimesionis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1310">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium concedo consequentiam, scilicet, quod 
      <lb ed="#G" n="114"/>Christus esset diuisus diuisione suae substantiae a suis
      ac<lb ed="#G" n="115" break="no"/>cidentibus corporalibus. Nec illud consequens reputo 
      <lb ed="#G" n="116"/>impossibile: quia duas res absolutas Deus potest ad inui 
      <lb ed="#G" n="117"/>tem separare, &amp; separatas conseruare sine omni
      contra<lb ed="#G" n="118" break="no"/>dictione. Posset etiam negari consequentia: quia forte di 
      <lb ed="#G" n="119"/>cerent illi de prima opinione, quod, sicut nunc credimus 
      <lb ed="#G" n="120"/>Deus faciat corpus suum cum quantitate praesens
      spe<lb ed="#G" n="121" break="no"/>ciebus sacramenti: &amp; tamen nec corpus suum, nec corpe 
      <lb ed="#G" n="122"/>ris quantitatem separat a loco, cui coniunctum est in cae 
      <lb ed="#G" n="123"/>lo: sic eadem ratione, si vellet posset facere substantiam 
      <lb ed="#G" n="124"/>torporis sui presentem huiusmodi speciebus sine quanti 
      <lb ed="#G" n="125"/>tate; &amp; tamen non diuidiret eam a quantitate sua, cui to 
      <lb ed="#G" n="126"/>iuncta maneret in coelis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1345">
               <lb ed="#G" n="127"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS I 
      <lb ed="#G" n="128"/>Vtrum quaelibet particula hoctiae vere habeat 
      <lb ed="#G" n="129"/>
               <pc type="indent"/>esse corpus chrisui. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1359">
               <lb ed="#G" n="130"/>QVANTVM ad tertium articulum est aduertendum 
      <lb ed="#G" n="131"/>que partes hostiae possunt dupliciter accipi. Vno 
      <lb ed="#G" n="132"/>modo, vt sunt ad inuicem separate. Alio modo, vt in suo 
      <lb ed="#G" n="133"/>toto sunt coniuncte. Et secundum hoc pono duas
      con<lb ed="#G" n="134" break="no"/>clusiones. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1372">
               <lb ed="#G" n="135"/>
               <pc type="indent"/>Quarum prima est: quod loquendo de partibus primo mo 
      <lb ed="#G" n="136"/>do, tunc corpus Christi est in qualibet parte totum, &amp; in 
      <lb ed="#G" n="137"/>pluribus talibus partibus pluries. Prima pars istius
      con<lb ed="#G" n="138" break="no"/>clusionis patet: quia ab omnibus fidelibus conceditur, quo 
      <lb ed="#G" n="139"/>corpus Christi est sub qualibet illarum partium: ergo vel 
      <!--659.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_94-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>totum, vel aliqua pars eius. Si datur primum, tunc
      habe<lb ed="#G" n="2" break="no"/>tur intentum. Si secundum, tunc secundum diuisionem 
      <lb ed="#G" n="3"/>hostiae diuideretur corpus Christi, &amp; per consequens
      es<lb ed="#G" n="4" break="no"/>set passibile, &amp; mortale, quod est impium dicere de
      con<lb ed="#G" n="5" break="no"/>pore Christi, &amp; de quolibet alio corpore glorificato.
      Ist<lb ed="#G" n="6" break="no"/>est intentio Augustini, qui ait, quod ficut fracto speculu 
      <lb ed="#G" n="7"/>imago, quae prius fuit vna in toto speculo, post diuisionem 
      <lb ed="#G" n="8"/>speculi est tota in qualibet parte speculi: sic diuiso
      sacra<lb ed="#G" n="9" break="no"/>mento &amp;c. Est etiam ista intentio Innocentij tertij, qu 
      <lb ed="#G" n="10"/>loquens de existentia corporis Christi in sacramento, ait 
      <lb ed="#G" n="11"/>Reor, salua fide maiestatis, quod vbi est panis consecratus, to 
      <lb ed="#G" n="12"/>tum in singulis partibus continetur. Probatur etiam
      se<lb ed="#G" n="13" break="no"/>cunda pars praedictae conclusionis: quia ex diuina
      ordin<lb ed="#G" n="14" break="no"/>tione corpus Christi determinatur ad hoc, quod realiter 
      <lb ed="#G" n="15"/>praesens est speciebus sacramenti: cum ergo partes specie 
      <lb ed="#G" n="16"/>rum diuisae fundent actualiter plures vnitates: ergo
      cor<lb ed="#G" n="17" break="no"/>pus Christi existens praesens huiusmodi partibus pluries 
      <lb ed="#G" n="18"/>est eis praesens
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1433">
               <lb ed="#G" n="19"/>Conclusio secunda est, quod accipiendo partes hostia 
      <lb ed="#G" n="20"/>secundo modo, puta, vt sunt coniunctae in suo toto, tunc 
      <lb ed="#G" n="21"/>corpus Christi est in tota hostia totum, &amp; in qualibet
      pa<lb ed="#G" n="22" break="no"/>te totum: sed in huiusmodi partibus, nisi actu signentur,  
      <lb ed="#G" n="23"/>non est pluries, sed semel tamen, Primam partem istius conclu 
      <lb ed="#G" n="24"/>sionis probo sic. Corpus Christi est sub tota quantitate pro 
      <lb ed="#G" n="25"/>nis conuersi in ipsum: ergo aliquid corporis Christi ess 
      <lb ed="#G" n="26"/>sub qualibet parte illius quantitatis. Antecedens
      pate<lb ed="#G" n="27" break="no"/>ex fide. Patet etiam consequentia: quia ad oppositum con 
      <lb ed="#G" n="28"/>sequentis sequitur oppositum antecedentis. Illud ergo ali 
      <lb ed="#G" n="29"/>quid existens sub qualibet parte, vel est totum corpus Chri 
      <lb ed="#G" n="30"/>sti, &amp; hoc est propositum, vel pars eius, &amp; tunc sequetur,  
      <lb ed="#G" n="31"/>quod corpus Christi sit exennse, &amp; quantitatiue sub
      sacr<lb ed="#G" n="32" break="no"/>mento. Patet consequentia: quia vbi totum est sub
      to<lb ed="#G" n="33" break="no"/>to, &amp; pars sub parte, ibi est vera extensio, &amp; coextesio. Fal 
      <lb ed="#G" n="34"/>sitas consequentis patet ex praecedentibus Probo
      secun<lb ed="#G" n="35" break="no"/>dam partem istius conclusionis: quia partes nulla signa 
      <lb ed="#G" n="36"/>tione diuisae non habent esse actu, &amp; per consequens non 
      <lb ed="#G" n="37"/>fundant distinctas vnitates actualiter: sed solum est ibi
      vni<lb ed="#G" n="38" break="no"/>ea vnitas actualis, quae est vnitas totius. Sic autem est in 
      <lb ed="#G" n="39"/>proposito: Et ideo corpus Christi non est ibi pluries: sed  
      <lb ed="#G" n="40"/>tantummodo semel, iuxta vnitatem vnam actualiter ibi 
      <lb ed="#G" n="41"/>fundatam, quae est vnitas totius. Vnde sicut anima ratio 
      <lb ed="#G" n="42"/>nalis est tota in toto, &amp; tota in qualibet parte corporis 
      <lb ed="#G" n="43"/>quod informat: &amp; tamen non est pluries in illo corpore 
      <lb ed="#G" n="44"/>propter vnitatem totius, in quo habet esse primo: In pat 
      <lb ed="#G" n="45"/>tibus enim solum est, vt habent ordinem ad totum: sic in 
      <lb ed="#G" n="46"/>proposito &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1496">
               <lb ed="#G" n="47"/>Contra primam partem istius conclusionis est quaedam 
      <lb ed="#G" n="48"/>opinio, quae ponit, quod quamuis partibus sacramenti di 
      <lb ed="#G" n="49"/>uisis corpus Christi totum sit in qualibet parte: tamer 
      <lb ed="#G" n="50"/>partibus manentibus indiuisis a toto, tunc corpus
      Chri<lb ed="#G" n="51" break="no"/>sti non est totum sub qualibet parte. Motiua pro ista opi 
      <lb ed="#G" n="52"/>nione possent esse haec 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1512">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia secundum Augustinum corpus Christi se
      ha<lb ed="#G" n="54" break="no"/>bet ad partes sacramenti, sicut imago se habet ad partes 
      <lb ed="#G" n="55"/>speculi: sed quauis tota imago reluceat in qualibet parto 
      <lb ed="#G" n="56"/>iracti speculi: tamen non in partib. integri speculi: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1525">
               <lb ed="#G" n="57"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, partes hostiae integrae sunt infinitae : ergo 
      <lb ed="#G" n="58"/>corpus Christi esset in infinitis partibus, &amp; per consequen 
      <lb ed="#G" n="59"/>in vna hostia esset infinities. Consequentia patet:
      Proba<lb ed="#G" n="60" break="no"/>tur antecedens quia coutinuum cum sit diuisibile in
      in<lb ed="#G" n="61" break="no"/>finitum, oportet, quod habeat infinitas partes : sed hostia 
      <lb ed="#G" n="62"/>integre est quid continuum: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1544">
               <lb ed="#G" n="63"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, sicut dicit primo coeli, &amp; mundi, Deus, &amp;  
      <lb ed="#G" n="64"/>natura nihil faciunt frustra: sed nulla apparet maior
      vti<lb ed="#G" n="65" break="no"/>litas, si totum corpus Christi ponatur sub qualibet parte 
      <lb ed="#G" n="66"/>quam si totum ponatur tantummodo sub tota hostia: er 
      <lb ed="#G" n="67"/>go hoc frustra poneretur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1560">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>4 Praeterea, si totum corpus Christi esset sub qualibet 
      <lb ed="#G" n="69"/>parte, tunc quaelibet pars corporis Christi esset simul cum 
      <lb ed="#G" n="70"/>qualibet alia parte corporis Christi. Consequentia patet, 
      <lb ed="#G" n="71"/>sed, vt aliqui dicunt, consequens est falsum: quia
      sequere<lb ed="#G" n="72" break="no"/>tur partium corporis Christi confusio: quia caput
      misce<lb ed="#G" n="73" break="no"/>tetur simul cum pede¬ 
      <!--659.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>Sed his non obstantibus teneo praedictam
      condui<lb ed="#G" n="75" break="no"/>nem: quia magis videtur esse conformis dictis sancton 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1586">
               <lb ed="#G" n="76"/>
               <pc type="indent"/>1 Dicit cnim beatus Hilarius, quod vbi est pars comoni 
      <lb ed="#G" n="77"/>Christi, ibi est totum. Demostrata igitur aliqua parteho d 
      <lb ed="#G" n="78"/>stiae consecrate, petatur ab istis, vtrum in illa parte
      inte<lb ed="#G" n="79" break="no"/>grae hostiae sit aliquid corporis Christi, vel nihil.
      Sidine<lb ed="#G" n="80" break="no"/>rint, quod nihil, hoc esset contra fidem: si aliquid, tuc
      ud<lb ed="#G" n="81" break="no"/>hoc erit pars, vel totum. Si totum, habetur propositus 
      <lb ed="#G" n="82"/>si pars, iterum habetur propositum auctoritate Hilatij 
      <lb ed="#G" n="83"/>iam dicta. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1608">
               <lb ed="#G" n="84"/>2 Praeterea, isti ponunt totum corpus Christiesse n 
      <lb ed="#G" n="85"/>parte separata: sed nihil est in parte separata de
      cop<lb ed="#G" n="86" break="no"/>Christi, quod non fuerit in eadem parte priusquam sem 
      <lb ed="#G" n="87"/>retur: quia per separationem nihil de corpore Christi 
      <lb ed="#G" n="88"/>neratur de nouo in parte illa: nec etiam propter sepa 
      <lb ed="#G" n="89"/>tionem ceterae partes corporis Christi mouentur ac 
      <lb ed="#G" n="90"/>partem hostiae, quae separatur a toto: Ergo ex his, qua 
      <lb ed="#G" n="91"/>ponunt, ne cesse est eos dicere totum corpus Chrisus 
      <lb ed="#G" n="92"/>etiam in parte coniuncta: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1630">
               <lb ed="#G" n="93"/>Et per hoc patet ad primum argumentum: quia di 
      <lb ed="#G" n="94"/>speculo propter multitudinem disiunctarum super 
      <lb ed="#G" n="95"/>rum factarum ex illa diuisione fiunt ab eodem obi 
      <lb ed="#G" n="96"/>plures reflexiones super illas distinctas superficies, &amp;  
      <lb ed="#G" n="97"/>consequens generantur distinctae, &amp; plures imagines 
      <lb ed="#G" n="98"/>primo solum generabatur vna imago propter vnicat 
      <lb ed="#G" n="99"/>Hexionem factam ab vno obiecto super vna superficie 
      <lb ed="#G" n="100"/>sius integri speculi. Vnde si nihil de nouo generaretu 
      <lb ed="#G" n="101"/>partibus fracti speculi, quod primo non fuit geniti, i 
      <lb ed="#G" n="102"/>do speculum erat integrum, tunc in partibus diuisis? 
      <lb ed="#G" n="103"/>apparerent plures imagines, quam primo, cum specuil 
      <lb ed="#G" n="104"/>erat integrum sed, vt dictum est, ex diuisione partiun 
      <lb ed="#G" n="105"/>stiae, non generatur de nouo corpus Christi, nec etian 
      <lb ed="#G" n="106"/>nouo aliquid conuertitur in ipsum: sicut ante factum 
      <lb ed="#G" n="107"/>per sacerdotis benedictionem: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1665">
               <lb ed="#G" n="108"/>Ad secundum dicendum, quod ipsa hostia potest di 
      <lb ed="#G" n="109"/>ter considerari. Vno modo, vt est naturale accidens a 
      <lb ed="#G" n="110"/>natum informare substantiam. Alio modo, mathem 
      <lb ed="#G" n="111"/>ce, puta precise ipsam considerando, vt est quaedam res 
      <lb ed="#G" n="112"/>tinua. Primo modo, nec habet partes infini tas, necesd 
      <lb ed="#G" n="113"/>uisibilis in infinitum: quia ficut est dare minimum os 
      <lb ed="#G" n="114"/>minimam carnem, sicut dicitur in de generatione, &amp;  
      <lb ed="#G" n="115"/>mo physicorum, sic etiam in specie panis est dare mi 
      <lb ed="#G" n="116"/>mum, puta tale, quod si vltra diuideretur, in ipso non 
      <lb ed="#G" n="117"/>uaretur species panis: Sic eodem modo in hostia,  
      <lb ed="#G" n="118"/>accidens panis, est dare minimum. Si autem accini 
      <lb ed="#G" n="119"/>secundo modo, tunc est diuisibilis in infinitum: Cum 
      <lb ed="#G" n="120"/>go corpus Christi sit sub illis accidentibus, prout in 
      <lb ed="#G" n="121"/>relucet apparentia panis, &amp; non praecise, vt est ibi qui 
      <lb ed="#G" n="122"/>tas continua: quia dato, quod maneret ibi eadem quant 
      <lb ed="#G" n="123"/>&amp; omnia alia naturalia accidentia mutarentur, non mo 
      <lb ed="#G" n="124"/>neret corpus Christi sub illa mathematica quantini 
      <lb ed="#G" n="125"/>ideo posito, quod corpus Christi sit sub qualibet pro 
      <lb ed="#G" n="126"/>nostiae, loquendo de partibus primo modo dictis, deo  
      <lb ed="#G" n="127"/>bus semper debet intelligi cum dicitur esse in
      par<lb ed="#G" n="128" break="no"/>propter hoc non sequitur, quod Sit in infinitis pantil 
      <lb ed="#G" n="129"/>Etiam non sequitur, quod sit ibi infinities, immo nec 
      <lb ed="#G" n="130"/>ries: sed tantummodo semel secundum vnitatem toti 
      <lb ed="#G" n="131"/>vt superius est declaratum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1721">
               <lb ed="#G" n="132"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium nego minorem, quia ponendo corpus &amp; 
      <lb ed="#G" n="133"/>sti totum esse sub qualibet parte integrae hostiae, salis 
      <lb ed="#G" n="134"/>tur multae veritates, quas sancta mater ecclesia teneti 
      <lb ed="#G" n="135"/>isto sacramento. Istud enim ponendo, saluamus com 
      <lb ed="#G" n="136"/>Christi non esse extensum extensione hostiae: nec per 
      <lb ed="#G" n="137"/>sequens diuidi diuisione hostiae, quorum oppositum si 
      <lb ed="#G" n="138"/>queretur, si totum corpus Christi esset sub tota hostia 
      <lb ed="#G" n="139"/>ars sub parte. Ex quo apparet, quod minor est falsa M 
      <lb ed="#G" n="140"/>quartum dicendum, quod partes corporis Christi esse neo 
      <lb ed="#G" n="141"/>dem Situ potest dupliciter intelligi. Vno modo in ordi 
      <lb ed="#G" n="142"/>ne partium ad locum. Alio modo, in ordine partium ad tor 
      <lb ed="#G" n="143"/>Primo modo simul habent esse: illo enim ordine necdi 
      <lb ed="#G" n="144"/>stinguitur in sacrar ento caput a pede, nec ecouersoid 
      <lb ed="#G" n="145"/>secundo modo non sunt simul ineodem situ, sen positiono 
      <lb ed="#G" n="146"/>sed sunt ordinatissimae distinctae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1758">
      <!--660.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_95-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>ARTICVLVS T 
      <lb ed="#G" n="2"/>Vtrum ad motum hostiae, vere moucatin 
      <lb ed="#G" n="3"/>
               <pc type="indent"/>corpus christi.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1776">
               <lb ed="#G" n="4"/>VANTVM ad quartum articulum est aduertendum 
      <lb ed="#G" n="5"/>T quod corpus Christi moueri potest intelligi du 
      <lb ed="#G" n="6"/>pliciter. Vno modo per se. Alio modo per accidens Iten 
      <lb ed="#G" n="7"/>moueri ad motum hostiae potest intelligi dupliciter. Vno 
      <lb ed="#G" n="8"/>modo causaliter ita, scilicet quod mouens hostiam sit cau 
      <lb ed="#G" n="9"/>sa motus corporis Christi. Alio modo non causaliter: sec 
      <lb ed="#G" n="10"/>solum concomitanter. Et secundum hoc pono quattuor 
      <lb ed="#G" n="11"/>conclusiones. Prima est, quod quando mouetur hostia, 
      <lb ed="#G" n="12"/>corpus Christi aliquo modo mouetur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1798">
               <lb ed="#G" n="13"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia perdens respectum realis praesentialitatis non  
      <lb ed="#G" n="14"/>ex mutatione illius, cui est praesens, hoc aliquo modo mi 
      <lb ed="#G" n="15"/>tatur, seu mouetur, accipiendo moueri large pro qualiter 
      <lb ed="#G" n="16"/>cumque mutari: sed quando mouetur hostia, sub qua est 
      <lb ed="#G" n="17"/>corpus Christi, ipsum corpus Christi perdit respectum rea 
      <lb ed="#G" n="18"/>lis praesentiae, quem fundauit respectu loci in quo fuit ho 
      <lb ed="#G" n="19"/>stia, antequam moueretur non ex mutatione illius
      loci<lb ed="#G" n="20" break="no"/>ergo &amp;c. Maior patet: quia si Aest realiter praesens ips 
      <lb ed="#G" n="21"/>S, &amp; huiusmodi praesentialitas perditur sinc recessu ipsius 
      <lb ed="#G" n="22"/>D ab A, sequitur necessario, quod hoc praecise contingas 
      <lb ed="#G" n="23"/>propter recessum ipsius A ab ipso P. Minor ctiam patet 
      <lb ed="#G" n="24"/>quantum ad omnes suas partes. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1829">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, illud, quod acquirit respectum nouae pra 
      <lb ed="#G" n="26"/>sentiae ad aliquem locum sine aduentu illius loci ad
      ip<lb ed="#G" n="27" break="no"/>sum, ac sine conuersione alicuius in ipsum, hoc aliquo 
      <lb ed="#G" n="28"/>modo mouetur ad illum locum: sed corpus Christi ac 
      <lb ed="#G" n="29"/>quirit nouum respectum realis praesentiae respectu illius 
      <lb ed="#G" n="30"/>loci, ad quem terminatur motus ipsius hostiae sine aduen 
      <lb ed="#G" n="31"/>tu, vel transitu illius loci ad ipsum: fit enim corpus Chri 
      <lb ed="#G" n="32"/>sti realiter praesens illi loco, dato, quod ille locus
      immo<lb ed="#G" n="33" break="no"/>bilis per seueret: si enim non fieret illi loco realiter prae 
      <lb ed="#G" n="34"/>sens, tunc hostia consecrata esset alicubi, vbi nihil esset 
      <lb ed="#G" n="35"/>de corpore Christi: Etiam ex motu ipsius hostiae nihil de 
      <lb ed="#G" n="36"/>nouo conuertitur in corpus Christi: quia talis conuersio 
      <lb ed="#G" n="37"/>non fit sine sacerdotis benedictione, quae benedictio non 
      <lb ed="#G" n="38"/>iteratur propter motum ipsius hostiae: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1864">
               <lb ed="#G" n="39"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, omne, quod desinit esse vbi prius erat, &amp; 
      <lb ed="#G" n="40"/>incipit esse vbi prius non erat, hoc aliquo modo
      moue<lb ed="#G" n="41" break="no"/>tur: sed mota hostia, tunc corpus Christi desinit esse vbi 
      <lb ed="#G" n="42"/>prius erat, &amp; incipit esse vbi prtus non erat: ergo &amp;c:
      Ma<lb ed="#G" n="43" break="no"/>sor videtur esse nota de se. Minor patet ex praedictis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1881">
               <lb ed="#G" n="44"/>
               <pc type="indent"/>Forte contra istam conclusionem dicetur, si esset
      ver<lb ed="#G" n="45" break="no"/>tunc idem simul moueretur contrarijs motibus: quia
      si<lb ed="#G" n="46" break="no"/>mul vna hostia potest moueri sursum, &amp; alia deorsum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1892">
               <lb ed="#G" n="47"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, idem corpus Christi simul moueretur, &amp; 
      <lb ed="#G" n="48"/>quiesceret. Consequentia patet: quia vna hostia quiescen 
      <lb ed="#G" n="49"/>te quandoque alia hostia moueri potest 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1903">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, illud, quod nec generatur, nec corrumpi 
      <lb ed="#G" n="51"/>tur, nec augetur, nec minuitur, nec alteratur, &amp; manet in 
      <lb ed="#G" n="52"/>eode loco, noc nullo modo mouetur: sed corpus Christ 
      <lb ed="#G" n="53"/>nec generatur, nec corrumpitur, nec augetur, nec diminu 
      <lb ed="#G" n="54"/>tur, nec alteratur: &amp; in coelis manet in eodem loco, dum  
      <lb ed="#G" n="55"/>hostia mouetur: ergo mota hostia, corpus Christi nullo 
      <lb ed="#G" n="56"/>modo mouetur. Maior patet per sufficientem acceptionem 
      <lb ed="#G" n="57"/>omnium specierum motus, siue motus accipiatur proprio 
      <lb ed="#G" n="58"/>siue large, scilicet pro indiuisibili mutatione, quo modo 
      <lb ed="#G" n="59"/>Aristo. In praecedentibus tam generationem, quam corrum 
      <lb ed="#G" n="60"/>ptionem appellat motum. Minor etiam nota est quantum 
      <lb ed="#G" n="61"/>ad omnes suas partes 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1934">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod vt communiter dicitur 
      <lb ed="#G" n="63"/>aliquid simul moueri sursum, &amp; deorsum per accidens nul 
      <lb ed="#G" n="64"/>lam implicat repugnantiam, quod non est dubium rese 
      <lb ed="#G" n="65"/>rendo motus tates in diuinam potentiam: quia motus noen 
      <lb ed="#G" n="66"/>habent ad inuicem repugnantiam nisi prout termini ipso 
      <lb ed="#G" n="67"/>rum motuut: ad inuicem repugnantiam habent: Sed, vt 
      <lb ed="#G" n="68"/>patet ex dictis in praecedenti quaestione, vbi sursum, &amp; vbi 
      <lb ed="#G" n="69"/>deorsum, quamuis non naturaliter, diuina tamen virtute 
      <lb ed="#G" n="70"/>possunt simul eidem competere: Cum ergo corpus Chri 
      <!--660.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="71"/>sti ad motum hostiae non meueatur per se, sed solum por 
      <lb ed="#G" n="72"/>accidens, vt patebit in secunda conclusione, nec competat 
      <lb ed="#G" n="73"/>sibi virtute naturali, sed diuina, vt patebit in secunda, &amp;  
      <lb ed="#G" n="74"/>tertia conclusione: ideo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1971">
               <lb ed="#G" n="75"/>
               <pc type="indent"/>Et eodem modo dicendum est ad secundum.  
      <lb ed="#G" n="76"/>At tertium dicendum, quod maior non est vera,
      sup<lb ed="#G" n="77" break="no"/>posito, quod sit in alio loco, quam in illo, in quo quiescit 
      <lb ed="#G" n="78"/>quia hoc posito, tunc non obstante, quod quiescat in vno 
      <lb ed="#G" n="79"/>loco, poterit moueri in alio loco, vt patet ex praeceden ti 
      <lb ed="#G" n="80"/>quaestione in solutione octaua argumenti facti contra
      a<lb ed="#G" n="81" break="no"/>ticulum primum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e1991">
               <lb ed="#G" n="82"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod corpus Christi, prout est 
      <lb ed="#G" n="83"/>in sacramento, non mouetur per se sed solum per accidens. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2001">
               <lb ed="#G" n="84"/>1 Quia motus secundum locum, de quo semper ad 
      <lb ed="#G" n="85"/>praesens loquor, non potest per se competere ei, quod per se 
      <lb ed="#G" n="86"/>non est in loco: sed corpus Christi, prout est in sacramen 
      <lb ed="#G" n="87"/>to, non est per se in loco, cum sua quantitate nihil
      occu<lb ed="#G" n="88" break="no"/>pet de loco, vt patet ex praecedentibus: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2014">
               <lb ed="#G" n="89"/>2 Praeterea, corpus, quod per se monetur de vno loco 
      <lb ed="#G" n="90"/>ad alium, hoc commensuratur medio, per quod
      transit<lb ed="#G" n="91" break="no"/>sed quando corpus Christi mouetur ad motum hostiae 
      <lb ed="#G" n="92"/>tunc non commensuratur alicui spatio medio, cum non 
      <lb ed="#G" n="93"/>it quantitatiue in sacramento: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2027">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur contra conclusionem istam Sic.  
      <lb ed="#G" n="95"/>1 Omne, quod mouetur per accidens ad motum
      ali<lb ed="#G" n="96" break="no"/>cuius, quod mouetur per se, uel est in com Sicut pars in suc 
      <lb ed="#G" n="97"/>toto, vel Sicut forma in materia, seu subiecto, vel vicut lo 
      <lb ed="#G" n="98"/>catum in loco, vel Sicut motor in eo, quod per ipsum mo 
      <lb ed="#G" n="99"/>uetur, puta, Sicut nauta in naui sed corpus Christi nullo 
      <lb ed="#G" n="100"/>istorum modorum est in hostia, ergo non mouetur per 
      <lb ed="#G" n="101"/>accidens ad motum hostiae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2049">
               <lb ed="#G" n="102"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod licet maior sit vera, quando motum 
      <lb ed="#G" n="103"/>per accidens mouetur causaliter ex motu illius, quod mo 
      <lb ed="#G" n="104"/>uetur per se: tamen non est vera quando motum per
      ac<lb ed="#G" n="105" break="no"/>cidens solum concomitanter mouetur cum illo, quod 
      <lb ed="#G" n="106"/>mouetur per se: Sic autem est in proposito, vt patebit. im 
      <lb ed="#G" n="107"/>mediate 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2067">
               <lb ed="#G" n="108"/>
               <pc type="indent"/>Est ergo tertia conclusio, quod mota hostia corpus 
      <lb ed="#G" n="109"/>Christi non mouetur ab aliqua puta creatura mouente 
      <lb ed="#G" n="110"/>ipsam hostiam 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2078">
               <lb ed="#G" n="111"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia illud, quod actiue non attingit aliquid, hoc 
      <lb ed="#G" n="112"/>non potest ipsum mouere: sed virtus creata mouens
      ho<lb ed="#G" n="113" break="no"/>stiam non attingit corpus Christi, vt existit sub sacramen 
      <lb ed="#G" n="114"/>to: ergo &amp;c. Maior patet per Aristotelem in de
      genera<lb ed="#G" n="115" break="no"/>tione, &amp; corruptione. Minorem probo: quia nulla virtur 
      <lb ed="#G" n="116"/>creata attingit aliquod corpus actiue, quod non est sibi 
      <lb ed="#G" n="117"/>localiter approximatum: sed corpus Christi, vt est in
      fa<lb ed="#G" n="118" break="no"/>cramento, non est alicui virtuti createlocaliter
      approxi<lb ed="#G" n="119" break="no"/>matum: quia non est ibi localiter, vt superius dictum est: 
      <lb ed="#G" n="120"/>ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2105">
               <lb ed="#G" n="121"/>
               <pc type="indent"/>corte dicetur contra istud
      sic<lb ed="#G" n="122" break="no"/>1 Anima ipsius Christi potest mouere corpus Christ 
      <lb ed="#G" n="123"/>vt est in sacramento, sed anima Christi est creatura; ergi 
      <lb ed="#G" n="124"/>virtus creata potest mouere corpus Christi, vt est sul 
      <lb ed="#G" n="125"/>sacramento. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2121">
               <lb ed="#G" n="126"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, supposito, quod corpus Christi fuisset
      re<lb ed="#G" n="127" break="no"/>seruatum in pixide, quando vulnerabatur in cruce, vel 
      <lb ed="#G" n="128"/>vulnera, quae recepit in cruce, recepisset in pixide, vel
      non<lb ed="#G" n="129" break="no"/>Si sic, tunc existens sub sacramento mouebatur a
      virtu<lb ed="#G" n="130" break="no"/>te creata, quae intulit illa vulnera: Si non, tunc idem
      cor<lb ed="#G" n="131" break="no"/>us simul fuisset continuum, &amp; discontinuum: quia in crum 
      <lb ed="#G" n="132"/>ce fuit discontinuum: quia vulneribus perforatum, &amp; in 
      <lb ed="#G" n="133"/>bixide mansisset continuum: quia non fuisset perforatum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2143">
               <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, mouens aliquam rem, mouet omne illudi 
      <lb ed="#G" n="135"/>quod est in illa re: sed corpus Christi est in hostia: ergo 
      <lb ed="#G" n="136"/>mouens hostiam, mouet corpus Christi: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2154">
               <lb ed="#G" n="137"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod Christus non est pura 
      <lb ed="#G" n="138"/>creatura, cum Sit Deus, &amp; homo;ideo da, quod Christus 
      <lb ed="#G" n="139"/>er animam suam moueat corpus suum, hoc tamen non 
      <lb ed="#G" n="140"/>erit contra istam conclusionem, quae posita est de pura 
      <lb ed="#G" n="141"/>creatura. Item, anima Christi non mouet hostiam:
      con<lb ed="#G" n="142" break="no"/>clusio autem ponitur de pura creatura mouente hostiam, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2172">
               <lb ed="#G" n="143"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod hoc posito, tune con 
      <!--661.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_95-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>pus Christi existens in pixide sub hostia fuisset vulneratum, 
      <lb ed="#G" n="2"/>&amp; discontinuatum, nec hoc esset contra conclusionem. 
      <lb ed="#G" n="3"/>quia vulnerans Christum in cruce non fuisset motor hostiae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2192">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod illud repugnat dictis praecedentibus 
      <lb ed="#G" n="5"/>Primo quia dictum est supra, quod corpus Christi non 
      <lb ed="#G" n="6"/>est extense, seu quantitatiue sub hostia : sed nihil potest 
      <lb ed="#G" n="7"/>vulnerari, vel discontinuari nisi extense, &amp; quantitatiue 
      <lb ed="#G" n="8"/>se habeat: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2209">
               <lb ed="#G" n="9"/>
               <pc type="indent"/>2 Secundo quia virtus uon attingens aliquod corpus,  
      <lb ed="#G" n="10"/>non potest ipsum vulnerare, nec discontinuare: sed nulla 
      <lb ed="#G" n="11"/>virtus creata attingit corpus Christi, vt est sub
      sacramen<lb ed="#G" n="12" break="no"/>to, vt dictum est in probatione minoris adductae pro ista 
      <lb ed="#G" n="13"/>tertia conclusione : ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2225">
               <lb ed="#G" n="14"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod aliquid potest dici se
      ha<lb ed="#G" n="15" break="no"/>bere non extense, vel non quantitatiue dupliciter. Vno 
      <lb ed="#G" n="16"/>modo propter omnimodam negationem partium tam in or 
      <lb ed="#G" n="17"/>dine ad loc, quam etiam in ordine ad totum. Alio modo 
      <lb ed="#G" n="18"/>non propter omnimodam negationem partium: sed soli 
      <lb ed="#G" n="19"/>propter negationem partium in ordine ad locum. Primo 
      <lb ed="#G" n="20"/>modo maior est falsa: quia corpus existens in sacramento 
      <lb ed="#G" n="21"/>est in se vere extensum, quamuis non sit alicui continent, 
      <lb ed="#G" n="22"/>extrinsecus coextensum, &amp; habet vere, &amp; realiter partem 
      <lb ed="#G" n="23"/>extra partem in ordine ad totum, quamuis non habeat 
      <lb ed="#G" n="24"/>partem extra partem in ordine ad locum. Sed secundo 
      <lb ed="#G" n="25"/>modo tunc minor non est vsquequaque vera: quia eo mo 
      <lb ed="#G" n="26"/>do, quo aliquod continuum habet partes, eo modo per 
      <lb ed="#G" n="27"/>dliuisionem partium potest discontinuari: quia si habet 
      <lb ed="#G" n="28"/>partes per comparationem ad intra, &amp; ad extra, tunc vtro 
      <lb ed="#G" n="29"/>que modo poterit discontinuari. Si autem habet partes 
      <lb ed="#G" n="30"/>in ordine ad intra, &amp; non in ordine ad extra, tunc, vt
      sic<lb ed="#G" n="31" break="no"/>poterit discontinuari in se sine exteriori apparentia : Cum 
      <lb ed="#G" n="32"/>ergo corpus Christi in cruce habuerit partes tam in
      or<lb ed="#G" n="33" break="no"/>dine ad totum, quam in ordine ad locum: ideo vtroque 
      <lb ed="#G" n="34"/>modo scilicet intrinsece, &amp; extrinsece fuit discontinuati 
      <lb ed="#G" n="35"/>in cruce. Si autem pro tunc fuisset sacramentaliter in
      pi<lb ed="#G" n="36" break="no"/>xide: quia inibi habuisset partes intrinsece, puta in
      or<lb ed="#G" n="37" break="no"/>dine ad totum, &amp; non extrinsece, scilicet in ordine ad lo 
      <lb ed="#G" n="38"/>cum: ideo vere fuisset intrinsece discontinuatum in
      pixi<lb ed="#G" n="39" break="no"/>de, quamuis non extrinsece: quia distantiae partium
      in<lb ed="#G" n="40" break="no"/>trinsecae non correspondisset distantia partium extrinseca 
      <lb ed="#G" n="41"/>in corpore continente, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2290">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet illa maior sit
      ve<lb ed="#G" n="43" break="no"/>ra, posito, qud illa virtus nullo modo attingat huiusmodi 
      <lb ed="#G" n="44"/>corpus, puta nec hic, nec alibi: tamen non est vera si
      ali<lb ed="#G" n="45" break="no"/>cubi ipsum attingit. Et tunc ad minorem dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="46"/>casu praedicto posito, licet tunc virtus, seu potentia cru 
      <lb ed="#G" n="47"/>cifixoris non attigisset corpus Christi primo, vt in pixide 
      <lb ed="#G" n="48"/>vel vt fuisset sub sacramento: tamen vere attigit ipsum; 
      <lb ed="#G" n="49"/>vt fuit in cruce; per quem attactum primo fuit
      vulnera<lb ed="#G" n="50" break="no"/>tum, &amp; discontinuatum in cruce, &amp; per consequens fuis 
      <lb ed="#G" n="51"/>set discontinuatum in pixide¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2316">
               <lb ed="#G" n="52"/>
               <pc type="indent"/>Forte adhuc dicetur, quod ex his habetur, quod licet 
      <lb ed="#G" n="53"/>non primo, tamen ex consequenti virtus creata attingat 
      <lb ed="#G" n="54"/>corpus Christi, prout existit in sacramento 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2327">
               <lb ed="#G" n="55"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum, quod istud est verum, supposito, quod eorpus 
      <lb ed="#G" n="56"/>Christi esset mortale, &amp; passibile, sicut fuit in cruce: sed 
      <lb ed="#G" n="57"/>non est verum, prout nunc loquimur, de corpore Christi, 
      <lb ed="#G" n="58"/>puta, vt habet esse glorificatum, &amp; immortale: quia, vt 
      <lb ed="#G" n="59"/>ic, non est subiectum actioni alicuius virtutis creatae in 
      <lb ed="#G" n="60"/>sua reali existentia, nec per consequens in sua
      sacramen<lb ed="#G" n="61" break="no"/>
               <pc type="indent"/>tali existentia. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2349">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod maior non est vera, quan 
      <lb ed="#G" n="63"/>do aliquid sic est in re mota, quod ne est forma eius, nes 
      <lb ed="#G" n="64"/>pars eius, nec aliqua necessitate suae ponderositatis
      inni<lb ed="#G" n="65" break="no"/>titur ei: sed solum coniungitur ei quadam libera
      volun<lb ed="#G" n="66" break="no"/>tate ad huiusmodi coniunctionem libere, &amp; cuntingenter 
      <lb ed="#G" n="67"/>e habente: sed corpus Christi coniungitur hostiae sola 
      <lb ed="#G" n="68"/>libertate voluntatis diuinae: ideo maior in proposito ess 
      <lb ed="#G" n="69"/>falsa 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2372">
               <lb ed="#G" n="70"/>
               <pc type="indent"/>Quarta conclusio est, quod quando hostia
      moue<lb ed="#G" n="71" break="no"/>tur, tunc corpus Christi mouetur a virtute creata, vel
      di<lb ed="#G" n="72" break="no"/>uina: sed mota hostia aliquo modo, mouctur corpus Chri 
      <lb ed="#G" n="73"/>sti, &amp; non a virtute creata: ergo &amp;c. Maior patet per sus 
      <!--661.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>ficientem diuisionem. Minor patet ex prima, &amp; tertia con 
      <lb ed="#G" n="75"/>clusione istius quarti articuli.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2394">
               <lb ed="#G" n="76"/>
               <pc type="indent"/>Forte Dicetur, quod si ista conclusio est vera, tunc quo 
      <lb ed="#G" n="77"/>tiescumque Fucharistia portatur de loco ad locum: toties 
      <lb ed="#G" n="78"/>continget nouum miraculum. Consequentia patet: quia 
      <lb ed="#G" n="79"/>illud dicitur fieri miraculose, quod non potest fieri nisi 
      <lb ed="#G" n="80"/>specialiter concurrente diuina operatione: sed stante 
      <lb ed="#G" n="81"/>praedicta concl tunc hostia non potest moueri nisi specia 
      <lb ed="#G" n="82"/>liter concurrente diuinae virtutis operatione: ergo &amp;c 
      <lb ed="#G" n="83"/>Dicendumquod appellando hoc miraculum, ad quod 
      <lb ed="#G" n="84"/>non sufficit sola virtus creata, tunc concedo, quod in pro 
      <lb ed="#G" n="85"/>posito fieret semper miraculum, quando moueretur
      Fu<lb ed="#G" n="86" break="no"/>charistia: quia tamen isto modo nimis large accipitur mi 
      <lb ed="#G" n="87"/>raculum: nam, sic loquendo, tunc hominis natiuitas in 
      <lb ed="#G" n="88"/>vtero semper fieret cum miraculo, eo quod non possit fieri 
      <lb ed="#G" n="89"/>sine speciali actione diuina, qua creatur rationalis anima: 
      <lb ed="#G" n="90"/>ideo nego consequentiam. Ad probationem nego maior 
      <lb ed="#G" n="91"/>rem: quando diuina operatio concurrit modo consueto; 
      <lb ed="#G" n="92"/>icut iam apparet de conceptione hominis. Vnde potest 
      <lb ed="#G" n="93"/>dici, quod ibi non est nouum miraculum: sed quasi
      an<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tiqua determinatio diuinae voluntatis: Deus enim eaden 
      <lb ed="#G" n="95"/>voluntate, qua instituit Eucharistiam, determinauit, quoi 
      <lb ed="#G" n="96"/>corpus Christi esset praesens omni loco, in quo post
      con<lb ed="#G" n="97" break="no"/>secrationem ponitur ipsa hostia 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-230097-d1e2446">
               <lb ed="#G" n="98"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod
      maio<lb ed="#G" n="99" break="no"/>non est vera: quando contentum non coextenditur
      conti<lb ed="#G" n="100" break="no"/>nenti, nec se habet modo quantitatiuo: sicut est in pro 
      <lb ed="#G" n="101"/>posito. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>