<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_218-v"/>
        <cb ed="#G" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-324753"><!-- HuYgTa-l4d50q2 -->
        <head xml:id="HuYgTa-324753-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="HuYgTa-324753-Hd1e111" type="question-title">
          An Homo simul beatus, et damnatus esse possit
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e114">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>Quaestio.  <sic>1</sic>.  <!-- says 1 but I think it should be 2 -->
          <lb ed="#G" n="81"/>An Homo simul beatus, &amp; damnatus 
          <lb ed="#G" n="82"/>esse possit 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e131">
          <lb ed="#G" n="83"/>VTRVM aliquo modo sit possibile, quod idem homol 
          <lb ed="#G" n="84"/>mul sit beatus, &amp; damnatus. Et uidetur, quod non 
          <lb ed="#G" n="85"/>Quia nullus saluatus potest esse damnatus. Sed quilibes 
          <lb ed="#G" n="86"/>beatus est saluat: : ergo nullus beatus simul pot esse din 
          <lb ed="#G" n="87"/>tus. Maior patet, quia salus, &amp; damnato sibiipsis formali 
          <lb ed="#G" n="88"/>ter repugnat Minor etiam patet: quia sicut beatitudo in 
          <lb ed="#G" n="89"/>cludit salutem: sic beatum esse includit saluum esse 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e149">
          <lb ed="#G" n="90"/>
          <pc type="indent"/>Contra opposita non repugnant, nisi accipiantur tio 
          <lb ed="#G" n="91"/>dem subiectum immediatum: cum igitur plures sint pots 
          <lb ed="#G" n="92"/>tiae in homine, quae possunt immediate subiici 
          beatitudi<lb ed="#G" n="93" break="no"/>ni, uel damnationi:igitur idem homo secundum unam pos 
          <lb ed="#G" n="94"/>tiam potest esse beatus, &amp; secundum aliam pot esse damni 
          <lb ed="#G" n="95"/>tus. Sicut nm idem homo secundum vnam parte corporsn 
          <lb ed="#G" n="96"/>test esse albus, &amp; secundum aliam niger: sic secundun 
          <lb ed="#G" n="97"/>unam partem animae potest esse beatus, &amp; secundum alim 
          <lb ed="#G" n="98"/>esse damnatus, quia potentiae aiae sunt quasi partes animi 
          <lb ed="#G" n="99"/>sit patet. <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e175">3 de anima</ref>, ubi ait Aris. De parte autem aninti 
          <lb ed="#G" n="100"/>&amp;c. Circa istam quaestionem sic procedam. Primo enin 
          <lb ed="#G" n="101"/>praemittam unam distinctionem. Secundo ostendam, su 
          <lb ed="#G" n="102"/>uo membro istius distinctionis quaestio proposita , 
          <lb ed="#G" n="103"/>praesens est tractanda. Tertio recitabo conclusiones, qua 
          <lb ed="#G" n="104"/>circa istam materiam posuit quidam uenerabilis dominus, a 
          <lb ed="#G" n="105"/>magister in primo suo principio sententiarum. Et loco qu 
          <lb ed="#G" n="106"/>ti articuli ostendam quid gratia disputationis ego ectd 
          <lb ed="#G" n="107"/>trario tenui cum in sententijs principiaui. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e197">
          <lb ed="#G" n="108"/>
          <pc type="indent"/>RESOLVTIO 
          <lb ed="#G" n="109"/>Hominem quidem damnatum &amp; beatum simudl fieri, haod en 
          <lb ed="#G" n="110"/>lolum non impossibile existimatur, vtrm etiam de absolma be 
          <lb ed="#G" n="111"/>potentia contradictionem nullam euidentiui implica, 
          <lb ed="#G" n="112"/>ut actus beatae fruitionis, et Dei odium una esse in homm 
          <lb ed="#G" n="113"/>lunt ate concedatur, quemadmodum danata quoque nanre 
          <lb ed="#G" n="114"/>diuini suppositi vnitatem potert assumi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e217">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>Eprimis duobus articulis breuiter me expediens 
          <lb ed="#G" n="116"/>D dico, quod aliquid esse possibile pot dupliciter nelli 
          <lb ed="#G" n="117"/>spotentia creata, &amp; naturali, uel potentia diuina, &amp; sr 
          <lb ed="#G" n="118"/>naturali. Et hoc dupliciter, secundum queuno mono aliqo 
          <lb ed="#G" n="119"/>dicitur possibile potentia Dei ordinata alio modo ni 
          <lb ed="#G" n="120"/>tia dei absoluta. Primus modus non est ad proposintdim 
          <lb ed="#G" n="121"/>quaestio quaerit de beatitudine supernaturali; quam ni 
          <lb ed="#G" n="122"/>nomo ex suis viribus naturalibus praecise potest ax 4 
          <lb ed="#G" n="123"/>re. Nec secundus modus: quia uera fide credimus,  
          <lb ed="#G" n="124"/>cto numquam aliquis homo simul erit damnatus, &amp; v 
          <lb ed="#G" n="125"/>tus. Sed possibilia secundum potentiam Dei ordino 
          <lb ed="#G" n="126"/>quandoque de facto erunt. Procedit igitur praesens qd 
          <lb ed="#G" n="127"/>solum de tertio modo, scilicet tutrum de potentioa 
          <lb ed="#G" n="128"/>absoluta aliquis homo simul possit esse beatus, &amp; m 
          <lb ed="#G" n="129"/>tus: &amp; hoc secundum diuersas potentias animae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e254">
          <lb ed="#G" n="130"/>
          <pc type="indent"/>Hic praemissis est sciendum, quod venerabilis domm 
          <lb ed="#G" n="131"/>magister praenotatus in primo iuo principio tina Do 
          <lb ed="#G" n="132"/>nem damnatum posuit tres conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e265">
          <lb ed="#G" n="133"/>
          <pc type="indent"/>Quarum prima est, quod simpliciter est impossibile, d 
          <!--908.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_219-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>tiodictioncamplitat, qe aliquis homo simul sit beatus per 
          <lb ed="#G" n="2"/>actum clatae vihonis diuinae essentiae, &amp; simul sit danatus 
          <lb ed="#G" n="3"/>peractum aclualis odij in Deruoluntate
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e285">
          <lb ed="#G" n="4"/>ESecumdae tonelusio est, quod simpliciter est impossibile, &amp; 
          <lb ed="#G" n="5"/>contradictionem implicat actum beatae fruitionis, &amp; odit 
          <lb ed="#G" n="6"/>Dei simuaesse um eadem voluntate. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e294">
          <lb ed="#G" n="7"/>sertia est, quod simpliciter est impossibile naturam
          hu<lb ed="#G" n="8" break="no"/>monam damnatum ipsa manente damnata assumi ad
          vni<lb ed="#G" n="9" break="no"/>tatem diuini supposit 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e304">
          <lb ed="#G" n="10"/>Primum enelisis nen probatut sic. Nulla beatitudo aug 
          <lb ed="#G" n="11"/>mentatt ristitiamummserium, &amp; dolorem eius, qua habet eam, 
          <lb ed="#G" n="12"/>&amp; inuoluntarie habetur ab eo. Sed posito, quod danatus odiens 
          <lb ed="#G" n="13"/>Deum suident diuis a essentiam, tunc buiusmodi visio
          augme<lb ed="#G" n="14" break="no"/>tat eiis tristitim, miseriam, &amp; dolorem, &amp; inuoluntarie
          ha<lb ed="#G" n="15" break="no"/>betur a tali danato huiusuiodi visio : ergo clara visio De 
          <lb ed="#G" n="16"/>in dahiato habente perfectum odium Dei in sua voluntat, 
          <lb ed="#G" n="17"/>num est heatitudo. Maior est nota, Probatur minor: quia 
          quam<lb ed="#G" n="18" break="no"/>to aliquis clarius videt excellentiam, &amp; potestatem
          inuinci<lb ed="#G" n="19" break="no"/>bilem eius, que perfecte odit, tanto amplius torquetur: et 
          <lb ed="#G" n="20"/>gosidanatus perfecte odiens Deum clare videret Deum, tunt 
          <lb ed="#G" n="21"/>ex tali visione amplius torqueretur: eo, quod videret
          inuici<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ilem maiestate eius, que perfecte oditi. Et ista videtur essi 
          <lb ed="#G" n="23"/>sententia Hichardi super Apo. lib. 1. c. 10 vbi sic ait. Quam 
          <lb ed="#G" n="24"/>uis nimirum impuj in inferno positi se sentiant iuste puniri 
          <lb ed="#G" n="25"/>dolebuntitamen, quod Deus tantam habeat potentiam, &amp; pra 
          <lb ed="#G" n="26"/>nimietate doloris iusto iudicio inferent blasphemiam, 
          <lb ed="#G" n="27"/>Sed in primo meo principio posui conclusionem oppos 
          <lb ed="#G" n="28"/>tam, &amp; hoc gratia disputationis, &amp; cum intentione proficiendi 
          <lb ed="#G" n="29"/>cum tanto magistro, que Deus intellectuali claritaet eximie 
          <lb ed="#G" n="30"/>decorauit, vt in omnibus suis actibus euidentius elucescit 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e352">
          <lb ed="#G" n="31"/>
          <pc type="indent"/>Posui enim hanc conclusionem, quod non est impossibile 
          <lb ed="#G" n="32"/>le absoluta Dei potentia aliquem hominem esse beatun 
          <lb ed="#G" n="33"/>in suo intellectu per apertam visionem diuinae essentiae, non 
          <lb ed="#G" n="34"/>obstante, quod sit danatus in sua voluntate, &amp; actualiter Dei 
          <lb ed="#G" n="35"/>odiat. Et hoc probaui tali consequentia. Deus per
          abso<lb ed="#G" n="36" break="no"/>lutam suam potentiam potest in intellectu damnati hominis 
          <lb ed="#G" n="37"/>tausare intuitiua visionem suae diuinae essentiae cum
          aequipol<lb ed="#G" n="38" break="no"/>senti perfectae complacentiae voluntatis, siue cum omni eo
          <lb ed="#G" n="39"/>que pot fieri in intellectu ex persecta complacentia voluntatis. 
          <lb ed="#G" n="40"/>nulla tmen ex hoc facta mutatione in voluntate illius hois, 
          <lb ed="#G" n="41"/>ergo per absolutam Dei potentiam aliquis homo potes 
          <lb ed="#G" n="42"/>esse vere beatus in suo intellectu, non obstante, que in sua 
          vo<lb ed="#G" n="43" break="no"/>luntate damnatus maneat, &amp; perfecte Deum odiat. 
          <lb ed="#G" n="44"/>Antecedens habet tres partes, quarum prima est, quod 
          <lb ed="#G" n="45"/>Deus de absoluta sua potentia potest in intellectu
          dana<lb ed="#G" n="46" break="no"/>ti hominis causare intuitiuam visionem suae essentiae. Hant 
          <lb ed="#G" n="47"/>probo sic. Cuicumque intellectui Deus est intime
          prae<lb ed="#G" n="48" break="no"/>sens, in illo potest causare intuitiuam visionem suae 
          essen<lb ed="#G" n="49" break="no"/>tiae. Sed Deus omni intellectui est intime praesens. Est. n 
          <lb ed="#G" n="50"/>intimior cuilibet creaturae, quam creatura sibiipsi, vt ai 
          <lb ed="#G" n="51"/>beatus Augus in lib confess. ergo &amp;c. Hanc partem etiam 
          <lb ed="#G" n="52"/>aliter probabo, si negabitur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e404">
          <lb ed="#G" n="53"/>Secunda pas est, quod cum huiusmodi visione Deus 
          <lb ed="#G" n="54"/>potest in intellectu per se, &amp; immediate causare omne
          il<lb ed="#G" n="55" break="no"/>lud, quod potest fieri in ipso mediante perfecta complacet 
          <lb ed="#G" n="56"/>tia voluntatis. Hanc probo sic. Quicquid in genere causae 
          <lb ed="#G" n="57"/>efficientis Deuis potest causare mediante causa secunda 
          <lb ed="#G" n="58"/>hoc immediate potest causare per seipsum sine causa
          se<lb ed="#G" n="59" break="no"/>cunda: Sed quicquid mediante voluntate Deus causat in 
          <lb ed="#G" n="60"/>intellectu, hoc totum reducitur ad genus causae
          efficien<lb ed="#G" n="61" break="no"/>tis, vt patet discurrendo per omnia quattuor causarum
          ge<lb ed="#G" n="62" break="no"/>nera: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e428">
          <lb ed="#G" n="63"/>Tertia pars est, quod Deus iam dicta potest causare in
          in<lb ed="#G" n="64" break="no"/>tellectu damnati hominis taliter, quod nulla ex his fiet
          mu<lb ed="#G" n="65" break="no"/>tatio in eius voluntate. Et hanc probo sic. Deus potest su 
          <lb ed="#G" n="66"/>pendere voluntate talis hominis, no aliquid percipiat de 
          <lb ed="#G" n="67"/>his, quae fiunt in eius intellectu: ergo Deus potest omnia 
          <lb ed="#G" n="68"/>praedicta causare in itellectu illius hominis, nulla ex hoc 
          <lb ed="#G" n="69"/>facta mutatione in eius voluntate. Ista consequentia
          pa<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tet, quia voluntas non mutatur ex aliquo obiecto, nisi pro 
          <lb ed="#G" n="71"/>cipiat ipsum aliquo modo. Patet etiam antecedens: quio 
          <lb ed="#G" n="72"/>Deus potest posterius separare a priori, vt apparet in acci 
          <lb ed="#G" n="73"/>dentibus manentibus sine subiecto in factamento altaris 
          <!--908.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>ergo potest prius conseruare in esse, &amp; in operari sine suc 
          <lb ed="#G" n="75"/>posteriori. Sed operatio intellectus est naturaliter prios 
          <lb ed="#G" n="76"/>operantione voluntatis: ergo Deus potest intellectum in 
          <lb ed="#G" n="77"/>perfecta sua operatione conseruare: dato, quod de hoc
          uolun<lb ed="#G" n="78" break="no"/>tas nihil p ercipiat. Consequentia etam patet: nam prima pari 
          <lb ed="#G" n="79"/>consequentis patet ex duabus primis partibus anteceden 
          <lb ed="#G" n="80"/>is. Nam ad veram, &amp; perfectam beatitudinem intellectus. 
          <lb ed="#G" n="81"/>fufficere videtur clara visio diuinae essentiae cum omni eo, 
          <lb ed="#G" n="82"/>quod potest fieri in intellectu, ex perfecta complacentia 
          <lb ed="#G" n="83"/>voluntatis. Sed secunda pats consequentis sequitur euidem 
          <lb ed="#G" n="84"/>er ex tertia parte antecedentis: quia eo ipso, quod in
          ta<lb ed="#G" n="85" break="no"/>li voluntate nulla fieret mutatio propter ea, quae ficrent. 
          <lb ed="#G" n="86"/>in intellectu: igitur sicut illa voluntas ante huiusmodi 
          vi<lb ed="#G" n="87" break="no"/>sionem suit misera, &amp; odiens Deum: sic &amp; post huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="88"/>visionem maneret danata, &amp; misera, ac odiens ipsum Deum. 
          <lb ed="#G" n="89"/>Sienim datur oppositum tunc mutaretur, quod est contra 
          <lb ed="#G" n="90"/>ertiam partem antecedentis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e495">
          <lb ed="#G" n="91"/>Et ex his respondeo ad rationem istius reuerendi
          domi<lb ed="#G" n="92" break="no"/>ui, &amp; Magistri mei negando minorem, supposito, quod Deus 
          <lb ed="#G" n="93"/>suspendat actum voluntatis illius hois, quantum ad 
          percep<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tionem gloriae &amp; ceterorum, quae virtute diuina facta sunt in 
          <lb ed="#G" n="95"/>eius intellectu. Ad probationem dicendum, quod antece 
          <lb ed="#G" n="96"/>lens non est verum dato, quod voluntas eius non
          perci<lb ed="#G" n="97" break="no"/>piat se uidere excellentiam, &amp; potestatem illius, quem odit,  
          <lb ed="#G" n="98"/>Auctoritas etam <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e514">Richardi</name> non est contra me, quia <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e517">Richardus</name> 
          <lb ed="#G" n="99"/>ibi loquit de damnatis, vt pro nunc se babent damnati; &amp;  
          <lb ed="#G" n="100"/>pon loquitur de damnatis, vt per absolutam Dei potentiam 
          <lb ed="#G" n="101"/>se possent habere 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e528">
          <lb ed="#G" n="102"/>Sed antequ aliquid tangam de alijs duabus conclusionibus 
          <lb ed="#G" n="103"/>volo recitare ea, quod praenotatus dus, &amp; magister in tribs suis 
          <lb ed="#G" n="104"/>sequentibus principijs adduxit contra ista. Et vt breuius tram 
          <lb ed="#G" n="105"/>seam, singulis suis instantijs imediate adiungam resposiones, 
          <lb ed="#G" n="106"/>uas in meis principijs contra hmoni instantias assignaui 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e542">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>Arguit igitur <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e548">iste magister</name> primo contra solutionem, qua 
          <lb ed="#G" n="108"/>respodi ad suam rationem sic. Stante clara visione Dei cum 
          <lb ed="#G" n="109"/>aequipollenti perfectae complacentiae voluntatis in intellectu 
          <lb ed="#G" n="110"/>damnati hois, tunc pot deus causare perceptionem hmoni 
          <lb ed="#G" n="111"/>visionis in eius voluntate. Istam probat ex dictis meis
          sic<lb ed="#G" n="112" break="no"/>Quicquid Deus in genere causae efficientis potest facero 
          <lb ed="#G" n="113"/>mediantecam secuda, hoc pot immediate per seipsum. Sed  
          <lb ed="#G" n="114"/>omne, quod per intellectu humanum Deus facit in
          volunta<lb ed="#G" n="115" break="no"/>te, hoc totum reducitur ad genus causae efficientis, ergo &amp;c 
          <lb ed="#G" n="116"/>Sed stante, quod voluntas illa misera percipiat Der
          uisio<lb ed="#G" n="117" break="no"/>ne, tunc torquebitur ex gloria Dei uisi. Istam dicit se
          ha<lb ed="#G" n="118" break="no"/>bere ex rnisione mea, quia si ex hoc, quod non pcipit hmoni 
          <lb ed="#G" n="119"/>visionem, non torquetur, igitur ex opposito si perceperit ea, 
          <lb ed="#G" n="120"/>tunc torquebit ex ea, &amp; per consequens illa visio non potest 
          <lb ed="#G" n="121"/>esse beatitudo, quia augebit dolorem uidentis, &amp; tristitiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e582">
          <lb ed="#G" n="122"/>Ad istam respondeo, quod quamuis Deus possit
          causa<lb ed="#G" n="123" break="no"/>re perceptionem illius visionis, tamen quia non est neces l 
          <lb ed="#G" n="124"/>e Deum huiusmodi perceptionem causare in voluntate 
          <lb ed="#G" n="125"/>illius hominis, ideo Deus pot huiusmodi visionem causa 
          <lb ed="#G" n="126"/>re in intellectu preter hoc, quod causet perceptionem talis 
          <lb ed="#G" n="127"/>uisionis in voluntate, quo facto non augebitur dolor, &amp; 
          tri<lb ed="#G" n="128" break="no"/>stitia illius danatae uoluntatis ex huiusmodi uisione, nec 
          <lb ed="#G" n="129"/>torquebitur talis uoluntas ex gloria Dei uisi. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e602">
          <lb ed="#G" n="130"/>
          <pc type="indent"/>Secundo arguit ad idem sic. Pono dicit ipse, quod Deo 
          <lb ed="#G" n="131"/>mittente, iste damnatus actualiter uidens deum svllog 
          <lb ed="#G" n="132"/>vet, sic dicens. Deum summe odis, &amp; de immensa eius 
          po<lb ed="#G" n="133" break="no"/>tentia summe doles Sed iste, quem clare uides est Deus,  
          <lb ed="#G" n="134"/>ergo iste, quem clare uides, est ille, quen summe odis, Vtraqu 
          <lb ed="#G" n="135"/>starum praemissarum est isti damnato certitudinaliter 
          no<lb ed="#G" n="136" break="no"/>ta: ergo, et, certus est de ipsa conclusione: Sed secundnm 
          <lb ed="#G" n="137"/>tich. in lib de spiritu blasphemiae. c. 2. quod quisque odit hoc 
          <lb ed="#G" n="138"/>improbat, uituperat, &amp; ab alijs odio haberi, &amp; uituperari 
          <lb ed="#G" n="139"/>desiderat, ergo Deus clare uisus istum non beatificat, quia 
          <lb ed="#G" n="140"/>nullus beatificat, quem beatus non amat, sicut nec est ali 
          <lb ed="#G" n="141"/>ua uita beata, quam beatus non amat, ut ait Aug. 15. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e633">
          <lb ed="#G" n="142"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud dico, quod deus posset facere, quod talis 
          dam<lb ed="#G" n="143" break="no"/>natus non faceret illum sillogismum, nec pr consequens 
          ha<lb ed="#G" n="144" break="no"/>beret euidentiam de conclusione. Dato etiam, quo Deus
          per<lb ed="#G" n="145" break="no"/>nittat cum vocaliter proferre istum sillogismum, adhuc maior 
          <lb ed="#G" n="146"/>pposito non erit necessario euidens tali damnato: qui¬ 
          <!--909.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_219-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Deus potest facere, quod nullam euidentiam habeat circa
          ea<lb ed="#G" n="2" break="no"/>Potest. n. Deus facere, quod quamuis talis damnatus odiat 
          <lb ed="#G" n="3"/>Deum, tamen intellectu suo non cognoscat se odire Deum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e662">
          <lb ed="#G" n="4"/>
          <pc type="indent"/>Ad cuius euidentiam est aduertendum, quod sicut Deus mod, 
          <lb ed="#G" n="5"/>quo predictum est, potisuspendere illam malam voluntatem, 
          <lb ed="#G" n="6"/>ne aliquid percipiat illorum bonorum, quae Deus intuitiue v 
          <lb ed="#G" n="7"/>sus causat in ipso intellectu: sic ecouerso pot deus susper 
          <lb ed="#G" n="8"/>dere intellectum illius hois ab oi cognitione malorum, &amp; 
          <lb ed="#G" n="9"/>turpium, quod sunt in eius puersa uoluntate. Quo facto planu 
          <lb ed="#G" n="10"/>est, quoed iste non haberet euidentiam istius propositonis, qua 
          <lb ed="#G" n="11"/>diceret, Deum summe odis: quia nec haberet notitiam illius 
          <lb ed="#G" n="12"/>odij, nec dei, vt oditi, nec per consequens ex tali odio
          im<lb ed="#G" n="13" break="no"/>pediretur in aliquo sui intellectus beatitudo. Et pr hoc pro 
          <lb ed="#G" n="14"/>tet ad auctoritate Richardi: quia Richardus loquitur de 
          <lb ed="#G" n="15"/>tali odiente, cuius intellectus non est virtute diuina
          su<lb ed="#G" n="16" break="no"/>spensus a cognitione eorum, quae sunt in eius voluntate. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e695">
          <lb ed="#G" n="17"/>
          <pc type="indent"/>Ad auctoritate P. Aug. dicendum, quod uera est secundum cur 
          <lb ed="#G" n="18"/>sum conem, quo iuxta potentiamD ei ordinatam beatificantur 
          <lb ed="#G" n="19"/>hoies non solum in potentia intellectiua, sed etiam in poter 
          <lb ed="#G" n="20"/>tia volitiua: &amp; io non est contra presens propositum, cum precise 
          <lb ed="#G" n="21"/>loquamur de beatitudine intellectus. Amor. enim non 
          requi<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ritur quantum ad beatitudinem intellectus, nisi prout ex
          con<lb ed="#G" n="23" break="no"/>placentia voluntatis amantis cognitio efficitur ipsi 
          intelle<lb ed="#G" n="24" break="no"/>ctui delectabilis. Sed talem effectum complacentiae deus per 
          <lb ed="#G" n="25"/>seipsum immediate pot aequipollenter efficere in ipso 
          in<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tellectu, cum talis causalitas sit de genere caae efficientis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e722">
          <lb ed="#G" n="27"/>
          <pc type="indent"/>Tertio arguit contra rationem mea, impugnando antecedens 
          <lb ed="#G" n="28"/>uantum ad secudam partem eius. Primae. enm parti, vt dicit, non 
          <lb ed="#G" n="29"/>contradicit. Sed contra illud aequipollens, quod posui in 
          secun<lb ed="#G" n="30" break="no"/>da parte antecedentis, arguit sic. Si deus in anima illius 
          dam<lb ed="#G" n="31" break="no"/>nati hominis causareti aequipollens perfectae complacentia 
          <lb ed="#G" n="32"/>voluntatis, vel hoc faceret in voluntate, vel in intellectu. 
          <lb ed="#G" n="33"/>Non pont dari primum: quia tunc fieret aliqua mutatio in 
          <lb ed="#G" n="34"/>voluntate, quod est contra tertiam parte antis, in quod di, quod ex 
          <lb ed="#G" n="35"/>ista causatione nulla fict mutatio in voluntate. Nec scum: 
          <lb ed="#G" n="36"/>quia nihil aequipollet perfectae complacentiae voluntatis, quod 
          <lb ed="#G" n="37"/>non diminuit: sed augeri pmittit oppositum, &amp; totaliter 
          de<lb ed="#G" n="38" break="no"/>structiuum complacentiae voluntatis. Sed stante dei perfecto 
          <lb ed="#G" n="39"/>odio in voluntate, nihil causatum in intellectu diminuit 
          op<lb ed="#G" n="40" break="no"/>positum destructiuum pfectae complacentiae voluntatis. Ad
          pro<lb ed="#G" n="41" break="no"/>bationem illius, qua dixi, quod quicquid deus potest causare in 
          <lb ed="#G" n="42"/>genere causae efficientis mediante cam secuda, &amp;c. respodet 
          <lb ed="#G" n="43"/>iste socius, quod concessa tota ratione, nihil est ad propositum: 
          <lb ed="#G" n="44"/>quia nihil causatum in intellectu est aequipollens perfectae 
          <lb ed="#G" n="45"/>complacentiae voluntatis, vt statim est deductum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e768">
          <lb ed="#G" n="46"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum est dicedum, quod si bene respicitur, quo ego po 
          <lb ed="#G" n="47"/>sui istud aequipollens, tuc frustra facta est ista inquisitio: quia 
          <lb ed="#G" n="48"/>de plano posui, quod fieret i intellectu, vt patuit superius 
          <lb ed="#G" n="49"/>in ratione, quam pro me adduxi. Ad probationem dicendum 
          <lb ed="#G" n="50"/>qud supposito, quod suspendat voluntatem illius hois, ne
          perci<lb ed="#G" n="51" break="no"/>piat ea, quae sunt in eius intellectu, tunc maior non
          estue<lb ed="#G" n="52" break="no"/>ra, quia quamuiscumque deus causet in intellectu illius 
          ho<lb ed="#G" n="53" break="no"/>minis aequipollens complacentiae voluntatis, accipiendo 
          <lb ed="#G" n="54"/>complacentiam causaliter, sepro illo effectu, que apta
          na<lb ed="#G" n="55" break="no"/>ta est facere perfecta complacentia in ipso intellectu, ex 
          <lb ed="#G" n="56"/>hoc non diminuitur miseria, &amp; odium, quod est in 
          volun<lb ed="#G" n="57" break="no"/>tate: supposito semper, quod voluntas non percipiat illud 
          <lb ed="#G" n="58"/>quod causatum est 1 ipso intellectu. Et cum dicitur, quod 
          <lb ed="#G" n="59"/>augeri permittit oppositum, &amp;c, dico, quod talis permissi 
          <lb ed="#G" n="60"/>non esset casualis, sed solum causalis: Sicut dicitur, quod Sor. 
          <lb ed="#G" n="61"/>te currente coruscauit. Eo ipso enim, quod voluntas nihai 
          <lb ed="#G" n="62"/>perciperet de causatis in ipso intellectu: ideo malum
          ip<lb ed="#G" n="63" break="no"/>hus voluntatis nec intenderetur, nec remitteretur, ex 
          <lb ed="#G" n="64"/>eo, quod deus causaret in intellectu talem effectum, qu 
          <lb ed="#G" n="65"/>aequipolleret illi effectui, qui posset in intellectu causar 
          <lb ed="#G" n="66"/>ex perfecta complacentia voluntatis. Et per hoc patet ad 
          <lb ed="#G" n="67"/>illud, quod dicit contra probationem: quia concessis prae 
          <lb ed="#G" n="68"/>missis, sequitur necessario conclusio. s. quod deus possit ha 
          <lb ed="#G" n="69"/>iusmodi aequipollens causare in ipso intellectu. 
          <lb ed="#G" n="70"/>Iterum, in tertio suo principio iste venerabilis magister 
          <lb ed="#G" n="71"/>nititur infringere iam dictas meas resposiones. Et primo 
          <lb ed="#G" n="72"/>tprocedit contra primam responsionem dicens, quod ex
          conces<lb ed="#G" n="73" break="no"/>sis per me possit elenchus inferri contra me, &amp; per conse 
          <!--909.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>quens contradictio: quia elenchus est svllogismus
          contradi<lb ed="#G" n="75" break="no"/>ctionis, vt patet. 1. elenchorum. Concessi: min prima
          respo<lb ed="#G" n="76" break="no"/>sione, quod deus posset, si vellet, in voluntate illius hois
          cau<lb ed="#G" n="77" break="no"/>sare perceptionem visionis diuinae essentiae existentis in eiu 
          <lb ed="#G" n="78"/>dem hois intellectu. Ex hoc arguit sic. In quocunque est
          cla<lb ed="#G" n="79" break="no"/>ra Dei visio cum aequipolsenti persectae complacentiae 
          vo<lb ed="#G" n="80" break="no"/>luntatis, in illo est beatitudo. Sed in hoc danato misero 
          <lb ed="#G" n="81"/>est clara Dei visio cum aequipollenti perfectae complacentiae 
          <lb ed="#G" n="82"/>voluntatis, stante perceptione huiusmodi uisionis in eius 
          <lb ed="#G" n="83"/>poluntate; ergo in isto danato misero est beatitudo: Sed  
          <lb ed="#G" n="84"/>nihil est beatitudo in ipso, nisi clara Dei vifio cum aequipol 
          <lb ed="#G" n="85"/>enti perfectae complacentiae; ergo clara Dei visio cum huius 
          <lb ed="#G" n="86"/>modi aequipollenti est beatitudo in isto damnato, stante 
          <lb ed="#G" n="87"/>perceptione illius visionis in sua voluntate. Sed pro alte 
          <lb ed="#G" n="88"/>ra parte istius elechi arguitur sic. Nulla beatitudo augme 
          <lb ed="#G" n="89"/>tat miseriam, tristitiam, &amp; dolorem. Sed clara Dei visio cum 
          <lb ed="#G" n="90"/>aequipollenti perfectae complacentiae voluntatis in hoc
          da<lb ed="#G" n="91" break="no"/>nato, stante perceptione huiusmodi visionis, augmentat 
          <lb ed="#G" n="92"/>miseriam, tristitiam, &amp; dolorem. Hanc dicit sequi ex 
          respon<lb ed="#G" n="93" break="no"/>sione mea; ergo clara dei uisio cum aequipollenti perfecte 
          <lb ed="#G" n="94"/>complacentiae voluntatis in hoc damnato, stante perceptio 
          <lb ed="#G" n="95"/>ne huiusmodi visionis in eius voluntate, non est
          beatitu<lb ed="#G" n="96" break="no"/>do. Haec conclusio contradicit conclusioni prioris
          sillogis<lb ed="#G" n="97" break="no"/>mi, ergo videtur, quod ex dictis meis inferatur elenchus. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e890">
          <lb ed="#G" n="98"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud respondeo, quod ita contradictio, siue elechus non 
          <lb ed="#G" n="99"/>sequitur ex dictis meis. Ad probationem, nego minorem 
          <lb ed="#G" n="100"/>secundi svllogismi. Et cum dicitur, quod illa minor sequatur 
          <lb ed="#G" n="101"/>ex responsione mea, istud non est verum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e903">
          <lb ed="#G" n="102"/>
          <pc type="indent"/>Ad cuius intellectum est aduertendum, quod voluntatem 
          per<lb ed="#G" n="103" break="no"/>cipere aliquod obiectum, est necessarium consequens ad 
          <lb ed="#G" n="104"/>hoc, quod est voluntate tristari, vel dolere de obiecto: quia 
          o<lb ed="#G" n="105" break="no"/>biectiue non potest causari tristitia in voluntate, nisi
          volum<lb ed="#G" n="106" break="no"/>tas percipiatoblectum, a quo obiectiue causatur huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="107"/>tristitia in ipsa voluntate. Est etiam istud consequens
          in<lb ed="#G" n="108" break="no"/>conuertibile cum isto antecedente, quia aeque bene sequitur 
          <lb ed="#G" n="109"/>ad delectari, sicut ad tristari; quia sicut voluntas non potess 
          <lb ed="#G" n="110"/>obiectiue tristari de aliquo, nisi aliquo modo percipiat 
          ip<lb ed="#G" n="111" break="no"/>sum, sic nec delectari. Cum igitur resposio mea procedat 
          <lb ed="#G" n="112"/>a destructione istius consequentis ad destructionem ante 
          <lb ed="#G" n="113"/>cedentis, io patet meam responsionem esse veram, &amp; 
          rationa<lb ed="#G" n="114" break="no"/>bilem, maxime apud eum, qui concedit destructionem il 
          <lb ed="#G" n="115"/>dlius conse quentis, quia sicut concedens positonem antis,  
          <lb ed="#G" n="116"/>necessario habet concedere positionem consequentis, sic 
          <lb ed="#G" n="117"/>quicunque concedit destructionem consequentis; ille
          neces<lb ed="#G" n="118" break="no"/>sario habet concedere destructionem antis; quia aequali neces 
          <lb ed="#G" n="119"/>sitale sequitur destructio antis ad destructionem 
          consequen<lb ed="#G" n="120" break="no"/>tis; sic posito consequentis ad positonem antis, Vt patet in 
          <lb ed="#G" n="121"/>libu, priorum.: Sed iste magister cocedit destructionem neces 
          <lb ed="#G" n="122"/>arij consequentis ad hoc antecedens, qud est voluntatem 
          dam<lb ed="#G" n="123" break="no"/>nati hois tristari, &amp; torqueri de clara dei visione existent, 
          <lb ed="#G" n="124"/>in suo intellectu. Concedit. enim quod deus pot suspedere 
          volunta<lb ed="#G" n="125" break="no"/>te, ne percipiat illam visionem stante hmoni uisione in suo itel 
          <lb ed="#G" n="126"/>lectu. Qd patet ex hoc, quod hucusqe in tribus sui principiis 
          <lb ed="#G" n="127"/>numqum, negauit istud, nec vmum rndit ad probationem eiu 
          <lb ed="#G" n="128"/>ergo necessario habet concedere destructionem antis, quod ess 
          <lb ed="#G" n="129"/>non torqueri, vel tristari voluntatem de tali visione,
          stan<lb ed="#G" n="130" break="no"/>te huiusmodi visione in ipso intellectu. Ex his etiam patet,  
          <lb ed="#G" n="131"/>que ronabiliter negaui minorem illius secudi svllogismi, quen 
          <lb ed="#G" n="132"/>adduxit iste magister pro elecho inferendo, quia in illa 
          mi<lb ed="#G" n="133" break="no"/>nori expositone consequentis ifertur posito antis, puta ex 
          <lb ed="#G" n="134"/>perceptione voluntatis infertur tristitia voluntatis, qualis 
          <lb ed="#G" n="135"/>llatio numum valet gratia formae, vt ois verus logicus haec 
          <lb ed="#G" n="136"/>concedere. Nec etem valet gratia materiae, quia quis 
          termi<lb ed="#G" n="137" break="no"/>ni conuertibiles mutuo se inferant tam positiue, quam
          de<lb ed="#G" n="138" break="no"/>structiue; sicut nm homo infert risibile, sic non homo infert 
          <lb ed="#G" n="139"/>non risibile, &amp; econuerso, tamen quando antecedens non  
          <lb ed="#G" n="140"/>conuertitur cum consequente, tunc nec gtatia formae, ned 
          <lb ed="#G" n="141"/>gratia materiae ex positone consequentis licet inferre
          po<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ationem antecedentis. Sed voluntatem pcipere obiectum est 
          ne<lb ed="#G" n="143" break="no"/>cessarium consequens ad hoc, quod est voluntatem tristari 
          <lb ed="#G" n="144"/>de obiecto, &amp; est incorruptibile cum eo: quia sicut iam
          di<lb ed="#G" n="145" break="no"/>ctum est aeque bene sequitur ad delectari de obiecto;
          si<lb ed="#G" n="146" break="no"/>cut ad tristari de eo: ergo illa, minor est neganda. Et cum 
          <!--910.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_220-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ssitui, quod rgo contedo deum posse causare homi perco 
          <lb ed="#G" n="2"/>ptionem in ipsa voluntate: dico; quod verum est. Sed cum hoc 
          <lb ed="#G" n="3"/>disi, quod quia non est necesse deum causare hmoi perce 
          <lb ed="#G" n="4"/>tionem io deus pot visionem praedictam causare in intellectu 
          <lb ed="#G" n="5"/>iulla ex hoc facta mutatione in ipsa voluntate, quod 
          per<lb ed="#G" n="6" break="no"/>tinet ad principale meum propositum, ac sine augmento 
          <lb ed="#G" n="7"/>edu, tristitiae, &amp; doloris, quod est oppositum minoris
          il<lb ed="#G" n="8" break="no"/>sius rationis principalis, qua iste magister primo probauit 
          <lb ed="#G" n="9"/>primam suam conclusionem, quam minorem etiam tuc ne 
          <lb ed="#G" n="10"/>qui, quando ad illam rationem respondi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1033">
          <lb ed="#G" n="11"/>Totra secundam mcam resposionem arguit iste magister sic 
          <lb ed="#G" n="12"/>1 Ilia dicta sunt impertinentia ex parte respondentis 
          <lb ed="#G" n="13"/>uibus concessis, vel negatis, nihilominus stat ratio, ad 
          <lb ed="#G" n="14"/>uem respodet; Sed sic est in proposito: qua, sicut dicit iste 
          <lb ed="#G" n="15"/>magister, ratio sua processit ex quodam supposito, quod 
          <lb ed="#G" n="16"/>estterum concesso, vel negato, quod Deus possit suspendere 
          <lb ed="#G" n="17"/>mtellectum illius hominis, ne aliquid cognoscat de odic 
          <lb ed="#G" n="18"/>&amp;ceteris malis, quae sunt in eius voluntate: Istud autem 
          <lb ed="#G" n="19"/>sippositum est, quod talis damnatus odiens Deum
          ha<lb ed="#G" n="20" break="no"/>pet cognitionem absiractiuam, qua cognoscit aliquo 
          mo<lb ed="#G" n="21" break="no"/>do ipsum Deum, &amp; istud suppositum est necessarium; quia 
          <lb ed="#G" n="22"/>ncut incognita non possumus diligere, vt ait beatus
          Au<lb ed="#G" n="23" break="no"/>gustinus: sic nec possumus odire aliquid, nisi ipsum ad m 
          <lb ed="#G" n="24"/>nus cognoscamus cognitione abstractiua. Superueniente 
          <lb ed="#G" n="25"/>igitur clara visione adhuc iste damnatus habebit certitu 
          <lb ed="#G" n="26"/>inem odij quo odit ipsum Deum ratione cognitioni 
          <lb ed="#G" n="27"/>abstractiuae, qua cognoscit se odire Deum, &amp; per
          conse<lb ed="#G" n="28" break="no"/>quens ista maior proposito, qua dicere pot, Deum
          sum<lb ed="#G" n="29" break="no"/>me odis, erit sibi necessario euidens, vel euidenter
          nota<lb ed="#G" n="30" break="no"/>enius oppositum ego dixi responsione secunda 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1079">
          <lb ed="#G" n="31"/>
          <pc type="indent"/>2 Preterea, dicitur quod ego posuerim quod de pot 
          <lb ed="#G" n="32"/>sia Dei absoluta obiectum voluntatis pot effici praeseni 
          <lb ed="#G" n="33"/>Toluntati, &amp; ipsam mouere praeter hoc, quod sit cognitum 
          <lb ed="#G" n="34"/>2&amp; p consequens, nec ad actum dilectionis, nec ad actum 
          <lb ed="#G" n="35"/>Touin necessario requiritur co, gnitio necessitate taliter ab 
          <lb ed="#G" n="36"/>Toluta, quod per Dei omnipotentiam absolutam non possit 
          <lb ed="#G" n="37"/>ppositum fieri. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1100">
          <lb ed="#G" n="38"/>
          <pc type="indent"/>Contra istud arguitur sic. Si istud esset verum, tuc
          Deu<lb ed="#G" n="39" break="no"/>Immediate per seipsum non concurrente aliquo alio in 
          <lb ed="#G" n="40"/>genere causae efficientis, posset iuoluntate hominis cau 
          <lb ed="#G" n="41"/>are odium Dei, istud autem est impossibile, quod probat. 
          <lb ed="#G" n="42"/>Te Magister ex triplici repugnantia, quam implicat istud 
          <lb ed="#G" n="43"/>onsequens 
          <lb ed="#G" n="44"/>uarum repugnantiarum prima se tenet ex parte odij 
          <lb ed="#G" n="45"/>Qua nulla creatura ronalis habens odium Dei se habet 
          <lb ed="#G" n="46"/>ent se debet habere ad Deum, sed omnis creatura, quae si 
          <lb ed="#G" n="47"/>nabet, sicut Deus facit eam se habere, tunc se habet ad 
          <lb ed="#G" n="48"/>eum, sicut debet se habere: ergo praedicto casu posito, 
          ta<lb ed="#G" n="49" break="no"/>i homo non haberet se ad Deum, sicut deberet se habe 
          <lb ed="#G" n="50"/>iua haberet in se odium Dei; &amp; haberet se ad Deum, si 
          <lb ed="#G" n="51"/>t deberet se habere, quia tale odium esset immediate a 
          <lb ed="#G" n="52"/>eo sine quocumque alio agente, &amp; per consequens talis 
          <lb ed="#G" n="53"/>teatura se haberet, sicut Deus faceret eam se habere: haec 
          <lb ed="#G" n="54"/>tixem expte e sse contradicunt: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1142">
          <lb ed="#G" n="55"/>
          <pc type="indent"/>Secuindae repugnantia est ex parte bonitatis diuinae; quoid 
          <lb ed="#G" n="56"/>mne opus secudum se malum magisest imputadum ei, quoest to 
          <lb ed="#G" n="57"/>ter agens, quam vot aliter palsiue se habenti respectu huius 
          <lb ed="#G" n="58"/>eris, sed odiu Dei est opus secundum se malum, &amp; si Deus 
          <lb ed="#G" n="59"/>daret odium in voluntate damnati hominis nullo alio 
          <lb ed="#G" n="60"/>ente concurrente, tune Deus respectu illius odii esset 
          <lb ed="#G" n="61"/>aliter agens, &amp; iste damnatus esset solum patiens:
          er<lb ed="#G" n="62" break="no"/>phuin smo di actux magis esset imputandus Deo, quam  
          <lb ed="#G" n="63"/>hdamnato, quod est contra diuinam bonitatem, &amp; est 
          <lb ed="#G" n="64"/>nora rug S2. q vbi ait quod Deo auctore nemo sit do 
          <lb ed="#G" n="65"/>ior Tertia repergnantia est ex parte liberi arbitrii. Quia 
          <lb ed="#G" n="66"/>temuid est in ronali creatura a solo Deo, hoc non est in 
          <lb ed="#G" n="67"/>Spotestate, sen libero arbitrio, sed praedicto casu
          posi<lb ed="#G" n="68" break="no"/>une odium esset in illo damnato a solo Deo: ergo non 
          <lb ed="#G" n="69"/>Erin eius potestate, seu libero arbitrio, sed contra, om 
          <lb ed="#G" n="70"/>meccatum est a libero arbitrio, quia secundum beatum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1181">
          <lb ed="#G" n="71"/>
          <pc type="indent"/>romne peccatum est voluntarium intantum, quod si 
          <lb ed="#G" n="72"/>n est voluntarrum, non est peccatum. 
          <lb ed="#G" n="73"/>Ad primam, nego minorem, quia concessis, quae posui, 
          <!--910.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>scilicet, quod intellectus per Dei potentiam fuspendatur 
          <lb ed="#G" n="75"/>ne aliquid cognoscat de malis existentibus in illa peruer: 
          <lb ed="#G" n="76"/>sa voluntate, tunc ille homo nequaquam cognoscit se 
          <lb ed="#G" n="77"/>odire Deum, dato, quod cognoscat Deum &amp; abstractiue 
          <lb ed="#G" n="78"/>&amp; intuitiue. Vnde stante illa suspensione intellectus,
          ne<lb ed="#G" n="79" break="no"/>cognoscat ea, quod sunt in illa peruersa voluntate, tunc quam 
          <lb ed="#G" n="80"/>uis supponatur, quod ille supponit, scilicet, quod odium 
          <lb ed="#G" n="81"/>praesupponat cognitionem, &amp; quod iste damnatus odiens 
          <lb ed="#G" n="82"/>Deum cognoscat Deum, tamen cum hoc stabit, quod ne 
          <lb ed="#G" n="83"/>sciat se odire Deum, quia si sciret se odire Deum, tunc con 
          <lb ed="#G" n="84"/>gnosceret odium, quod est in sua voluntate, quo odit deum 
          <lb ed="#G" n="85"/>quod est contra suppositum. Ex quo patet, quod concesso 
          <lb ed="#G" n="86"/>eo, quod ego suppono, tunc soluta est illa ratio: quia
          ma<lb ed="#G" n="87" break="no"/>por, qua ille damnatus diceret, Deum summe odis, non
          es<lb ed="#G" n="88" break="no"/>set euidens in prospectu intellectus sui nam illa
          proposi<lb ed="#G" n="89" break="no"/>tio in suo intellectu esset ignota. Falsum etiam hic
          assu<lb ed="#G" n="90" break="no"/>mitur, cum dicitur, quod adhuc iste damnatus habebit 
          <lb ed="#G" n="91"/>certitudinem odij, quo odit Deum: quia predicta 
          suspen<lb ed="#G" n="92" break="no"/>sione stante, tunc nullam certitudinem haberet illius odii 
          <lb ed="#G" n="93"/>in sua cognitione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1240">
          <lb ed="#G" n="94"/>Ad secundum, si vellem fugere difficultatem, possem 
          <lb ed="#G" n="95"/>dicere, quod qu dixi obiectum voluntatis absque
          cogni<lb ed="#G" n="96" break="no"/>tione praeuia posse mouere voluntatem, hoc est intellige 
          <lb ed="#G" n="97"/>dum quantum ad actum amoris &amp; non quantum ad actum 
          <lb ed="#G" n="98"/>odii, &amp; tunc nulla istarum repugnantiarum esset contra 
          <lb ed="#G" n="99"/>me. Et quod ita: posuerim, patet <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e1255">lib. 1. dist. 1. art. 4.</ref> vbi pro 
          <lb ed="#G" n="100"/>paui quod de absoluta Dei potentia fieri potest, quod sit 
          <lb ed="#G" n="101"/>in actu fruitionis intellectu manente suspenso ab actu 
          co<lb ed="#G" n="102" break="no"/>gnitionis, Tamen sustinendo istam difficultatem possum 
          <lb ed="#G" n="103"/>negare consequentiam, accipiendo odium secundum quid 
          <lb ed="#G" n="104"/>est peccatum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1270">
          <lb ed="#G" n="105"/>
          <pc type="indent"/>Ad cuius intellectum est aduertendum, quod secundum 
          <lb ed="#G" n="106"/>Aug. odium, secundum quod est peccatum, non habet cam es 
          <lb ed="#G" n="107"/>ficientem. Vnde sicut punc, quu actus odii causatur
          me<lb ed="#G" n="108" break="no"/>diante cognitione, peccatum &amp; ista defectuositas, quae 
          <lb ed="#G" n="109"/>est in illo actu, nec in Deum, nec in intellectum
          reduci<lb ed="#G" n="110" break="no"/>tur, tamqum in cam, nisi extedendo nomen causae ad omne 
          <lb ed="#G" n="111"/>illud, sine cuius agsistentia non procederet effectus, sed  
          <lb ed="#G" n="112"/>sufficienter reducitur in solam voluntatem, prout
          abu<lb ed="#G" n="113" break="no"/>titur sua potestate, seu libertate: sic etiam posito casu pro 
          <lb ed="#G" n="114"/>licto, quamuis Deus esset causa illius entitatis positiuae,  
          <lb ed="#G" n="115"/>ue est in actu ipsius odii, &amp; hoc mediante voluntate eli 
          <lb ed="#G" n="116"/>ciente huiusmodi actum; tamen Deus non esset ca illius 
          ma<lb ed="#G" n="117" break="no"/>culae, seu obliquitatis annexae illi entitati, causalitas enim 
          <lb ed="#G" n="118"/>illius tunc, sicut &amp; nunc in solum abusum liberi arbitrit 
          <lb ed="#G" n="119"/>sufficienter reduceretur, &amp; si aliquo modo reducitur in 
          <lb ed="#G" n="120"/>Deum, hoc solum esset tamquam in causam, sine qua non: 
          si<lb ed="#G" n="121" break="no"/>cut etiam modo Deus ois peccati potest dici causa sine 
          <lb ed="#G" n="122"/>qua non: quia omne peccatum praesupponit aliquam entita 
          <lb ed="#G" n="123"/>tem posituam, cuius Deus est causa, sine qua entitate 
          libe<lb ed="#G" n="124" break="no"/>rum arbitrium non posset committere peccatum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1318">
          <lb ed="#G" n="125"/>
          <pc type="indent"/>Et his bene intellectis patet, quod non tenear rhdere 
          <lb ed="#G" n="126"/>ad illas tres rationes, quibus iste reuerendus socius, &amp; 
          ma<lb ed="#G" n="127" break="no"/>gister pbat falsitatem istius consequentis: quia etiam ego 
          <lb ed="#G" n="128"/>illud consequens reputo impossibile, Tin quia aliqua 
          assu<lb ed="#G" n="129" break="no"/>mit iste socius in istis rationibus, quoreputat sequi ex meis 
          <lb ed="#G" n="130"/>dictis, quae non sequuntur ex eis; ideo respondendo 
          <lb ed="#G" n="131"/>Ad primum dico, quod quauis duae praemissae
          proposi<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tiones sint verae, tamen ex eis non sequitur illud, quod 
          infer<lb ed="#G" n="133" break="no"/>tur, nam praedicto casu posito ille homo inquantum peccati 
          <lb ed="#G" n="134"/>odij comitteret, non esset talis, qualem Deus eu faceret es 
          <lb ed="#G" n="135"/>se: quia huiusmodi peccatum tunc sicut &amp;nunc non esset 
          <lb ed="#G" n="136"/>a Deo, sed esset a sua peruersa voluntate.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1350">
          <lb ed="#G" n="137"/>Ad Secundum dicendum, quod in minori supponitur falsum; 
          <lb ed="#G" n="138"/>da supponitur, quod Deus immediate causaret odium illius 
          <lb ed="#G" n="139"/>nomimis voluntate nulla alia tam actiue concurrente, &amp; hoc 
          <lb ed="#G" n="140"/>est falsum: quia illo casu posito, tunc illa peruersa voluntas 
          <lb ed="#G" n="141"/>non haberet se pure pastiue respectu ipsius odii, quin
          po<lb ed="#G" n="142" break="no"/>tius omnis actiuitas requisita respectu illius odij, vt
          peo<lb ed="#G" n="143" break="no"/>catum est, tunc reduceretur in illam malam voluntatem, 
          <lb ed="#G" n="144"/>tantum, &amp; praecise, sicut etiam nunc reducitur in ipsam  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1370">
          <lb ed="#G" n="145"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod minor est falsa: quia
          prae<lb ed="#G" n="146" break="no"/>dicto casu posito, tunc illud odium quantum ad entitaten 
          <!--911.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_220-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>posituam, quae est in actu ipsius, esset a Deo non praecise 
          <lb ed="#G" n="2"/>sed esset a Deo mediante voluntate huiusmodi actum in 
          <lb ed="#G" n="3"/>mediate, &amp; sua sponte eliciente: sed quantum ad peccatum 
          <lb ed="#G" n="4"/>&amp; deformitatem existentem in illo actu tunc nullatenus 
          <lb ed="#G" n="5"/>esset a Deo, sed a sola voluntate abutente sua libera ptant, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1396">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>Contra tertiam meam responsionem iste Magister re 
          <lb ed="#G" n="7"/>ducit rationem; ad quam dedit illam responem hoc modo 
          <lb ed="#G" n="8"/>Nihil se compatiens cum summa miseria voluntatis
          aequi<lb ed="#G" n="9" break="no"/>pollet vltimatae complacentiae voluntatis, sed 
          quodcum<lb ed="#G" n="10" break="no"/>que positum intellectu damnati, hominis se compatitur 
          <lb ed="#G" n="11"/>tum summa miseria voluntatis: ergo nihil positum inte 
          <lb ed="#G" n="12"/>lectu talis damnati potest aequipollere perfectae
          compla<lb ed="#G" n="13" break="no"/>centiae voluntatis. Maior patet dupliciter. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1418">
          <lb ed="#G" n="14"/>
          <pc type="indent"/>Primo, quia beatifica complacentia excludit omnem 
          <lb ed="#G" n="15"/>miseriam, &amp; omnem deformitatem ab ipsa voluntate. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1427">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>Secundo, quia impossibile est hominem, habentem 
          <lb ed="#G" n="17"/>huiusmodi complacentiam, esse malum: sed manente Dei 
          <lb ed="#G" n="18"/>odio in ipsa voluntate, tunc impossibile est hominem non 
          <lb ed="#G" n="19"/>esse malum, vel esse bonum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1440">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>Addit etiam hic iste Magister, quod ratio, quam addu 
          <lb ed="#G" n="21"/>Si ad probandum Deum posse huiusmodi aequipollens 
          cau<lb ed="#G" n="22" break="no"/>sare in intellectu, non concludit intentum, etiam 
          conces<lb ed="#G" n="23" break="no"/>sis ambabus praemissis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1454">
          <lb ed="#G" n="24"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum respondeo, quod complacentia duplicite 
          <lb ed="#G" n="25"/>potest accipi. Vno modo formaliter, &amp; sic solum habet es 
          <lb ed="#G" n="26"/>se in voluntate. Alio modo causaliter, &amp; isto modo
          effe<lb ed="#G" n="27" break="no"/>ctus complacentiae potest dici complacentia: Sicut etiam 
          <lb ed="#G" n="28"/>ipse philosophus in de sensu, &amp; sensato dicit, quod odor 
          <lb ed="#G" n="29"/>est fumalis euaporatio. Quod dictum quamuis non sit
          ve<lb ed="#G" n="30" break="no"/>rum praedicatione formali, est tamen verum praedicatio.  
          <lb ed="#G" n="31"/>ne causali. quia fumalis euaporatio est causa odoris. Et 
          <lb ed="#G" n="32"/>sto secundo modo accipiendo complacentiam, ipsa co 
          <lb ed="#G" n="33"/>placentia, ac etiam aequipollens complacentiae potest esse  
          <lb ed="#G" n="34"/>in ipso intellectu Et hoc modo in proposito ego loquor 
          <lb ed="#G" n="35"/>de complacentia, &amp; de aequipollenti complacentiae, quod
          eui<lb ed="#G" n="36" break="no"/>denter patet ex dictis meis tam in prima positione; quam 
          <lb ed="#G" n="37"/>etiam in responsio nibus subse quentibus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1489">
          <lb ed="#G" n="38"/>
          <pc type="indent"/>His praemissis ad formam rationis respondendo, dico,  
          <lb ed="#G" n="39"/>quod maior non est vera, quia supposita suspensione voli 
          <lb ed="#G" n="40"/>tatis a perceptione eorum, quae sunt in intellectu, tuns 
          <lb ed="#G" n="41"/>aequipollens complacentiae secundo modo acceptae caus 
          <lb ed="#G" n="42"/>tum a Deo in intellectu, compatitur secum summa 
          mise<lb ed="#G" n="43" break="no"/>ria voluntatis, &amp; cum actuali odio Dei existente in 
          volun<lb ed="#G" n="44" break="no"/>tate. Quia sicut dictum est supra isto casu posito, tunc 
          <lb ed="#G" n="45"/>nulla mutatio fieret in voluntate propter ea, quae Deus 
          <lb ed="#G" n="46"/>faceret in intellectu; eo, quod voluntas non perciperet ali 
          <lb ed="#G" n="47"/>quid de his, quae essent in intellectu; 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1515">
          <lb ed="#G" n="48"/>
          <pc type="indent"/>Ad primam probationem dicendum, quod quamuis 
          <lb ed="#G" n="49"/>beatifica complacentia excludat omnem miseriam volur 
          <lb ed="#G" n="50"/>tatis, accipiendo complacentiam formaliter, tamen hoc 
          <lb ed="#G" n="51"/>non est necesse, accipiendo complacentiam causaliter in 
          <lb ed="#G" n="52"/>suo esse aequipollenti; quia suspensa voluntate per
          diui<lb ed="#G" n="53" break="no"/>nam potentiam modo praedicto, tunc quamuis Deus 
          cau<lb ed="#G" n="54" break="no"/>saret in intellectu effectum aequippollentem illi effectui 
          <lb ed="#G" n="55"/>qui ex beatifica voluntatis complacentia causabilis est in 
          <lb ed="#G" n="56"/>intellectu, qui effectus, vt prae dixi, dicitur complacentia 
          <lb ed="#G" n="57"/>praedicatione causali, tamen stante iam dicta suspensione 
          <lb ed="#G" n="58"/>hmoi effectus non excluderet a voluntate aliquam miseriam 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1544">
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundam probationem dicendum, quod quamuis 
          <lb ed="#G" n="60"/>ille homo non esset malus in suo intellectu: tamen
          pos<lb ed="#G" n="61" break="no"/>let esse malus in sua voluntate peruersa, de qua nihil 
          tol<lb ed="#G" n="62" break="no"/>leret iam dictus effectus causatus in intellectu, qui
          effe<lb ed="#G" n="63" break="no"/>ctus dicitur aequipollens complacentiae causaliter dictae, 
          <lb ed="#G" n="64"/>vt patet ex iam dictis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1562">
          <lb ed="#G" n="65"/>
          <pc type="indent"/>Ad illud, quod addit probationem meam etiam 
          con<lb ed="#G" n="66" break="no"/>cessis praemissis non concludere intentum, nego
          assum<lb ed="#G" n="67" break="no"/>ptam, quia concessis istis praemissis, scilicet quod Deus 
          po<lb ed="#G" n="68" break="no"/>test immediate omnem effectum producere per seipsum 
          <lb ed="#G" n="69"/>quem potest producere mediante causa secunda in geni 
          <lb ed="#G" n="70"/>re causae tfficientis, &amp; quod omne illud, quod Deus mi 
          <lb ed="#G" n="71"/>diante complacentia voluntatis facit in intellectu,
          redu<lb ed="#G" n="72" break="no"/>citur ad huiusmodi complacentiam secundum genus cau 
          <lb ed="#G" n="73"/>sae efficientis, tunc necessario sequitur haec conclusio. siqud 
          <!--911.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>Deus possit immediate per seipsum causare in intellectu 
          <lb ed="#G" n="75"/>aequipollens complacentiae causaliter dictae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1595">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Iterum, in quarto suo principio iste venerabilis
          colle<lb ed="#G" n="77" break="no"/>ga impugnat responsiones per me iam proxime
          assigna<lb ed="#G" n="78" break="no"/>tas. Et quia ego dixi, quod minor secundae partis elenchi 
          <lb ed="#G" n="79"/>quem adduxit, processit a positone consequentis ad po¬I 
          <lb ed="#G" n="80"/>sitionem antecedentis; ideo nunc ostendit iste magister,  
          <lb ed="#G" n="81"/>quod talis processus in proposito gratia materiae sit
          bo<lb ed="#G" n="82" break="no"/>nus: dato quod non valeat gratia formae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1616">
          <lb ed="#G" n="83"/>
          <pc type="indent"/>Et arguit sic. In causis praecisis si affirmatio est causa al 
          <lb ed="#G" n="84"/>firmationis, tunc negatio est causa negationis, &amp;
          econue<lb ed="#G" n="85" break="no"/>so. Istam patet primo posteriorum. Sed praecisa causa, quare 
          <lb ed="#G" n="86"/>iste damnatus odiens Deum non torquetur ex gloria Dei 
          <lb ed="#G" n="87"/>isi, est negatio perceptionis illius visionis. Istam dicit sei 
          <lb ed="#G" n="88"/>habere ex mea responsione. Ergo praecisa causa, quare 
          tor<lb ed="#G" n="89" break="no"/>quetur ex gloria Dei visi est perceptio eiusdem visionis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1636">
          <lb ed="#G" n="90"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud dico, quod minor non est vera, nec sequitur 
          <lb ed="#G" n="91"/>lla minor ex responsione mea. Quia respondendo
          istan<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tiis istius magistri quas fecit in tertio suo principio, ego 
          <lb ed="#G" n="93"/>dixi incidenter, quamuis superius non scripserim, quod si 
          <lb ed="#G" n="94"/>talis damnata voluntas perfecte perciperet gloriam, &amp; 
          <lb ed="#G" n="95"/>bonitatem Dei, vt clare visi, tunc desisteret ab omni odio. 
          <lb ed="#G" n="96"/>actuali; quia purum bonum clare visum, &amp; aperte
          mon<lb ed="#G" n="97" break="no"/>stratum voluntati, voluntas nullatenus potest odire;
          im<lb ed="#G" n="98" break="no"/>mo necessario ipsum amaret amore naturali. Circa 
          proba<lb ed="#G" n="99" break="no"/>tionem istius ad praesens non insisto; quib euidenter istud 
          <lb ed="#G" n="100"/>potest concludi ex his, quae dixi <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e1664">lib. 1. d. 1. q.2. art. 1</ref> &amp; <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e1667">ar. 3.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1671">
          <lb ed="#G" n="101"/>
          <pc type="indent"/>Et quia iste socius reuerendus vidit hanc responsioni 
          <lb ed="#G" n="102"/>sequi ex praecedentibus meis dictis; ideo arguit contra ea 
          <lb ed="#G" n="103"/>sic. Sicut puro bono clare monstrato alicui voluntati im 
          <lb ed="#G" n="104"/>ossibile est talem voluntatem elicere actum odii, vel
          tri<lb ed="#G" n="105" break="no"/>titiae circa ipsum; sic puro bono clare mostrato alicui 
          ho<lb ed="#G" n="106" break="no"/>mini impossibile est ipsum elicere actum odij circa huius 
          <lb ed="#G" n="107"/>modi purum bonum. Sed clare videnti Deum clare 
          mon<lb ed="#G" n="108" break="no"/>stratur purum bonum; ergo clare videns Deum
          nullate<lb ed="#G" n="109" break="no"/>nus potest odire eum. Ista autem conclusio contradicit 
          <lb ed="#G" n="110"/>primae meae conclusioni; ergo responsio non potest stare 
          <lb ed="#G" n="111"/>cum conclusione mea. Maior patet, quia eadem ratio 
          im<lb ed="#G" n="112" break="no"/>possibilitatis est vtrobique. s.clara monstratio puri boni 
          <lb ed="#G" n="113"/>Minor etiam de se patet. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1704">
          <lb ed="#G" n="114"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo ad maiorem, quod licet illa maior sit vera 
          <lb ed="#G" n="115"/>supposito, quod voluntas illius hominis non sit suspensa 
          <lb ed="#G" n="116"/>a perfecta pceptione illius puri boni suo intellectui
          cla<lb ed="#G" n="117" break="no"/>re monstrati, si tamen sua voluntas suspensa fuerit a
          per<lb ed="#G" n="118" break="no"/>teptione illius puri boni sub ratione, qua purum bonum 
          <lb ed="#G" n="119"/>est, &amp; eadem voluntas admittitur ad perceptionem
          eius<lb ed="#G" n="120" break="no"/>dem boni sub ratione, qua illud bonum districtus iudex 
          <lb ed="#G" n="121"/>est, condenans illam voluntatem propter eius iniquitatem, 
          <lb ed="#G" n="122"/>tunc ista maior non est vera: quia isto casu posito tunc, volunm 
          <lb ed="#G" n="123"/>tas talis hominis clare videntis purum bonum potest odire 
          <lb ed="#G" n="124"/>illud, quod est purum bonum, non sub ratione puri boni; quia 
          <lb ed="#G" n="125"/>sic non percipit ipsum sed sub ratione iudicis condemnam 
          <lb ed="#G" n="126"/>is huiusmodi voluntatem. Sic autem est in proposito de 
          con<lb ed="#G" n="127" break="no"/>clusione mea. lgitur responsio mea in nullo obuiat 
          con<lb ed="#G" n="128" break="no"/>clusioni meae, quia responsio mea procedit de voluntate 
          <lb ed="#G" n="129"/>non suspensa, &amp; percipiente illud purum bonum sub 
          ra<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tione puri boni. Etiam potest dici qudconcessis ambabus 
          <lb ed="#G" n="131"/>praemissis, tunc non plus habet in conclusione, nisi quod 
          <lb ed="#G" n="132"/>clare videns Deum non potest odire Deum sub ratione 
          <lb ed="#G" n="133"/>qua Deus est purum bonum. Et hoc ego concedo. Ex hoc 
          <lb ed="#G" n="134"/>tamen non habetur, quin si illius hominis voluntas
          per<lb ed="#G" n="135" break="no"/>tipiat ipsum Deum sub rone iudicis condenantis, &amp; punion 
          <lb ed="#G" n="136"/>tis, &amp; non sub ratione puri boni, quin vt sic, possit odire Deum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1759">
          <lb ed="#G" n="137"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod istud non est possibile. s.qud 
          volun<lb ed="#G" n="138" break="no"/>tas percipiat obiectum sub ratione damnantis, quod
          intel<lb ed="#G" n="139" break="no"/>lectus cognoscit sub ratione puri boni; quia purum bont 
          <lb ed="#G" n="140"/>non potest apprehedi, vel percipi sub ratione nocentis; 
          <lb ed="#G" n="141"/>sed ratio condenantis est ratio nocen tis, &amp; destruentis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1775">
          <lb ed="#G" n="142"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod dato, quod istud non esset possibile isti 
          <lb ed="#G" n="143"/>potentiis relictis suo communi cursui, tamen est valde pos 
          <lb ed="#G" n="144"/>sibile in ordine ad potentiam Dei, quae plus potest facere 
          <lb ed="#G" n="145"/>quam etiam nos possimus intelligere, vt patet per
          Aug<lb ed="#G" n="146" break="no"/>in Epistola ad Volusianum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1792">
          <!--912.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_221-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Ad cuius intelligentiam est aduertendum, quod quamuis in 
          <lb ed="#G" n="2"/>creatatum rerum vniuersitate multa sint entia, tam actiua 
          <lb ed="#G" n="3"/>quam passiua: tamen nec actiua possunt agere, nec passius 
          <lb ed="#G" n="4"/>pati, vel recipere, nisi voluntatis diuinae virtus. &amp; infuen 
          <lb ed="#G" n="5"/>tia adsit vtrisque. Vnde si in vno igne ardentissimo essent 
          <lb ed="#G" n="6"/>mille corpora ad combustionem optime disposita, tamen 
          <lb ed="#G" n="7"/>nec ignis in illa ageret, nec illa actionem ignis reciperent,  
          <lb ed="#G" n="8"/>nisi virtus diuinae voluntatis influeret igni ad agendum 
          <lb ed="#G" n="9"/>&amp; illis ad recipiendum. Et si voluntas Dei adesset respectu 
          <lb ed="#G" n="10"/>vnius, &amp; non respectu aliorum; ignis ille ita combureret vnum, 
          <lb ed="#G" n="11"/>qtmn non lederet, vel combureret alia. Sicut apparuit in igne 
          <lb ed="#G" n="12"/>fornacis, qu tres pueros existentes in medio fornacis in 
          nul<lb ed="#G" n="13" break="no"/>lo penitus laesit, &amp; tamen Chaldaeos combussit, quod extra
          for<lb ed="#G" n="14" break="no"/>nacem steterunt Cum igitur obiectu actiue se habeat respo 
          <lb ed="#G" n="15"/>ctu potentie, cuius est obiectu: igitur nisi assistat placitum 
          <lb ed="#G" n="16"/>voluntatis diuinae, tunc nullum obiectum, quamuiscunque sit 
          <lb ed="#G" n="17"/>praesens potentiae, mouet ipsam potentiam, nec potentia
          re<lb ed="#G" n="18" break="no"/>cipiet eius motionem. Etia si plura obiecta essent aeque
          prae<lb ed="#G" n="19" break="no"/>sentia alicui potentiae, si placet Deo, quod vnum moueat
          po<lb ed="#G" n="20" break="no"/>tentiam, &amp; non alterum, tunc potentia mouebitur ab vno, 
          <lb ed="#G" n="21"/>&amp; non ab altero. Duobus. nm hominibus aeque praesentialiter 
          <lb ed="#G" n="22"/>stantibus coram oculis meis, si Deo placuerit, vnum videbo, 
          <lb ed="#G" n="23"/>&amp; alterum penitus non videbo. Et eade ratio est de 
          parti<lb ed="#G" n="24" break="no"/>bus eiusdem obiecti: quia si virtus voluntatis diuinae 
          coope<lb ed="#G" n="25" break="no"/>ratur vni digito illius hominis coram oculis meis stantis 
          <lb ed="#G" n="26"/>ad multiplicandum speciem suam vsque ad oculum meum, &amp;  
          <lb ed="#G" n="27"/>non alijs partibus, ita viderem illum digitum, quod tamen
          nul<lb ed="#G" n="28" break="no"/>lam aliam partem illius hominis viderem: dato etiam, quod 
          <lb ed="#G" n="29"/>partes omnes aequaliter multiplicarent, species suas per ae 
          <lb ed="#G" n="30"/>rem, vsque ad oculum ineum, &amp; Deus non influeret oculo, ni 
          <lb ed="#G" n="31"/>si pro receptione speciei vnius minimae partis, ita viderum 
          <lb ed="#G" n="32"/>illam minimam partem illius hominis, quod nullam aliam 
          par<lb ed="#G" n="33" break="no"/>tem eiusdem hominis possem pro tunc videre. Eodem
          mo<lb ed="#G" n="34" break="no"/>do in proposito, quamuis obiectum actu intellectum sit 
          <lb ed="#G" n="35"/>actualiter praesens voluntati, tamen si Deus subtraxerit suam 
          <lb ed="#G" n="36"/>infiuentiam a tali obiecto quantum ad motionem
          uolum<lb ed="#G" n="37" break="no"/>tatis, nullatenus mouebit eam. Etiam dato, quod obiectum sit 
          <lb ed="#G" n="38"/>tale, a quo nulla potest subtrahi influentia, sicut est ipsa 
          <lb ed="#G" n="39"/>diuina essentia, adhuc Deus potest subtrahere influentiam 
          <lb ed="#G" n="40"/>suam a voluntate, quantum ad receptionem vel perceptio 
          <lb ed="#G" n="41"/>nem praesentiae illius obiecti, quo facto voluntas non
          po<lb ed="#G" n="42" break="no"/>test percipere illud obiectum, quamuiscunqe intellectus 
          <lb ed="#G" n="43"/>actualiter cognoscat ipsum: Et eodem modo si obiectum 
          <lb ed="#G" n="44"/>intelligitur secundum diuersas rationes, uel secudum
          di<lb ed="#G" n="45" break="no"/>uersa attributa, potest Deus influere voluntati ad hoc, quo 
          <lb ed="#G" n="46"/>percipiat obiectum sub ratione ma, &amp; non influere ad hoc 
          <lb ed="#G" n="47"/>quod percipiat ipsum sub ratione altera: lgitur posito
          ca<lb ed="#G" n="48" break="no"/>su supradicto, tunc quamuis intellectus illius hominis 
          cla<lb ed="#G" n="49" break="no"/>re videret Deum, &amp; per consequens, uideret eius puram 
          <lb ed="#G" n="50"/>bonitatem, ac rationem suae putae bonitatis, videret etiam 
          <lb ed="#G" n="51"/>Deum esse uerum, &amp; districtum iudicem punientem 
          pec<lb ed="#G" n="52" break="no"/>catorem perpetua poena inferni: nihilominus Deus
          pos<lb ed="#G" n="53" break="no"/>set influere voluntati illius hominis ad percipiendum
          il<lb ed="#G" n="54" break="no"/>lud obiectum clare visum sub ratione iudicis punientis, 
          <lb ed="#G" n="55"/>nulla perceptione habita de eodem obiecto sub ratione 
          <lb ed="#G" n="56"/>purae bonitatis Et sicut dictum est de uoluntate respectu
          eo<lb ed="#G" n="57" break="no"/>rum, quae sunt in intellectu: sic eodem modo per
          subtra<lb ed="#G" n="58" break="no"/>ctionem insiuentiae potest intellectus impediri, vel 
          suspen<lb ed="#G" n="59" break="no"/>dia cognitione eorum, quae sunt in voluntate. Et ex hi 
          <lb ed="#G" n="60"/>patet illud, quod ad praesens fuit declarandum, scilicet qu 
          <lb ed="#G" n="61"/>voluntas potest odite illud, quod est purum bonum, non 
          <lb ed="#G" n="62"/>perceptum sub ratione puri boni: sed potius sub ratione 
          <lb ed="#G" n="63"/>iuidicis punitiui, non obstante, quod int ellectus beatifice 
          <lb ed="#G" n="64"/>ur ab eodem obiecto clare uiso sub ratione primae
          ueri<lb ed="#G" n="65" break="no"/>tatis; ac purae, &amp; summae bonitatis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1942">
          <lb ed="#G" n="66"/>
          <pc type="indent"/>Deinde iste socius reuerendus perit a me, utrum
          con<lb ed="#G" n="67" break="no"/>clusio de isio damnato per me posita contradicat 
          conclu<lb ed="#G" n="68" break="no"/>sioni suae, vel non. Si non, tunc impertinenter adduxi eam  
          <lb ed="#G" n="69"/>contra conclusionem suam. Si contradicit ei, tunc, ut ipse 
          <lb ed="#G" n="70"/>ait, oportet, quod conclusio mea conincidat cum illa con 
          <lb ed="#G" n="71"/>elusione, quam ipse in primo suo principio improbabat. 
          <lb ed="#G" n="72"/>Illa auteni conclusio, quam ipse in primo suo principio
          im<lb ed="#G" n="73" break="no"/>probabat, posuit, quod damnatits posset manere damna¬ 
          <!--912.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>tus in voluntate, non obstante, quod fieret beatus in
          in<lb ed="#G" n="75" break="no"/>tellectu, &amp; hoc sine suspesione intellectus, &amp; voluntatis; 
          <lb ed="#G" n="76"/>ergo etiam ego debeo in mea conclusione istud ponero 
          <lb ed="#G" n="77"/>absque istarum potentiarum suspensione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e1977">
          <lb ed="#G" n="78"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud, primo dico, quod conclusio per me hic
          posi<lb ed="#G" n="79" break="no"/>ta contradicit conclusioni istius reuerendi socij: quia
          si<lb ed="#G" n="80" break="no"/>cut patet <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e1987">2. perihetmenias</ref>, propositiones modales de 
          pri<lb ed="#G" n="81" break="no"/>mo ordine contradicunt propositonibus de tertio
          ordi<lb ed="#G" n="82" break="no"/>ne: Sed, vt patet cuilibet intuenti, qui formationem, &amp; ordi 
          <lb ed="#G" n="83"/>nem modalium propositonum cognoscit, conclusio, quam 
          <lb ed="#G" n="84"/>ego posui, est de primo ordine modalium; conclusio vero 
          <lb ed="#G" n="85"/>quam ipse ponit, est de tertio ordine, ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2002">
          <lb ed="#G" n="86"/>2 Secundo dico, quod nec in dicto, nec in scripto istius 
          <lb ed="#G" n="87"/>reuerendi socij, &amp; Magistri apparuit istud moderamen, quod 
          <lb ed="#G" n="88"/>punc apponit, scilicet quod conclusio, quam impugnauit,  
          <lb ed="#G" n="89"/>supponat potentias non esse suspensas modo, iquo ego po 
          <lb ed="#G" n="90"/>no. Etiam ex processu suo hucusque oppositum apparuit. Quia 
          <lb ed="#G" n="91"/>quauis in primo meo principio ipse personaliter sui
          gra<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tia fuerit, &amp; ibidem audierit, quod totum fundamentum 
          <lb ed="#G" n="93"/>meae conclusionis accepi ex eo, quod Deus potest
          poten<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tias animae suspendere modo praedicto, tamen ipse in suo 
          <lb ed="#G" n="95"/>secundo principio resumpsit contra conclusionem meam 
          <lb ed="#G" n="96"/>tamquam conclusioni suae contrariam Et ideo ista quaestio, 
          <lb ed="#G" n="97"/>ua modo quaerit, utrum mea conclusio contradicat suae 
          <lb ed="#G" n="98"/>conclusioni, pro nunc non habuit locum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2033">
          <lb ed="#G" n="99"/>3 Praeterea, si iste socius uoluit isto modo contrabere 
          <lb ed="#G" n="100"/>suam conclusionem, puta quod solum esset uera
          supposi<lb ed="#G" n="101" break="no"/>ta communi Dei infiuentia, &amp; nulla suspensione facta in 
          <lb ed="#G" n="102"/>anitnae humanae potentia, tunc inordinate protulit suam 
          <lb ed="#G" n="103"/>conclusionem. Quia proposito, quae non est vera nisi sit 
          <lb ed="#G" n="104"/>contracta, si absolute, ac simpliciter profertur absque contra 
          <lb ed="#G" n="105"/>hetibus, tunc non est vera nec est ordinate prolata. Sed iste 
          <lb ed="#G" n="106"/>socius ponendo suam conclusionem, absolute ait, quod
          sim<lb ed="#G" n="107" break="no"/>liciter est impossibile, &amp; contradictionem implicat &amp;c. 
          <lb ed="#G" n="108"/>&amp; non addit istud contractiuum, quod modo adhibere ui 
          <lb ed="#G" n="109"/>detur, ssupposita communi Dei induentia, &amp; nulla 
          suspen<lb ed="#G" n="110" break="no"/>sione facta in aliqua potentia; ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2062">
          <lb ed="#G" n="111"/>
          <pc type="indent"/>Preterea, si quis diceret, quod simpliciter est impos 
          <lb ed="#G" n="112"/>sibile, &amp; contradictionem implicat stupam esse in igne una 
          <lb ed="#G" n="113"/>tota die, &amp;tamen non comburi ab igne, sic dicens falsum 
          <lb ed="#G" n="114"/>enunciaret: ergo simili ratione conclusio istius reuerendi 
          <lb ed="#G" n="115"/>socij videtur in veritate deficere. Antecedens patet: quia 
          <lb ed="#G" n="116"/>Deus posset absque omni contradictione stupam in igne 
          <lb ed="#G" n="117"/>existentem praeseruare ab omni combustione, quamdiu 
          <lb ed="#G" n="118"/>sibi placeret. Consequentia etiam patet a simili: quia
          si<lb ed="#G" n="119" break="no"/>cut conclusio istius socij est vera, si adduntur sibi predicta 
          <lb ed="#G" n="120"/>contractiua, quae pro nunc uidetur adiungere, sic etiam pro 
          <lb ed="#G" n="121"/>osito accepta in isto antecedente estuera, si adduntui 
          <lb ed="#G" n="122"/>aibi similia contractiua: nam supposito, quod nulla fiat 
          suspen<lb ed="#G" n="123" break="no"/>sio in potentia actiua ipsius ignis, &amp; in potentia passiua 
          ip<lb ed="#G" n="124" break="no"/>sius siupe, &amp; omnia relinquantur suis naturalibus
          cursi<lb ed="#G" n="125" break="no"/>bus sicut tunc, nunc impossibile est stupam manere in igne 
          <lb ed="#G" n="126"/>per tempus vnius diei, &amp; non comburi. Sicut igitur hac
          ue<lb ed="#G" n="127" break="no"/>citate non obstante ista proposito est falsa, si absolute
          pro<lb ed="#G" n="128" break="no"/>fertur absque additione iam dicti contractiui: sic a simili, 
          <lb ed="#G" n="129"/>quamuis conclusio istius reuerendi socij situera
          adhibi<lb ed="#G" n="130" break="no"/>to praedicto contractiuo, tamen absolute prolata modo, 
          <lb ed="#G" n="131"/>quo ipse protulit eam in tribus suis principijs
          praeceden<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tibus videtur simpliciter esse falsa. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2115">
          <lb ed="#G" n="133"/>3 Praeterea, illud, quod Deus potest mediante aliquali 
          <lb ed="#G" n="134"/>subtractione suae liberae influentiae, hoc non det dici simplici 
          <lb ed="#G" n="135"/>ter impossibile, &amp; contradictionem implicare. Sed
          homi<lb ed="#G" n="136" break="no"/>nem damnatum in sua voluntate miserum, &amp; habentem 
          <lb ed="#G" n="137"/>actualiter Dei odium, Deus potest clara uisione diuinae 
          <lb ed="#G" n="138"/>essentiae in suo intellectu beatificaro mediante aliquali 
          <lb ed="#G" n="139"/>subtractione suae liberae influentiae: ergo &amp;c. Maior
          uide<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tur esse nota de se. Minor patet ex dictis meis
          praeceden<lb ed="#G" n="141" break="no"/>tibus. Et etiam iste reuerendus socius in ista noua inquis 
          <lb ed="#G" n="142"/>tione videtur ista m minorem concedere. Sed conclusio. 
          <lb ed="#G" n="143"/>uae ex istis praemissis sequitur, directe contradicit
          con<lb ed="#G" n="144" break="no"/>clusioni istius reuerendi socij, &amp; est formaliter conclusio 
          <lb ed="#G" n="145"/>mea : ergo conclusio mea est uera, &amp; per consequens 
          <lb ed="#G" n="146"/>conclusio istius socij est falsa: quia lex contradictoriarum 
          <!--913.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_221-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>est talis, quod in quacumque materia vna est vera de
          ne<lb ed="#G" n="2" break="no"/>cessitate, altera est falsa. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2159">
          <lb ed="#G" n="3"/>
          <pc type="indent"/>Deinde arguit iste reuerendus socius, &amp; Magister
          con<lb ed="#G" n="4" break="no"/>tra illud, quod dixi non sequi ex dictis meis, quod Deus 
          <lb ed="#G" n="5"/>immediate per seipsum nullo alio in genere causae
          effi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>cientis concurrente possit causare odium sui in hominis 
          <lb ed="#G" n="7"/>voluntate. Quia secundum me Deus potest supplere cau 
          <lb ed="#G" n="8"/>salitatem cuiuslibet causae secundae in genere causae effi- 
          <lb ed="#G" n="9"/>cientis: ergo Deus potest supplere causalitatem
          cuiusli<lb ed="#G" n="10" break="no"/>bet causae in genere causae efficientis respectu ipsius odi 
          <lb ed="#G" n="11"/>quo ipse Deus oditur, Consequentia patet: quia ad 
          oppo<lb ed="#G" n="12" break="no"/>situm consequentis sequitur oppositum antecedentis: Sed  
          <lb ed="#G" n="13"/>antecedens assumptum est per me tamquam verum: quia 
          <lb ed="#G" n="14"/>per ipsum probaui secundam partem antecedentis illius 
          <lb ed="#G" n="15"/>rationis, quam adduxi ad probandum conclusionem 
          <lb ed="#G" n="16"/>meam: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2194">
          <lb ed="#G" n="17"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo negando consequentiam: quia quamui 
          <lb ed="#G" n="18"/>Deus possit per seipsum supplere causalitatem cuiuslibet 
          <lb ed="#G" n="19"/>causae secundae, vt efficiens; tamen non potest supplere 
          hu<lb ed="#G" n="20" break="no"/>iusmodi causalitatem, vt deficiens est, &amp; vt illud, quod 
          ef<lb ed="#G" n="21" break="no"/>ficitur per ipsam potius debet dici defectus, quam
          effectu<lb ed="#G" n="22" break="no"/>&amp; maxime talis defectus, qui est de genere moris: Sic
          au<lb ed="#G" n="23" break="no"/>tem est in proposito: quia voluntas, vt est causa odii, quo 
          <lb ed="#G" n="24"/>oditur Deus, est causa deficiens magis, quam efficiens, &amp;  
          <lb ed="#G" n="25"/>illud, quod vt sic efficit, magis est defectus; ideo Deus non 
          <lb ed="#G" n="26"/>potest esse causa illius odii nisi mediante voluntate 
          crea<lb ed="#G" n="27" break="no"/>ta, quae potest deficere, &amp; per consequens huiusmodi actu 
          <lb ed="#G" n="28"/>defectuosum elicere 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2225">
          <lb ed="#G" n="29"/>Ad probationem dico, quod falsum assumitur: nam ad 
          <lb ed="#G" n="30"/>oppositum illius consequentis non sequitur oppositum 
          <lb ed="#G" n="31"/>illius antecedentis: nam antecedens intelligendum es 
          <lb ed="#G" n="32"/>de efficiente vt efficiens est, &amp; non vt deficiens est, &amp;
          cu<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ius efficientia non est deficientia. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2238">
          <lb ed="#G" n="34"/>
          <pc type="indent"/>Vltimo quantum ad istam conclusionem arguit iste sc 
          <lb ed="#G" n="35"/>tius contra illud, quod dixi Deum posse in intellectu 
          ho<lb ed="#G" n="36" break="no"/>minis damnati causare effectum aequipollentem illi
          effe<lb ed="#G" n="37" break="no"/>ctui, qui posset in eius intellectu causari ex perfecta com 
          <lb ed="#G" n="38"/>placentia voluntatis, &amp; cum hoc probat maiorem 
          propo<lb ed="#G" n="39" break="no"/>sitionem, quam adduxit in tertio suo principio contra istud 
          <lb ed="#G" n="40"/>aequipollens, quam propositionem ego pro tunc negaui 
          <lb ed="#G" n="41"/>Et arguit sic. Nihil aequipollet perfectae complacentiae 
          vo<lb ed="#G" n="42" break="no"/>luntatis, quod est minus ea bonitate, eligibilitate,
          virtu<lb ed="#G" n="43" break="no"/>te, &amp; delectatione, &amp; est commune malis: Sed omne si 
          <lb ed="#G" n="44"/>compatiens cum summa miseria voluntatis est minus 
          <lb ed="#G" n="45"/>perfecta complacentia voluntatis bonitate,
          elgibilita<lb ed="#G" n="46" break="no"/>e, virtute, &amp; delectatione, &amp; est commune malis: ergo enim 
          <lb ed="#G" n="47"/>hil se compatiens cum summa miseria voluntatis
          aequi<lb ed="#G" n="48" break="no"/>pollet perfectae complacentiae voluntatis. Et ista
          conclu<lb ed="#G" n="49" break="no"/>sio est maior superius per me negata: ergo &amp;c. Maior  
          <lb ed="#G" n="50"/>istius rationis patet. Quia nihil commune malis aequipol 
          <lb ed="#G" n="51"/>let ei, quod conuenit solum bonis: Sed persecta 
          compla<lb ed="#G" n="52" break="no"/>centia voluntatis conuenit solum bonis. Etiam illud, qu 
          <lb ed="#G" n="53"/>est minus altero, non aequipollet ei, respectu cuius dicitur 
          <lb ed="#G" n="54"/>minus: alias inequale esset aequale. Patet etiam minor; 
          <lb ed="#G" n="55"/>quia notum est, quod omne se compatiens cum summa 
          <lb ed="#G" n="56"/>miseria voluntatis est commune malis. Etiam notum es 
          <lb ed="#G" n="57"/>quod omne tale est minus bonitate, eligibilitate,
          virtuo<lb ed="#G" n="58" break="no"/>sitate, &amp; delectabilitate, quam perfecta complacentia
          vo<lb ed="#G" n="59" break="no"/>luntatis: quia per huiusmodi complacentiam, cum sit 
          bea<lb ed="#G" n="60" break="no"/>tifica, excluditur omnis miseria, Propter quod sequitur 
          <lb ed="#G" n="61"/>necessario, quod nihil causatum in damnato aequipollere 
          <lb ed="#G" n="62"/>potest perfectae complacentiae voluntatis. Multa etiam  
          <lb ed="#G" n="63"/>alia quo ad istam primam conclusionem adducit iste 
          so<lb ed="#G" n="64" break="no"/>cius in isto quarto suo principio, quam ad praesens non repeto 
          <lb ed="#G" n="65"/>quia ex peedentibus meis dictis clare patet ad ea solutio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2312">
          <lb ed="#G" n="66"/>
          <pc type="indent"/>Ad istam igitur rationem dicendum, quod accipiendo 
          <lb ed="#G" n="67"/>complacentiam voluntatis causaliter modo, quo dictu es 
          <lb ed="#G" n="68"/>supra in processu tertii principij, tunc minor hic assumpta 
          <lb ed="#G" n="69"/>non est vera, quia Deus in intellectu damnati hominis 
          <lb ed="#G" n="70"/>potest de sua absoluta potentia causare talem effectum  
          <lb ed="#G" n="71"/>qui non est minor bonitate, eligibilitate, virtute, &amp; deli 
          <lb ed="#G" n="72"/>ctatione, quam effectus causatus, vel causabilis in
          intel<lb ed="#G" n="73" break="no"/>lectu ex perfecta complacentia voluntatis: Quia eo ipso 
          <!--913.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>quod talis causalitas complatentiae voluntatis est de
          ge<lb ed="#G" n="75" break="no"/>nere causae efficientis, vt superius dictum est, igitur Deus 
          <lb ed="#G" n="76"/>immediate potest illum effectum efficere per seipsum 
          <lb ed="#G" n="77"/>Nec erit iste effectus sic a Deo causatus communis malis 
          <lb ed="#G" n="78"/>quia posito praedicto casu, tunc ille effectus non erit in 
          <lb ed="#G" n="79"/>malo, secundum, quod malus est, sed erit in eo, secundum 
          <lb ed="#G" n="80"/>quod beatus est: quia non esset ille effectus in peruersa 
          <lb ed="#G" n="81"/>voluntate illius hominis, secundum quam ipse est malus 
          <lb ed="#G" n="82"/>&amp; damnatus, sed esset in suo intellectu, secundum quem 
          <lb ed="#G" n="83"/>pse est gloriosus, &amp; beatus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2361">
          <lb ed="#G" n="84"/>Ad probationem illius minoris dicendum, quod
          quam<lb ed="#G" n="85" break="no"/>uis illud, quod se compatitur cum summa miseria
          volun<lb ed="#G" n="86" break="no"/>tatis, naturaliter, &amp; secundum cursum communem sit 
          con<lb ed="#G" n="87" break="no"/>mune malis, &amp; sic minus &amp;c tamen illud, quod per
          diui<lb ed="#G" n="88" break="no"/>num praecise miraculum modo supradicto compatitur se 
          <lb ed="#G" n="89"/>cum summam miseriam voluntatis, non oportet, quod sit 
          <lb ed="#G" n="90"/>commune malis, nec quantum in se est, minus esset eligi 
          <lb ed="#G" n="91"/>bile, quam effectus perfectae complacentiae voluntatis, quia 
          <lb ed="#G" n="92"/>visio Dei cum tali effectu aeque delectabilis esset
          intelle<lb ed="#G" n="93" break="no"/>ctui: sicut si ei assisteret cum perfecta complacentia voli 
          <lb ed="#G" n="94"/>tatis, nec tamen ex hoc remitteretur miseria voluntatis: 
          <lb ed="#G" n="95"/>eo, quod modo, quo dictum prius, ipsa voluntas a
          perce<lb ed="#G" n="96" break="no"/>ptione omnium bonorum, quae Deus causaret in 
          intelle<lb ed="#G" n="97" break="no"/>ctu, penitus suspenderetur. Et haec de prima conclusione 
          <lb ed="#G" n="98"/>stius socii ad praesens sufficiant. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2396">
          <lb ed="#G" n="99"/>
          <pc type="indent"/>Secunda conclusio istius reuerendi Magistri est haec, quod 
          <lb ed="#G" n="100"/>simpliciter est impossibile, &amp; contradictionem implicat l 
          <lb ed="#G" n="101"/>beatae fruitionis actum, &amp; actuale Dei odium simul esse 
          <lb ed="#G" n="102"/>in eadem voluntate. Quia omnis habens actum beatifice. 
          <lb ed="#G" n="103"/>fruitionis est acceptus Deo, &amp; est amicus Dei: Sed nullus 
          <lb ed="#G" n="104"/>habens in sua voluntate actuale odium Dei est acceptus 
          <lb ed="#G" n="105"/>Deo, vel est amicus Dei:ergo si idem homo simul in sua 
          <lb ed="#G" n="106"/>voluntate haberet beatam fruitionem, &amp; actuale odiun 
          <lb ed="#G" n="107"/>Dei, tunc idem homo simul esset acceptus Deo, &amp; non es 
          <lb ed="#G" n="108"/>set acceptus Deo, &amp; non esset amicus Dei; &amp; esset
          ami<lb ed="#G" n="109" break="no"/>cus Dei: Sed istud est simpliciter impossibile, cum sit mani 
          <lb ed="#G" n="110"/>festa contradictionis implicatio; ergo illud, ex quo
          sequi<lb ed="#G" n="111" break="no"/>tur, sbeatam fruitionem, &amp; Dei odium simul esse in eade 
          <lb ed="#G" n="112"/>voluntate est simpliciter impossibile 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2431">
          <lb ed="#G" n="113"/>
          <pc type="indent"/>Huic conclusioni directe non contradico: sed pro tanto 
          <lb ed="#G" n="114"/>uia iste socius reuerendus a voluntate perfecte Deum 
          <lb ed="#G" n="115"/>odiente videtur de necessitate excludere omnem
          dele<lb ed="#G" n="116" break="no"/>ctationem, &amp; maxime delectationem tantam, quanta est 
          <lb ed="#G" n="117"/>in beata fruitione: ideo huiusmodi dicti oppositum ego 
          <lb ed="#G" n="118"/>posui, &amp; quo ad hoc 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2449">
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio mea est haec, quod in voluntate danati
          ho<lb ed="#G" n="120" break="no"/>minis, Deus potest de sua absoluta potentia causare 
          tan<lb ed="#G" n="121" break="no"/>tam delectationem, quanta est in beata fruitione, non ol 
          <lb ed="#G" n="122"/>stante, quod in illa voluntate permaneat perfectu, &amp; 
          actua<lb ed="#G" n="123" break="no"/>le Dei odium. Hanc conclusione m probo sic, Omne
          il<lb ed="#G" n="124" break="no"/>lud potest Deus, quod non implicat contradictionem: sed  
          <lb ed="#G" n="125"/>huiusmodi delectationem esse in voluntate actualiter, &amp;  
          <lb ed="#G" n="126"/>perfecte Deum odiente non implicat contradictionem; 
          <lb ed="#G" n="127"/>ergo &amp;c. Maiorest manisesta apud quemlibet theologum 
          <lb ed="#G" n="128"/>Minorem probo: quia si implicaretur hic aliqua 
          contradi<lb ed="#G" n="129" break="no"/>ctio, vel hoc esset pro tanto, quod talis delectatio 
          necessa<lb ed="#G" n="130" break="no"/>rio tolleret odium, tamquam aliquid formaliter sibi
          re<lb ed="#G" n="131" break="no"/>pugnans, vel pro tanto, quod saltem remitteret odium 
          <lb ed="#G" n="132"/>&amp; per consequens non posset esse odium perfectum. No 
          <lb ed="#G" n="133"/>ratione primi; quia quamuis amor, &amp; odium respectu eius 
          <lb ed="#G" n="134"/>dem obiecti secundum suum esse perfectum non possint 
          <lb ed="#G" n="135"/>esse simul, &amp; semel in eadem voluntate, tamen
          delecta<lb ed="#G" n="136" break="no"/>tio, &amp; odium non videntur habere mutuam repugnantiam 
          <lb ed="#G" n="137"/>nisi sit talis delectatio, quae innascitur ex amore illius 
          <lb ed="#G" n="138"/>obiecti, quod oditur; Sed Deus potest praedictam 
          delecta<lb ed="#G" n="139" break="no"/>tionem, de qua posui praesentem conclusionem, creare in 
          <lb ed="#G" n="140"/>illius hominis voluntate sub ratione ideali absque hoc, 
          <lb ed="#G" n="141"/>quod moueat illam voluntatem ad aliquem actum amo 
          <lb ed="#G" n="142"/>ris sub ratione obiectali; ergo huiusmodi delectatio non 
          <lb ed="#G" n="143"/>videtur habere repugnantiam cum Dei odio, &amp; per
          con<lb ed="#G" n="144" break="no"/>scquens poterit simul esse in eade voluntate. Nec
          ratio<lb ed="#G" n="145" break="no"/>ne secundi; quia hmoi delectatione creata in illa
          volunta<lb ed="#G" n="146" break="no"/>te posset Dex suspedere cognitionem illius hominis taliter 
          <!--914.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_222-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>quoe nullo modo perciperet, a quo tatum donum delectationis 
          <lb ed="#G" n="2"/>reciperet, &amp; per consequens, Deum non minus, qua 
          <lb ed="#G" n="3"/>prius odiret: quia quamuis homo magnum donum 
          reci<lb ed="#G" n="4" break="no"/>peret ab aliquo, quem mortaliter oditet: tamen si
          huius<lb ed="#G" n="5" break="no"/>modi donum ignoraret ab illo sibi prouenire, quem odit,  
          <lb ed="#G" n="6"/>tunc non minus eum odiret post illius doni receptionem, 
          <lb ed="#G" n="7"/>ouam ante. Etiam ratio, quam iste reuerendus socius ad  
          <lb ed="#G" n="8"/>duxit pro sua conclusione, non est contra me: quia
          quam<lb ed="#G" n="9" break="no"/>uis ille, qui habet actum beatae fruitionis, formaliter
          ne<lb ed="#G" n="10" break="no"/>cessario sit amicus Dei: eo, quod talis sit actus perfecte, &amp; 
          <lb ed="#G" n="11"/>consummatae dilectionis: tamen quia praedicta delectatio 
          <lb ed="#G" n="12"/>non esset causata ex actu dilectionis, seu amoris: sed ex 
          <lb ed="#G" n="13"/>actu creationis: ideo non esset necesse habentem talem 
          <lb ed="#G" n="14"/>delectationem esse amicum Dei, vel esse acceptum Deo. 
          <lb ed="#G" n="15"/>quia talis actus non esset donum gratiae gratum facientis: 
          <lb ed="#G" n="16"/>sed tantummodo gratiae gratis datae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2555">
          <lb ed="#G" n="17"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra ista arguit praedictus reuerendus socius, &amp;  
          <lb ed="#G" n="18"/>Magister in secudo suo principio, &amp; uolens probare, quod 
          <lb ed="#G" n="19"/>ista conclusio, quam posui, implicet contradictionem, 
          sup<lb ed="#G" n="20" break="no"/>ponit quod praedictum effectum, quem dico Deum posse
          crea<lb ed="#G" n="21" break="no"/>re in voluntate damnati hominis, causet in voluntate 
          Lu<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ciferi, &amp; hoc faciat aeque perfecte, sicut causatus est in 
          bea<lb ed="#G" n="23" break="no"/>ta Virgine. Hoc supposito arguit sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2575">
          <lb ed="#G" n="24"/>
          <pc type="indent"/>Quicunque est aeque persecte beatus sicut beata virgo 
          <lb ed="#G" n="25"/>ille aeque est acceptus Deo, &amp; amicus Dei, sicut beata ui 
          <lb ed="#G" n="26"/>go: Sed casu praedicto posito Lucifer esset aeque beatus,
          si<lb ed="#G" n="27" break="no"/>cut gloriosa virgo: ergo Lucifer erit aeque acceptus Deo. 
          <lb ed="#G" n="28"/>&amp; amicus Dei, sicut beata virgo. Et tunc pro complemer 
          <lb ed="#G" n="29"/>to elenchi ipse ad oppositam partem arguit sic. Nullus 
          dam<lb ed="#G" n="30" break="no"/>natus habens perfectum Dei odium est aeque acceptus Deo 
          <lb ed="#G" n="31"/>&amp; aeque amicus Dei, sicut beata virgo sed Lucifer est 
          dam<lb ed="#G" n="32" break="no"/>natus, &amp; perfecte odit Deum : ergo Lucifer non est aeque 
          <lb ed="#G" n="33"/>acceptus Deo, sicut beata uirgo. Conclusiones istorum 
          <lb ed="#G" n="34"/>svllogismorum sibi mutuo contradicunt, &amp; tamen, vt ips 
          <lb ed="#G" n="35"/>ait, ambae sequuntur ex dictis praedictae meae conclusionis 
          <lb ed="#G" n="36"/>ergo dicta in illa conclusione implicant contradictionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2609">
          <lb ed="#G" n="37"/>
          <pc type="indent"/>Hic dico, quod ista contradictio non sequitur ex dictis 
          <lb ed="#G" n="38"/>meis. Ad probationem dico, quod minor primi svllogismi non 
          <lb ed="#G" n="39"/>habetur ex dictis meis. Dato enim, quod Deus sub ratione 
          <lb ed="#G" n="40"/>ideali in voluntate Luciseri crearet tantam delectationem 
          <lb ed="#G" n="41"/>quanta est illa delectatio, quae sequitur actum fruitioni 
          <lb ed="#G" n="42"/>Virginis oloriosae: tamen ex hoc ipse ucifer non esset bea 
          <lb ed="#G" n="43"/>tus: quia sibi deficeret omnis actus diuinae dilectionis,
          si<lb ed="#G" n="44" break="no"/>ne qua dilectione nulla voluntas potest uere esse beata 
          <lb ed="#G" n="45"/>Sed beata virgo habet perfectissimam Dei dilectionem, &amp;  
          <lb ed="#G" n="46"/>per consequens habet veram fruitionem, in qua consistit 
          <lb ed="#G" n="47"/>vera beatitudo cuiuslibet voluntatis rationalis creaturae 
          <lb ed="#G" n="48"/>Deceptio ergo in isto argumento ex hoc prouenire uido 
          <lb ed="#G" n="49"/>tur, quod iste socius non attendit, quod multo secus est loqui de 
          <lb ed="#G" n="50"/>delectatione, de qua procedit mea conclusio, &amp; de beata 
          <lb ed="#G" n="51"/>fruitione, de qua procedit sua conclusio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2646">
          <lb ed="#G" n="52"/>
          <pc type="indent"/>Quadruplex. enm patens est differentia inter beatam 
          frui<lb ed="#G" n="53" break="no"/>tionem, &amp; predictam delectationem. Nam, huiusmodi 
          de<lb ed="#G" n="54" break="no"/>lectatio, si poncretur, non esset actus dilectionis: sed esset 
          <lb ed="#G" n="55"/>actus per creationem productus. Fruitio autem beata est 
          <lb ed="#G" n="56"/>ctus perfectae, &amp; consummatae dilectionis; vel est ipsamet 
          <lb ed="#G" n="57"/>perfecta, &amp; consummata dilectio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2664">
          <lb ed="#G" n="58"/>
          <pc type="indent"/>Et ex hoc sequitur secunda differentia. seque huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="59"/>delectatio non esset actus elicitus ab aliqua voluntate 
          crea<lb ed="#G" n="60" break="no"/>ta: ita enim se haberet voluntas creata respectu illius
          de<lb ed="#G" n="61" break="no"/>lectationis receptiue quod tamen haberet se respectu eius 
          <lb ed="#G" n="62"/>elicitiue. Sed beata fruitio est actus a voluntate beata eli 
          <lb ed="#G" n="63"/>citus, cum sit actus vere dilectionis, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2682">
          <lb ed="#G" n="64"/>
          <pc type="indent"/>Tertio differunt: quia huiusmodi delectatio non causa 
          <lb ed="#G" n="65"/>retur sub ratione obiectali a diuina bonitate obiectiue 
          <lb ed="#G" n="66"/>mouente ipsam voluntatem: quia sicut ia dictum est ipsa pro 
          <lb ed="#G" n="67"/>duceretur sub ratione ideali a diuina voluntate creatiue es 
          <lb ed="#G" n="68"/>ficiente: sed econtra actus fruitionis perfectae causatur sub 
          <lb ed="#G" n="69"/>ratione obiectali a diuina bonitate in ipsa beata voluntate, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2700">
          <lb ed="#G" n="70"/>
          <pc type="indent"/>Differunt etiam quarto: quia talis delectatio non esset 
          <lb ed="#G" n="71"/>donum gratiae gratum facientis: sed solum esset donum 
          gra<lb ed="#G" n="72" break="no"/>tiae gratis datae: &amp;udeo communicabilis esset inimico, Dec 
          <lb ed="#G" n="73"/>peata fruitio, cum sit actus perfectae caritatis, est donum gr¬ 
          <!--914.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>tiae gratum facientis &amp; per consequens nulli hosti, vel ini 
          <lb ed="#G" n="75"/>mico est communicabilis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2722">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Deinde arguit iste venerabilis socius contra illud, quam 
          <lb ed="#G" n="77"/>dixi, quod praedictam delectationem Deus potest causare in 
          <lb ed="#G" n="78"/>voluntate taliter, quod tamen ille, qui recipiet eam, non por 
          <lb ed="#G" n="79"/>cipiet, a quo tantum donum recipiat: quia frui est amori 
          <lb ed="#G" n="80"/>alicui inhaerere propter seipsum: sed nullus potest amori 
          <lb ed="#G" n="81"/>inhaerere ei, que prorsus ignorat. Et confirmatur: quia 
          frui<lb ed="#G" n="82" break="no"/>tio essentiali ordine praesupponit cognitionem: fruimus 
          <lb ed="#G" n="83"/>enim cognitis, quibus voluntas propter seipsa delectata 
          <lb ed="#G" n="84"/>conquiescit, vt ait Beatus Auo 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2747">
          <lb ed="#G" n="85"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud patet ex praedictis: quia dato, quod ad actum bes 
          <lb ed="#G" n="86"/>ae fruitionis, qui obiectiue a diuina bonitate causatur, &amp; 
          <lb ed="#G" n="87"/>a voluntate beata elicitur, cognitio esset necessario
          prae<lb ed="#G" n="88" break="no"/>exacta: tamen ad recipiendum supradictam delectationem 
          <lb ed="#G" n="89"/>a Deo creatiue productam, non esset necessaria notitis 
          <lb ed="#G" n="90"/>eius, a quo produceretur: multa nim dona Deus posset i 
          ho<lb ed="#G" n="91" break="no"/>mine creare, quae tamen non aduerteret homo a solo Dec 
          <lb ed="#G" n="92"/>procedere. Etiam posset dici, quod quamuis fruitio presuppo 
          <lb ed="#G" n="93"/>nat cognitionem ordine essentiali, accipiendo ordinem 
          es<lb ed="#G" n="94" break="no"/>sentialem pro ordine naturali, qui ponitur esse in rebus 
          <lb ed="#G" n="95"/>secundum potentiam Dei ordinatam: tamen Deus, qui est 
          <lb ed="#G" n="96"/>istius ordinis, &amp; naturae conditor, de sua potentia absoluta 
          <lb ed="#G" n="97"/>hunc ordinem potest immutare. Et ideo sicut accides
          or<lb ed="#G" n="98" break="no"/>dine naturali praesupponit substantiam, &amp; tamen diuina 
          <lb ed="#G" n="99"/>virtute potest esse sine substantia: sic quamuis actus 
          fruitio<lb ed="#G" n="100" break="no"/>nis presupponat cognitionem ordine naturali, tamen hunc 
          <lb ed="#G" n="101"/>actum Deus posset causare de sua absoluta potentia in 
          ra<lb ed="#G" n="102" break="no"/>tionali anima absque cognitione preuia: sicut etiam in pro 
          <lb ed="#G" n="103"/>logo primi libri declaraui. Et ideo dato, qud ista delectatio 
          <lb ed="#G" n="104"/>de qua procedit mea conclusio, esset vera fruitio: adhuc 
          <lb ed="#G" n="105"/>Deus de sua potentia absoluta posset eam causare in 
          ani<lb ed="#G" n="106" break="no"/>ma, nulla tamen cognitione praeuia: ideo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2799">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>Et quia dixi in istis duobus principijs conclusionem mea 
          <lb ed="#G" n="108"/>positam de praedicta delectatione non contradicere
          dire<lb ed="#G" n="109" break="no"/>cte conclusioni istius reucrendi Magistri, quam ipse posuit 
          <lb ed="#G" n="110"/>de beata fruitione:igitur in tertio suo principio ipse vult 
          <lb ed="#G" n="111"/>ostendere, quod ego necessario habeam dicere conclusionem 
          <lb ed="#G" n="112"/>meam directe esse contradictoriam suae conclusioni. Et 
          <lb ed="#G" n="113"/>hoc ostendit ex tribus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2819">
          <lb ed="#G" n="114"/>
          <pc type="indent"/>Primo, quia ego, vt ipse ait, in primo meo principio, 
          <lb ed="#G" n="115"/>quando contra dicta sua resumpsi, reduxi dicta sua ad tria 
          <lb ed="#G" n="116"/>puncta, seu ad tres conclusiones: &amp; posuit tres oppositas 
          <lb ed="#G" n="117"/>conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2832">
          <lb ed="#G" n="118"/>
          <pc type="indent"/>Secundo, quia, vt iste socius ait, ego ponendo istam 
          se<lb ed="#G" n="119" break="no"/>cundam conclusionem dixi, quod per Dei potentiam absolu 
          <lb ed="#G" n="120"/>tam tota entitas, &amp; delectatio existens in actu fruitionis,  
          <lb ed="#G" n="121"/>&amp; odium ipsius Dei simul possunt esse in eadem 
          uolunta<lb ed="#G" n="122" break="no"/>te: sed planum est, quod tota entitas &amp; delectatio existens 
          <lb ed="#G" n="123"/>in fruitione non potest poni, nisi ponatur ipsa fruitio,
          er<lb ed="#G" n="124" break="no"/>go conclusio mea secundum uerba iam dicta directe uido 
          <lb ed="#G" n="125"/>tur contradicere conclusioni istius reuerendi Magistri. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2854">
          <lb ed="#G" n="126"/>
          <pc type="indent"/>Tertio hoc idem probat ex ratione mea, quia sicut
          ip<lb ed="#G" n="127" break="no"/>se ait per rationem meam infertur conclusio, quae directe 
          <lb ed="#G" n="128"/>contradicit suae conclusioni. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2865">
          <lb ed="#G" n="129"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dico, quod verum quidem est, quod
          conclusio<lb ed="#G" n="130" break="no"/>nem primam, &amp; tertiam posui directe oppositam primae, 
          <lb ed="#G" n="131"/>&amp; tertiae conclusioni istius reuerendi socij. Sed secundam 
          <lb ed="#G" n="132"/>conclusionem non posui directe contra suam conclusionem 
          <lb ed="#G" n="133"/>secundam, sed magis contra sua incidentia dicta, quibus
          ui<lb ed="#G" n="134" break="no"/>debatur innuere simpliciter esse impossibile uoluntatem 
          <lb ed="#G" n="135"/>perfecte Deum odiente habere in se aliquam delectationem, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2886">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dico, quod ego in rescripto meo non sic 
          ha<lb ed="#G" n="137" break="no"/>beo; &amp; si illa verba inueniuntur in cartula, quam misi huic 
          <lb ed="#G" n="138"/>socio reuerendo, sicut bene credo, quia eam cum
          festina<lb ed="#G" n="139" break="no"/>tione scripsi, propter quod verba singula non tatum limaui; 
          <lb ed="#G" n="140"/>prout debui, tunc ad meum propositum huiusmodi
          uer<lb ed="#G" n="141" break="no"/>ba reducendo, dico, quoly &amp; non debet ibi accipi
          copulati<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ue, sed expositue, &amp; actus fruitionis non debet ibi accipi 
          <lb ed="#G" n="143"/>formaliter, sed aequipollenter; ut sit sensus, tota entitas, &amp;  
          <lb ed="#G" n="144"/>pro, id est, delectatio existens in actu fruitionis non forma 
          <lb ed="#G" n="145"/>liter, sed aequipollenter accepto, &amp; odium ipsius Dei pos 
          <lb ed="#G" n="146"/>sunt simul se compati in eadem voluntate.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2915">
          <!--915.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_222-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Ad tertium dicendum, quod falsum assumitur: quia ex  
          <lb ed="#G" n="2"/>ratione mea debite prolata numquam potest inferri 
          con<lb ed="#G" n="3" break="no"/>clusio directe contradicens secundae conclusioni istius
          re<lb ed="#G" n="4" break="no"/>uerendi socii, vt patet cuilibet meam rationem 
          diligen<lb ed="#G" n="5" break="no"/>ter intuenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2935">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>Deinde <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e2941">iste reuerendus socius</name>, &amp; <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e2944">Magister</name> dicit, si
          ra<lb ed="#G" n="7" break="no"/>tio mea concludit delectationem illam creatam sub
          ra<lb ed="#G" n="8" break="no"/>tione ideali posse simul esse cum perfecto Dei odio, tunc 
          <lb ed="#G" n="9"/>per eandem rationem concludetur, quod actus beatae 
          frui<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tionis in esse suo perfectissimo simul possit esse eadem 
          vo<lb ed="#G" n="11" break="no"/>luntate cum perfecto Dei odio. Vnde ipse arguit sic. Deu 
          <lb ed="#G" n="12"/>potest actum perfectissimum beatae fruitionis causate in 
          <lb ed="#G" n="13"/>aliqua voluntate, &amp; suspendere iudicium rationis in tanti 
          <lb ed="#G" n="14"/>quod recipiens huiusmodi actum non percipiat, a quo 
          ta<lb ed="#G" n="15" break="no"/>lem actum recipiat: ergo potestfacere, quod aliquis in sua 
          <lb ed="#G" n="16"/>voluntate actum perfectum beatae fruitionis habeat,
          ta<lb ed="#G" n="17" break="no"/>men ipsum Deum odiat. Consequentiam habeo 
          conce<lb ed="#G" n="18" break="no"/>dere, vt ipse ait, propter ea quae posui in ratione mea.
          Di<lb ed="#G" n="19" break="no"/>cit etiam, quod antecedens non possim negare 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e2976">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud dico, quod huiusmodi antecedens constanter 
          <lb ed="#G" n="21"/>nego: quia dato, quod omne iudicium rationis Deus sus 
          <lb ed="#G" n="22"/>penderet, adhuc posito actu beatae fruitionis proprie
          di<lb ed="#G" n="23" break="no"/>cto ipsa volunias perciperet obiectum, circa quod talem 
          <lb ed="#G" n="24"/>actum eliceret, &amp; a quo obiectiue ad eliciendum
          huius<lb ed="#G" n="25" break="no"/>modi actum moueretur: Secus autem est de illa
          delecta<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tione, de qua fit mentio in mea conclusione, ac etiam 
          ra<lb ed="#G" n="27" break="no"/>tione: quia eo ipso, quod talis delectatio a Deo creatiue 
          <lb ed="#G" n="28"/>produceretur, &amp; a voluntate non eliceretur, nec
          obiecti<lb ed="#G" n="29" break="no"/>ue ad cliciendum voluntas moueretur; ideo, suspenso 
          ra<lb ed="#G" n="30" break="no"/>tionis iudicio, ipsa voluntas nullo modo posset experir 
          <lb ed="#G" n="31"/>a quo reciperet huiusmodi delectationem. Etiam
          huius<lb ed="#G" n="32" break="no"/>modi delectatio non habet aliquam formalem repugnam 
          <lb ed="#G" n="33"/>tiam ad odium Dei: ideo, formando praedictam rationem 
          <lb ed="#G" n="34"/>de huiusmodi delectatione, tunc concedenda est
          conse<lb ed="#G" n="35" break="no"/>quentia, &amp; verum insertur consequens: Sed actus
          fruitio<lb ed="#G" n="36" break="no"/>nis proprie dictae habet formalem repugnantiam ad odium 
          <lb ed="#G" n="37"/>ideo, predictam rationem formando de fruitione proprie 
          <lb ed="#G" n="38"/>dicta, sicut formauit eam contra me predictus socius
          re<lb ed="#G" n="39" break="no"/>uerendus, tunc nihil valet predicta ratio: quia deficit in 
          <lb ed="#G" n="40"/>antecedente, &amp; consequentia, &amp; consequente. Ista igitur 
          <lb ed="#G" n="41"/>ratio, quam format iste socius, non est similis rationi mes 
          <lb ed="#G" n="42"/>quia dato, quod illa consequentia formetur in terminis 
          <lb ed="#G" n="43"/>per me concessis. &amp; positis, tunc consequentia necessaria 
          <lb ed="#G" n="44"/>a vero antecedente proceditur ad verum consequens; Sed 
          <lb ed="#G" n="45"/>in ratione formata per istum socium reuerendum absque 
          <lb ed="#G" n="46"/>vlla necessitate consequentiae a falso antecedente proco 
          <lb ed="#G" n="47"/>ditur ad impossibile consequens, implicans formalem 
          re<lb ed="#G" n="48" break="no"/>pugnantiam terminorum. Aliqua contra ista dixit iste re 
          <lb ed="#G" n="49"/>uerendus socius in quarto suo principio, quae ad praesens 
          <lb ed="#G" n="50"/>non repeto: quia eorum solutio patet ex ia dictis: In 
          om<lb ed="#G" n="51" break="no"/>nibus enim illis, quae iste socius reuerendus in illo
          quar<lb ed="#G" n="52" break="no"/>to principio quantum ad istam conclusionem contra me 
          <lb ed="#G" n="53"/>ponit, semper supponit, quod ex dictis meis sequatur deum 
          <lb ed="#G" n="54"/>posse actum beatae fruitionis formaliter, &amp; proprie
          acce<lb ed="#G" n="55" break="no"/>ptum causare in voluntate hominis, taliter, quod ille 
          ho<lb ed="#G" n="56" break="no"/>mo nullo modo percipiat, a quo causetur talis actus, Fur 
          <lb ed="#G" n="57"/>damentum istius dicti trahitur ex hoc, quod ego dixi su¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3063">
          <lb ed="#G" n="58"/>
          <pc type="indent"/>erius, quod Deus de absoluta sua potentia potest 
          suspen<lb ed="#G" n="59" break="no"/>dere intellectum, ne aliquid cognoscat de his, quae sunt 
          <lb ed="#G" n="60"/>in ipsa voluntate. Posui etiam, quod Deus de sua
          absolu<lb ed="#G" n="61" break="no"/>a potentia potest causare actum fruitionis beatae in volum 
          <lb ed="#G" n="62"/>tate beata nulla cognitione praeuia in intellectu; 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3079">
          <lb ed="#G" n="63"/>
          <pc type="indent"/>Sed istis duobus suppositis adhuc non sequitur illud 
          <lb ed="#G" n="64"/>consequens, quod socius reuerendus nititur contra me 
          <lb ed="#G" n="65"/>inferre, scilicet quod Deus possit actum beatae fruitionis 
          <lb ed="#G" n="66"/>proprie loquendo de fruitione causare in aliqua 
          volunta<lb ed="#G" n="67" break="no"/>te taliter, quod illa voluntas penitus non percipiat, a quo 
          <lb ed="#G" n="68"/>huiusmodi actus causetur: quia sicut dixi in responsione 
          <lb ed="#G" n="69"/>praecedenti: dato, quod Deus causaret actum fruitionis 
          <lb ed="#G" n="70"/>m voluntate, &amp; intellectum suspenderet ab omni 
          cogni<lb ed="#G" n="71" break="no"/>tione, adhuc voluntas perciperet, &amp; experiretur obiectum 
          <lb ed="#G" n="72"/>n quo moueretur ad eliciendum talem actum in plus en 
          <lb ed="#G" n="73"/>se habet percipere, quam cognoscere, quia quamuis poten 
          <!--915.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>tiae appetitiuae non cognoscant, tamen dum mouentur a 
          <lb ed="#G" n="75"/>suis obiectis, necesse est, vt huiusmodi obiecta percipian 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3117">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Tertia conclusio istius reuerendi domini, &amp; Magistri 
          <lb ed="#G" n="77"/>est, quod impossibile est simpliciter, &amp; implicat 
          contradi<lb ed="#G" n="78" break="no"/>ctionem, naturam alicuius damnati hominis, ipsa maner 
          <lb ed="#G" n="79"/>te damnata, assumi in vnitatem diuini suppositi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3130">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>1 Quia illud est simpliciter impossibile, quo posito in 
          <lb ed="#G" n="81"/>esse, sequitur simpliciter impossibile; Sed isto posito in es 
          <lb ed="#G" n="82"/>se, sequitur simpliciter impossibile. Maior patet. 
          Proba<lb ed="#G" n="83" break="no"/>tur minor, quia omnes actus assumptae naturae propter 
          com<lb ed="#G" n="84" break="no"/>municationem idiomatum attribuuntur diuino 
          supposi<lb ed="#G" n="85" break="no"/>to assumenti; Sed damnati blasphemant Deum, &amp; odiunt 
          <lb ed="#G" n="86"/>ipsum: igitur si Deus assumeret naturam damnati
          homi<lb ed="#G" n="87" break="no"/>nis, ipsa manente damnata, tunc Deus blasphemaret Deum 
          <lb ed="#G" n="88"/>&amp; Deus odiret Deum: hoc autem est simpliciter 
          impossi<lb ed="#G" n="89" break="no"/>bile; ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3156">
          <lb ed="#G" n="90"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, istam conclusionem confirmat iste 
          reueren<lb ed="#G" n="91" break="no"/>dus socius sic. Deus non potest illud, quod repugnat suae 
          <lb ed="#G" n="92"/>iustitiae, &amp; dignitati; Sed Deum in vnitatem suppositi
          as<lb ed="#G" n="93" break="no"/>sumere naturam alicuius damnati, ipsa manente
          dam<lb ed="#G" n="94" break="no"/>nata, repugnat suae iustitiae &amp; dignitati ergo &amp;c. Maior 
          <lb ed="#G" n="95"/>est nota. Minor probatur, quia diuinae iustitiae, &amp;
          digni<lb ed="#G" n="96" break="no"/>tati repugnat superbum, cuius superbia semper ascendit, 
          <lb ed="#G" n="97"/>&amp; blasphemium, cuius malitia semper accrescit, ad
          sum<lb ed="#G" n="98" break="no"/>mum honorem assumere: Sed damnatus manens damna 
          <lb ed="#G" n="99"/>tus sic est superbus, quod eius superbia semper ascendit; 
          <lb ed="#G" n="100"/>sic est plasphemus, quod eius malitia semper accrescit, &amp; 
          <lb ed="#G" n="101"/>assumere naturam creatam ad vniratem diuini suppositi 
          <lb ed="#G" n="102"/>est ipsam ad summum honorem assumere: quia per tale 
          <lb ed="#G" n="103"/>assumptionem constituitur caput totius creaturae: ergo 
          <lb ed="#G" n="104"/>Deum naturam alicuius damnati, ipsa manente damnata 
          <lb ed="#G" n="105"/>assumere in vnitatem diuini suppositi repugnat diuinae 
          iu<lb ed="#G" n="106" break="no"/>stitiae, &amp; dignitati. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3198">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam conclusionem posui directe
          contradi<lb ed="#G" n="108" break="no"/>ctoriam, scilicet, quod non est impossibile, nec implicat 
          <lb ed="#G" n="109"/>contradictionem Deum assumere naturam damnati
          ho<lb ed="#G" n="110" break="no"/>minis, ipsa manente damnata, ad vnitatem diuini suppositi: 
          <lb ed="#G" n="111"/>Quia illud non est impossibile, quo posito in esse nullum 
          <lb ed="#G" n="112"/>sequitur impossibile: Sed posito, quod Deus aliquam 
          na<lb ed="#G" n="113" break="no"/>turam damnatam assumeret ad vnitatem diuini
          supposi<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ti, ipsa manente damnata, nullum ex hoc sequeretur
          im<lb ed="#G" n="115" break="no"/>possibile. Istam ad praesens aliter non probo, nisi
          respon<lb ed="#G" n="116" break="no"/>sendo instantiis istius reuerendi socii, quibus nititur
          p<lb ed="#G" n="117" break="no"/>bare, quod ad istud positum sequatur impossibile. 
          Quan<lb ed="#G" n="118" break="no"/>dam etiam aliam rationem adduxi pro ista conclusione 
          <lb ed="#G" n="119"/>in primo meo principio, quam cum replicationibus
          fa<lb ed="#G" n="120" break="no"/>ctis contra eam, &amp; cum meis responsionibus ad praesens 
          <lb ed="#G" n="121"/>causa breuitatis omitto, ne attedietur lector presentis ve 
          <lb ed="#G" n="122"/>tilationis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3237">
          Ad primam igitur rationem istius reuerendi
          so<lb ed="#G" n="123" break="no"/>cii dicendum, quod minor non est vera. Ad probationem 
          dicendum<lb ed="#G" n="124" break="no"/>que licet aliqui damnati blasphement Deum, tamen multi 
          <lb ed="#G" n="125"/>sunt damnati, qui non blasphemant Deum, sicut patet in 
          <lb ed="#G" n="126"/>omnibus illis, qui decedunt in solo originali peccato, qui 
          <lb ed="#G" n="127"/>uamuis non patiantur poenam sensus, tamen taliter sunt 
          <lb ed="#G" n="128"/>damnati, quod patiuntur perpetuam penam dani. Etiam
          il<lb ed="#G" n="129" break="no"/>li, qui decedunt in actuali mortali peccato, &amp; patiuntur. 
          <lb ed="#G" n="130"/>poenam sensus, &amp; dani, quamuis sibi ipsis derelicti
          blas<lb ed="#G" n="131" break="no"/>hement Deum, &amp; odiant ipsum Deum: tamen Deus, 
          quan<lb ed="#G" n="132" break="no"/>do sibi placuerit, potest in ipsis suspendere omnem actu 
          <lb ed="#G" n="133"/>dii, &amp; blasphemiae, &amp; omnis alterins indecentiae. Ex quo 
          <lb ed="#G" n="134"/>patet, quod si Deus assumeret naturam damnatam:
          pro<lb ed="#G" n="135" break="no"/>pter hoc non esset necesse huiusmodi naturam
          blasphe<lb ed="#G" n="136" break="no"/>mare Deum, vel odire, nec per consequens Deus odiret 
          <lb ed="#G" n="137"/>Deum &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3272">
          <lb ed="#G" n="138"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum nego minorem. Ad probationem patet. 
          <lb ed="#G" n="139"/>er iam dicta: quia si Deus assumeret aliquam naturam  
          <lb ed="#G" n="140"/>damnatam, tunc huiusmodi natura non posset elicere ali 
          <lb ed="#G" n="141"/>uem actum indecentiae quia Deus suspenderet talem
          na<lb ed="#G" n="142" break="no"/>turam assumptam ab executione cuiuslibet actus illiciti, in 
          <lb ed="#G" n="143"/>quantum aliquo modo cederet ad irreuerentiam Dei¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3291">
          <lb ed="#G" n="144"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra ista arguit praedictus socius, &amp; Magister
          re<lb ed="#G" n="145" break="no"/>uerendus in secundo suo principio. Et primo reducit prae 
          <lb ed="#G" n="146"/>dictas suas rationes, quas dicit ex iam dictis minime forte 
          <!--916.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_223-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>solutas. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3311">
          1 Quia adhuc sequitur, quod talis danatus assum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3314">
          <lb ed="#G" n="2"/>
          <pc type="indent"/>ptus sit ad maximum, &amp; summum honorem, &amp; quod sit
          ca<lb ed="#G" n="3" break="no"/>put omnis creaturae.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3323">
          <lb ed="#G" n="4"/>2 Secundo dicit, quod ego, vitando vnum inconuenien 
          <lb ed="#G" n="5"/>per praedictam responsionem, euidenter incido in aliud
          in<lb ed="#G" n="6" break="no"/>conueniens: quia sequeretur, quod Deus esset damnatus, &amp; 
          <lb ed="#G" n="7"/>istud non est minus inconuemens, quam illud, quod volo
          ui<lb ed="#G" n="8" break="no"/>tare ex mea responsione, s. quod Deus odiat Deum, &amp; Deus 
          <lb ed="#G" n="9"/>blasphemet Deum. Consequentia patet: quia cum
          suppo<lb ed="#G" n="10" break="no"/>natur quod talis homo assumptus maneat damnatus:
          igi<lb ed="#G" n="11" break="no"/>tur propter conmunicationem idiomatum sequeretur Dei 
          <lb ed="#G" n="12"/>assumentem esse damnatum, quod esset nimis absurdum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3345">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod neutra illarum rationum
          con<lb ed="#G" n="14" break="no"/>cludit conclusionem istius reuerendi socij: quia conclusio 
          <lb ed="#G" n="15"/>sua aeqpollet huic propositoni, No est possibile aliquam 
          <lb ed="#G" n="16"/>naturam damnatam assumi in vnitatem diuini suppositi 
          <lb ed="#G" n="17"/>lsta patet: quia ambae sunt de tertio ordine modalium
          pro<lb ed="#G" n="18" break="no"/>positonum. Haec autem aequipollet huic vniuersali 
          nega<lb ed="#G" n="19" break="no"/>tiuae; Nullam natutam damnatam est possibile assumi in 
          <lb ed="#G" n="20"/>vnitatem diuini suppositi: quia proposito, in qua
          praepo<lb ed="#G" n="21" break="no"/>nitur negatio signo particulari affirmatiuo, facit eam aequi 
          <lb ed="#G" n="22"/>pollere suae contradictoriae: Sed aliquis, &amp; nullus contra 
          <lb ed="#G" n="23"/>dicunt: ergo de primo ad vltimum conclusio istius reue 
          <lb ed="#G" n="24"/>rendi socij aequipollet huic vniuersali negatiuae; Nullam 
          <lb ed="#G" n="25"/>naturam damnatam possibile est assumi ad vnitatem diui 
          <lb ed="#G" n="26"/>ni supposit. Cum igitur, rationes suae solum probent di 
          <lb ed="#G" n="27"/>tali damnato, qui actualiter blasphemat, &amp; odit Deum, non 
          <lb ed="#G" n="28"/>posse assumi ad vnitatem diuini suppositi, patet, quod nulla 
          <lb ed="#G" n="29"/>suarum rationum probat suam conclusionem: quia 
          con<lb ed="#G" n="30" break="no"/>clusio est vniuersalior, quam proposito probans ea. Multa 
          <lb ed="#G" n="31"/>enim de facto sunt naturae danatae, quae non blasphemant,  
          <lb ed="#G" n="32"/>nec odiunt Deum, sicut patet de illis, qui in solo peccato 
          <lb ed="#G" n="33"/>originali decesserunt. Etiam de absoluta Dei potentia, di 
          <lb ed="#G" n="34"/>qua hic agitur in proposito fieri potest, quod nec
          Lucifer<lb ed="#G" n="35" break="no"/>nec aliquis alius damnatus odiat, uel blasphemet ipsum 
          <lb ed="#G" n="36"/>Deum, cum Deus possit omnem talem mentem taliter 
          <lb ed="#G" n="37"/>suspedere, quod nec de blasphemia, nec de aliqua alia
          in<lb ed="#G" n="38" break="no"/>decentia valeat cogitare 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3406">
          <lb ed="#G" n="39"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem, qua dicitur, quod talis damnatus as 
          <lb ed="#G" n="40"/>sumeretur ad summum honorem, &amp; constitueretur caput 
          <lb ed="#G" n="41"/>omnis creaturae, nego vtrumque: Sicut. nim si filius Dei assum 
          <lb ed="#G" n="42"/>
          <pc type="indent"/>sisset humanam naturam de aliqua muliere peccatrice, 
          <lb ed="#G" n="43"/>ipsa in peccatis suis manente, non propter hoc talis
          mu<lb ed="#G" n="44" break="no"/>lier esset assumpta ad summum honorem, nec sibi 
          debere<lb ed="#G" n="45" break="no"/>tur talis honor, qui pro nunc debetur genitrici Dei
          Ma<lb ed="#G" n="46" break="no"/>riae: sic si Deus assumeret naturam propter sua peccata da 
          <lb ed="#G" n="47"/>natam, non propter hoc tali naturae deberetur de iure sum 
          <lb ed="#G" n="48"/>mus honor. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3436">
          <lb ed="#G" n="49"/>
          <pc type="indent"/>Et sicut dato, quod Deus assumeret naturam lapidis 
          <lb ed="#G" n="50"/>propter hoc lapideitas non esset caput omnis creaturae: sic 
          <lb ed="#G" n="51"/>nec natura damnata si a supposito diuino esset assumpta, 
          <lb ed="#G" n="52"/>propter hoc constitueretur caput ceterarum creaturarum 
          <lb ed="#G" n="53"/>Quod autem natura lapidis possit assumi ad vnitatem d 
          <lb ed="#G" n="54"/>uini suppositi, hoc probaui <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e3453">li. 3. dist. 2. art. 1.</ref> &amp; <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e3456">ibidem</ref>
          re<lb ed="#G" n="55" break="no"/>spondi ad motiua oppositae opinionis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3462">
          <lb ed="#G" n="56"/>
          <pc type="indent"/>Ad vltimum cum dicitur, quod Deus esset damnatus 
          <lb ed="#G" n="57"/>dico, quod esse damnatum praedicari de Deo 
          denomina<lb ed="#G" n="58" break="no"/>tione quadam extrinseca, non repugnat, nec implicat aliqu 
          <lb ed="#G" n="59"/>contradictionem. Sicut enim non obstante, quod Deus
          di<lb ed="#G" n="60" break="no"/>citur vita omnium beate viuentium, &amp; sit essentialiter vita: 
          <lb ed="#G" n="61"/>tamen propter communicationem idiomatum
          denomina<lb ed="#G" n="62" break="no"/>tione extrinseca dicitur mortuus propter delicta nostra 
          <lb ed="#G" n="63"/>&amp; Deus, qui est purus actus dicitur passus sub Pontio
          Pil<lb ed="#G" n="64" break="no"/>to, &amp; poena mortis damnatus, sic si Deus assumeret 
          natu<lb ed="#G" n="65" break="no"/>ram damnatam, ipse denominatione extrinseca nihil in 
          ip<lb ed="#G" n="66" break="no"/>so realiter ponente diceretur damnatus, non obstante, qui 
          <lb ed="#G" n="67"/>ipse sit in seipso realiter, &amp; essentialiter salus, &amp; etiam
          cau<lb ed="#G" n="68" break="no"/>saliter salus omnium saluandorum. Quid nm magis
          repu<lb ed="#G" n="69" break="no"/>gnat, quod salus dicatur damnata, quam que vita dicatur 
          mor<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tua: Si. nm vna istarum predicationum, vel denominationi 
          <lb ed="#G" n="71"/>deberet repugnare penitus ipsi Deo, tuc magis videretui 
          <lb ed="#G" n="72"/>sibi repugnare esse mortuum, quam esse danatum: quia por 
          <lb ed="#G" n="73"/>esse mortuum magis recedit vnaquaeque res a suo esse, quam 
          <!--916.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>per esse damnatum; nam esse danatum praesupponit esse  
          <lb ed="#G" n="75"/>Cum igitur esse sit propriissimum ipsi Deo, &amp;
          propriissi<lb ed="#G" n="76" break="no"/>me de ipso praedicetur, vt patet in glosa super illud verbi 
          <lb ed="#G" n="77"/>Exod. 3. quo dixit dominus ad Movsem, Dic filijs Israel,  
          <lb ed="#G" n="78"/>qest misit me ad vos. Et ibidem ait Deus. Ego sum quod sum 
          <lb ed="#G" n="79"/>lgitur si aliqua repugnantia esset in praedictis 
          appellationi<lb ed="#G" n="80" break="no"/>bus, tunc magis repugnaret Deo, quod diceretur mortuus, quo 
          <lb ed="#G" n="81"/>damnatus. Quia vnicuique rei magis videtur repugnare 
          ta<lb ed="#G" n="82" break="no"/>le praedicatum, quo magis distrahitur illud, quod
          huiusmo<lb ed="#G" n="83" break="no"/>di rei est magis essentiale, &amp; proprium. Sed esse conuenit 
          <lb ed="#G" n="84"/>Deo essentialiter, &amp; propriissime. Multa etiam alia 
          exem<lb ed="#G" n="85" break="no"/>pla possent adduci ad istud propositum ex dictis 8.
          Augu<lb ed="#G" n="86" break="no"/>qui ait. Infirmitas mundi Deo imposuit, vt panis esuriret,  
          <lb ed="#G" n="87"/>tons vitae sitiret, virtus infirmaretur, &amp; vita aeterna
          more<lb ed="#G" n="88" break="no"/>retur, Per quamcumque viam iste reuerendus socius 
          osten<lb ed="#G" n="89" break="no"/>derit mihi non esse implicationem contradictionis in istis 
          <lb ed="#G" n="90"/>denominationibus, per consimile viam ego ostendam
          si<lb ed="#G" n="91" break="no"/>bi non esse repugnantiam in isto predicato, quo diceretur,  
          <lb ed="#G" n="92"/>Deus est danatus. Et per consequens, patet conclusio
          prin<lb ed="#G" n="93" break="no"/>cipalis. s.que possibile est aliquam naturam damnatam assu 
          <lb ed="#G" n="94"/>mi ad vnitatem diuini suppositi, quia hoc est possibile, quo 
          <lb ed="#G" n="95"/>posito in esse nullum sequitur impossibile, uel repugnams, vt 
          <lb ed="#G" n="96"/>atet in lib priorum. Sed isto posito in esse nullum sequitui 
          <lb ed="#G" n="97"/>impossibile, vel repugnams, vt patet ex praedictis, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3562">
          <lb ed="#G" n="98"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra ista arguit praedictus reuerendus socius, &amp;i 
          <lb ed="#G" n="99"/>Magister in tertio suo principio sic. llla appellatio, quae de 
          <lb ed="#G" n="100"/>rogat diuino honori in tantum, quod non potest de Deo
          pro<lb ed="#G" n="101" break="no"/>ferri sine blasphemia, magis repugnat Deo, quam illa, quae 
          <lb ed="#G" n="102"/>extollit eius sapientem benignitatem. Sed Deum esse
          da<lb ed="#G" n="103" break="no"/>natum non potest dici sine blasphemia, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3580">
          <lb ed="#G" n="104"/>
          <pc type="indent"/>Et illa predicata, quae ponuntur auctoritate P. Aug. ex. 
          <lb ed="#G" n="105"/>tollunt Dei sapientem benignitatem: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3589">
          <lb ed="#G" n="106"/>
          <pc type="indent"/>Hic nego minorem quantum ad primam parte sui: quia 
          <lb ed="#G" n="107"/>dato, quod Deus assumeret naturam damnati hominis, tunc 
          <lb ed="#G" n="108"/>quamuis esse damnatum derogaret dignitati illius assum 
          <lb ed="#G" n="109"/>tae humanitatis, quae ratione suae culpae esset damnata 
          <lb ed="#G" n="110"/>tamen in nullo derogaret dignitati diuinae: eo, quod de Deo 
          <lb ed="#G" n="111"/>huiusmodi praedicatio non verificatur ratione alicuius in 
          <lb ed="#G" n="112"/>trinseci, &amp; per se: sed solum extrinsece, &amp; quasi per accidens 
          <lb ed="#G" n="113"/>Propter quod casu praedicto posito, tunc absolute
          loquen<lb ed="#G" n="114" break="no"/>do ista proposito, qua dicitur, Deus est danatus, esset falsa 
          <lb ed="#G" n="115"/>nisi adiungeretur secundum assumptam humanitate. 
          Si<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cut etm pro nunc ista non est vera, Deus est mortuus, nisi 
          ex<lb ed="#G" n="117" break="no"/>primatur, vel subintelligatur secundum assumptam
          hu<lb ed="#G" n="118" break="no"/>manitate, &amp; hoc pro tanto: quia esse mortuum praedicatum 
          <lb ed="#G" n="119"/>de Deo nihil minuit, vel distrahit de vita, quae est Deus. 
          <lb ed="#G" n="120"/>&amp; quae conuenit Deo intrinsece: sed solum distrahit uitam 
          <lb ed="#G" n="121"/>assumptae humanitatis: sic predicto casu posito esse
          dam<lb ed="#G" n="122" break="no"/>natum nihil distraheret, seu minueret de salute, &amp;
          beati<lb ed="#G" n="123" break="no"/>tudine intrinsece Deo conuenienter sed solum tolleret
          salu<lb ed="#G" n="124" break="no"/>te humanitatis assumpte. Et cum dicitur in secunda parte 
          <lb ed="#G" n="125"/>minoris, quod praedicata in auctoritate Augustini posita 
          <lb ed="#G" n="126"/>extollunt Dei sapientem benignitatem, sic dico in
          propo<lb ed="#G" n="127" break="no"/>sito, que iam dicto casu posito, tunc esse damnatum
          extrin<lb ed="#G" n="128" break="no"/>seca denominatione de Deo praedicatum extolleret Dei 
          <lb ed="#G" n="129"/>omnipotentem maiestate, quia per huiusmodi praedicatio.  
          <lb ed="#G" n="130"/>nem nobis insinuaretur, quod Deus omnia potest, quae
          sim<lb ed="#G" n="131" break="no"/>pliciter non implicant contradictionem, &amp; maxime in
          pri<lb ed="#G" n="132" break="no"/>mo modo dicendi per se, quia multi, &amp; magni doctores 
          <lb ed="#G" n="133"/>tenent, quod Dei omnipotentia etiam se extendit ad illa, qua 
          <lb ed="#G" n="134"/>contradictionem implicant in secundo modo dicedi por 
          <lb ed="#G" n="135"/>se, seu penes secundum modum perseitatis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3659">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>Secundo, quia dixi superius respondendo rationibus 
          <lb ed="#G" n="137"/>istius reuerendi socii, quod Deus posset, si vellet, naturam 
          dam<lb ed="#G" n="138" break="no"/>natam suspedere ab omni actu blasphemiae, &amp; cuiuslibet 
          <lb ed="#G" n="139"/>alterius indecentiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3673">
          <lb ed="#G" n="140"/>1 Contra hoc dicit <name xml:id="HuYgTa-324753-Nd1e3677">iste socius</name>, quod istud non est ad 
          <lb ed="#G" n="141"/>propositum, quia conclusio sua supponit, sicut ipse ait, quod 
          <lb ed="#G" n="142"/>talis assumptus maneat blasphemus, &amp; quoe non suspendatur 
          <lb ed="#G" n="143"/>ab actu cuiuscunqe indecentiae. Et hoc (vt ait) etiam egs 
          <lb ed="#G" n="144"/>n conclusione mea debeo supponere, alias conclusio mea 
          <lb ed="#G" n="145"/>non contradiceret conclusioni suae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3692">
          <lb ed="#G" n="146"/>
          <pc type="indent"/>Secundo quo ad hoc ipse perit ame, utrum necesse sit 
          <!--917.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_223-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Deum suspedere talem damnatu ab actu odij; &amp;
          blasphe<lb ed="#G" n="2" break="no"/>miae, uel non. Si est necesse, tunc causam istius necessitatis 
          <lb ed="#G" n="3"/>debeo ostendere. Si non est necesse, tunc Deus poterit 
          ip<lb ed="#G" n="4" break="no"/>sum assumere absque tali suspensione, &amp; per consequens, vi 
          <lb ed="#G" n="5"/>iste socius mihi imponit, ego habeo concedere, quod huc 
          <lb ed="#G" n="6"/>usque negaui. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3718">
          <lb ed="#G" n="7"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dico, quod salua reuerentia istius socii, nec ex 
          <lb ed="#G" n="8"/>suo dicto, nec ex scripto patere potuit, quod conclusio sua tam 
          <lb ed="#G" n="9"/>tum deberet intelligi de talibus damnatis, qui actualiter 
          <lb ed="#G" n="10"/>Deum odiunt, &amp;. blasphemant: quia ipse absolute in 
          duo<lb ed="#G" n="11" break="no"/>bus suis principiis predentibus, &amp; protulit, &amp; scripsit hac 
          <lb ed="#G" n="12"/>conclusionem modo, quo superius est expressa. Et quia vt sic 
          <lb ed="#G" n="13"/>ista conclusio ad plura se extendit, quam probationes 
          assum<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ptae in duabus suis rationibus: ideo dixi in secundo meo 
          <lb ed="#G" n="15"/>principio, quod neutra suarum rationum probat suam conclusio 
          <lb ed="#G" n="16"/>nem: nam minor utriusqe probationis, in quafit mentio de 
          <lb ed="#G" n="17"/>blasphemo; vel intelligitur vniuersaliter de omi damnato. 
          <lb ed="#G" n="18"/>&amp; tunc est falsa, vt patet ex praedictis; vel restringitur
          prae<lb ed="#G" n="19" break="no"/>cise ad talem damnatum actualiter Deum odiente, &amp; 
          blas<lb ed="#G" n="20" break="no"/>phemante, &amp; tunc minor est particularior conclusione, &amp;  
          <lb ed="#G" n="21"/>per consequens nihil concluditur: quia in nulla figura 
          con<lb ed="#G" n="22" break="no"/>clusio est vniuersalior quacunque praemissarum.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3757">
          <lb ed="#G" n="23"/>Ad secundum dicendum, quod ad istam inquisitionem ego non 
          <lb ed="#G" n="24"/>teneor respondere: quia ad ostendendum, quoed rationes istius 
          <lb ed="#G" n="25"/>reuerendi socii non concludant suam conclusionem, suff 
          <lb ed="#G" n="26"/>cit mihi, quod Deus possit suspendere talem damnatu ab 
          om<lb ed="#G" n="27" break="no"/>ni actu cuiuslibet indecentiae. Etiam dato, quod non esset ne 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3770">
          <lb ed="#G" n="28"/>
          <pc type="indent"/>cesse Deum suspendere huiusmodi damnatu, propter hoc 
          <lb ed="#G" n="29"/>non oporteret me concedere aliquid, quod hucusque nega 
          <lb ed="#G" n="30"/>tui, sicut iste socius mihi imponit: quia licet hucusque
          non<lb ed="#G" n="31" break="no"/>affirmauerim Deum posse assumere naturam damnatam 
          <lb ed="#G" n="32"/>actualiter blasphemantem, &amp; odientem Deum, hoc tamen 
          <lb ed="#G" n="33"/>hucusque explicite non negaui. Pro nunc tamen dico, quod 
          <lb ed="#G" n="34"/>priusquam talis natura assumpta esset ad vnitatem diuini 
          <lb ed="#G" n="35"/>suppositi, tunc necesse esset eam suspendi ab oi actu
          mor<lb ed="#G" n="36" break="no"/>talis peccati: quia si suppositorum est agere, ut uidetur di 
          <lb ed="#G" n="37"/>cere <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e3796">philos. 1 metap.</ref> tunc cum illa natura, quadiu est 
          assum<lb ed="#G" n="38" break="no"/>pta, non possit agendo inniti altero supposito, quam diuino: 
          <lb ed="#G" n="39"/>gitur si illa natura aliquod peccatum committeret, tunc 
          <lb ed="#G" n="40"/>huiusmodi peccatum diuino supposito esset attribuendum 
          <lb ed="#G" n="41"/>tamquam principio quoe, quamuis ab illa danata natura pro 
          <lb ed="#G" n="42"/>cederet tamquam a principio quo ldem, noactus, qui
          redu<lb ed="#G" n="43" break="no"/>citur in naturam, taquam in principium quo, reducitur in 
          <lb ed="#G" n="44"/>suppositum, taquam in principium quoe. Istud autem
          impli<lb ed="#G" n="45" break="no"/>caret contradictionem, quia si Deus peccaret, tuc Deus non 
          <lb ed="#G" n="46"/>esset pura bonitas, &amp; per consequens Deus non esset Deus. 
          <lb ed="#G" n="47"/>Item, quia dixi, quod talis natura damnata non assume 
          <lb ed="#G" n="48"/>retur ad summum honorem, nec costitueretur caput 
          om<lb ed="#G" n="49" break="no"/>nis creaturae: Igitur contrarium istius probat iste socius 
          <lb ed="#G" n="50"/>reuerendus sic. Omnis creatura, quod assumitur ad esse Deum, 
          <lb ed="#G" n="51"/>illa assumitur ad summum honorem: Sed praedicto casu 
          <lb ed="#G" n="52"/>posito, tunc talis homo damnatus assumitur ad esse Deum, 
          <lb ed="#G" n="53"/>cum assumatur ad esse diuini suppositi: ergo assumitur ad 
          <lb ed="#G" n="54"/>summum honorem. Etiam verum erit dicere, quod illi 
          natu<lb ed="#G" n="55" break="no"/>rae assumptae subiecta est omnis creatura, &amp; prconsequens 
          <lb ed="#G" n="56"/>ipsa erit caput omnis creaturae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3841">
          <lb ed="#G" n="57"/>Ad istud dico, quod creaturam assumi ad esse Deum, potest 
          <lb ed="#G" n="58"/>dupliciter intelligi, Vno modo, quod taliter assumitur ad
          es<lb ed="#G" n="59" break="no"/>se Deum, quod cum hoc assumitur ad esse gratiae, &amp; gloriae,
          se<lb ed="#G" n="60" break="no"/>cundum plenitudinem istorum esse. Alio modo, quod taliten
          assu<lb ed="#G" n="61" break="no"/>mitur ad Dei esse quod tamen ab co sciungitur, &amp; excluditur 
          <lb ed="#G" n="62"/>esse gratiae, &amp; gloriae. Primo modo, concedo maiorem. Sed  
          <lb ed="#G" n="63"/>secudo modo, nego eam. Quia sicut Dei filium concipero 
          <lb ed="#G" n="64"/>mente, &amp; corpore, modo, quo conceptus fuit in gloriosa. 
          vir<lb ed="#G" n="65" break="no"/>gine, est summi honoris, tamen si istae duae conceptiones 
          <lb ed="#G" n="66"/>ab inuice separarentur, tunc multo selicius, dignius, &amp;
          ho<lb ed="#G" n="67" break="no"/>norabilius esset Dei filium concipere mente, &amp; nonco
          po<lb ed="#G" n="68" break="no"/>re, quam corpore, &amp; nonmente; vt patet per <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e3869">8. Aug.</ref>
          indlib<lb ed="#G" n="69" break="no"/>de sancta Virginitate: sic in proposito, quamuis ailiimrad 
          <lb ed="#G" n="70"/>esse diuini suppositi modo, quo fuit assumpta humanitas 
          <lb ed="#G" n="71"/>domini nostri lesu Christi. scum inclusione plenitidiuis 
          <lb ed="#G" n="72"/>gratiae gratum facientis, &amp; gloriae beate, ac omnisuirtutis 
          <lb ed="#G" n="73"/>eratuitae sit assumi ad summum honore, &amp; diguitatemctim 
          <!--917.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>vbi haec ab inuice separantur, tunc assumi ad minimum 
          gra<lb ed="#G" n="75" break="no"/>dum gratiae, &amp; beatae gloriae est assumi ad maiorem honc 
          <lb ed="#G" n="76"/>rem, quam sit assumi sine his ad esse Deum denominatione 
          <lb ed="#G" n="77"/>extrinseca nihil ponente formaliter in ipsaitatura 
          assum<lb ed="#G" n="78" break="no"/>pta: quia cum honor sit exhibitio reuerentiae in
          testimo<lb ed="#G" n="79" break="no"/>nium uirtutis, vt patet r. ethic, sequitur, quod ille ad maiorem 
          <lb ed="#G" n="80"/>honorem ab ipso Deo assumatur, cui per huiusmodi
          assum<lb ed="#G" n="81" break="no"/>tionem maior virtus comnicatur: Sed quando praedictae. 
          <lb ed="#G" n="82"/>assumptiones ab inuicem separantur, tunc maioruirtus) 
          <lb ed="#G" n="83"/>communicatur ei, qui assumitur ad esse gratiae, &amp; gloriae 
          <lb ed="#G" n="84"/>absque assumptione ad esse diuinae personae, quam
          econuer<lb ed="#G" n="85" break="no"/>so: ergo qui assumitur ad esse gratiae, uel gloriae sine eo, quod 
          <lb ed="#G" n="86"/>assumatur ad esse diuinae personae, ad maiorem honorem 
          <lb ed="#G" n="87"/>assumitur, quam ecouerso. Immo si bene pensatur vis istius. 
          <lb ed="#G" n="88"/>rationis, tunc casu praedicto posito, illa natura danata non 
          <lb ed="#G" n="89"/>solum non assumeretur ad summum honorem: verum etiam ad 
          <lb ed="#G" n="90"/>nullum honorem assumeretur: quia nulla uirtus a Deo
          assu<lb ed="#G" n="91" break="no"/>mente sibi communicaretur. Et per hoc etiam patet, quod nec 
          <lb ed="#G" n="92"/>caput omnis creaturae constitueretur, nec aliqua creatura 
          <lb ed="#G" n="93"/>sibi esset subiecta: quia per se loquendo, nulla creatura
          ali<lb ed="#G" n="94" break="no"/>quid ab ipsa reciperet, nec aliqua super ceteras creaturas) 
          <lb ed="#G" n="95"/>a Deo sibi collata esset potestas: Secus autem est de natura 
          <lb ed="#G" n="96"/>assumpta a verbo diuino: quia homo Christus morte sua 
          <lb ed="#G" n="97"/>liberauit nos a morte aeterna, &amp; eleuando homines ad
          su<lb ed="#G" n="98" break="no"/>ernam patriam, restaurauit angelorum ruinam, etiam 
          il<lb ed="#G" n="99" break="no"/>li homini assumpto data est a Deo omnis potestas in
          eoe<lb ed="#G" n="100" break="no"/>lo, &amp; in terra, vt ipsemet fatetur Matth vlt. ideo ille
          ho<lb ed="#G" n="101" break="no"/>mo rationabiliter, &amp; merito dicit, &amp; est caput totius 
          crea<lb ed="#G" n="102" break="no"/>turae: quia Deus pater, dando illi homini omnem 
          potesta<lb ed="#G" n="103" break="no"/>tem, exaltauit illum, &amp; dedit illi nomen, quod est super 
          <lb ed="#G" n="104"/>omne nomen, vt in nomine Tesu omne genu flectatur,
          ce<lb ed="#G" n="105" break="no"/>lestium, terreltrium, &amp; infernorum, vt ait Apost. ad Phila
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3958">
          <lb ed="#G" n="106"/>2. Nihil autem talium daretur illi naturae damnatae:
          igi<lb ed="#G" n="107" break="no"/>tur dato, quod assumeretur a diuino supposito, tamen ex 
          <lb ed="#G" n="108"/>hoc non constituerctur caput omnis creaturae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3967">
          <lb ed="#G" n="109"/>Deinde arguit iste socius inquisitiue, sic. Postqum talis 
          dam<lb ed="#G" n="110" break="no"/>natus esset assumptus, vel maneret in eadendamnatione, 
          <lb ed="#G" n="111"/>in qua nunc est, vel non. Si datur primum, tuc manebit eo 
          <lb ed="#G" n="112"/>dem modo blasphemus, &amp; odiens Deum post
          assumptio<lb ed="#G" n="113" break="no"/>nem, sicut ante assumptionem fuerat, cuius oppositum
          habe<lb ed="#G" n="114" break="no"/>tur per ea, quae praedixi. Cosequentia patet: qua magna pars) 
          <lb ed="#G" n="115"/>danationis ipsius damnati consistit in eius peruersa
          volu<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tate, quae odit, &amp; blasphemat Deum. Si datur secundum, tuc 
          <lb ed="#G" n="117"/>debet ostendi modus, &amp; causa, quo modo, &amp; quare talis) 
          <lb ed="#G" n="118"/>damnatus manes damnatus mutetur in sua damnatione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e3991">
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud dico, quod sicut est duplex beatitudo sancto¬ :l 
          <lb ed="#G" n="120"/>rum. sessentialis, &amp; accidentalis: sic est duplex damnatio; 
          <lb ed="#G" n="121"/>reproborum: propter quod rationabiliter potest sustineni 
          <lb ed="#G" n="122"/>quod praedicto casu posito, talis homo maneret eodem 
          mo<lb ed="#G" n="123" break="no"/>do damnatus post assumptionem, sicut fuit ante assumptioci 
          <lb ed="#G" n="124"/>nem quantum ad damnationem essentialem: sed non
          quam<lb ed="#G" n="125" break="no"/>tum ad damnationem, seu poenam accidentalenm: talis 
          pe<lb ed="#G" n="126" break="no"/>na est mutabilis, sicut etiam beatitudo accidentalis 
          quan<lb ed="#G" n="127" break="no"/>doque dicitur mutari ex aliquibus nouis euentibus, Cumi 
          <lb ed="#G" n="128"/>igitur poena, seu damnatio, proueniens ex actibus reproet 
          <lb ed="#G" n="129"/>borum post mortem elicitis, reducatur ad poenam 
          acciden<lb ed="#G" n="130" break="no"/>talem: ideo non obstante, quod talis damnatus maneret, 
          <lb ed="#G" n="131"/>n eadem damnatione essentiali, tamen propter hoc non 
          <lb ed="#G" n="132"/>maneret eodem modo blasphemus, &amp; odiens Deum, sicut 
          <lb ed="#G" n="133"/>erat prius, quam esset assumptus a diuino supposito. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4028">
          <lb ed="#G" n="134"/>
          <pc type="indent"/>Vltimo, quantum ad processum tertim sui principii,
          ar<lb ed="#G" n="135" break="no"/>guit iste socius, sic. Natura danata assumpta adiuino
          sup<lb ed="#G" n="136" break="no"/>posito necessario cessat ab omni actuali indecentia in age 
          <lb ed="#G" n="137"/>lo: ergo necessario cessat ab omni actuali indecetia in
          es<lb ed="#G" n="138" break="no"/>sendo. Sed actualis damnatio non est sine actuali 
          indecen<lb ed="#G" n="139" break="no"/>tia in essendo: ergo in tali natura assumpta necessario 
          ces<lb ed="#G" n="140" break="no"/>sabit omnis actualis damnatio 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4048">
          <lb ed="#G" n="141"/>
          <pc type="indent"/>Ad istud potest dici, quod consequentia assumpta in ma 
          <lb ed="#G" n="142"/>ori propositione non est vera: quia aliquod esse potest con 
          <lb ed="#G" n="143"/>pet ere assumptae naturae, quod repugnat intrinsece
          per<lb ed="#G" n="144" break="no"/>sonae assumenti. Natura nm assumpta habet esse contingens 
          <lb ed="#G" n="145"/>passibile, &amp; mortale: sed persona assumens est simpliciter 
          <lb ed="#G" n="146"/>accesse esse, purus actus, &amp; omnino immortalis, Sed nullum 
          <!--918.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_224-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>rgere potest rompetere naturae assumptae, quod repugnet 
          <lb ed="#G" n="2"/>personae assumenti: quia, vt dixi superius, idem agere, quod 
          <lb ed="#G" n="3"/>conuenit naturae vt principio quo, hoc conuenit supposito 
          <lb ed="#G" n="4"/>tui natura innititur penes esse suppositale tamquam 
          prin<lb ed="#G" n="5" break="no"/>cipio quod: &amp; ideo non cessat natura assumpta tanta
          ne<lb ed="#G" n="6" break="no"/>cessitate ab omni actuali indecentia in essendo, quanta 
          ne<lb ed="#G" n="7" break="no"/>cessitate cessat ab omni actuali indecentia in agendo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4087">
          <lb ed="#G" n="8"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra ista iterum arguit saepe dictus socius, &amp; 
          Ma<lb ed="#G" n="9" break="no"/>gister in quarto suo principio, &amp; primo contra ea, quae d 
          <lb ed="#G" n="10"/>ci in prima solutione processus proxime praecedentis: 
          di<lb ed="#G" n="11" break="no"/>ti enim ibi, quod praedicto casu posito, tunc quamuis
          es<lb ed="#G" n="12" break="no"/>se damnatum derogaret assumptae naturae honori, &amp;
          di<lb ed="#G" n="13" break="no"/>gnitati, tamen in nullo derogaret dignitati personae assu 
          <lb ed="#G" n="14"/>mentis: eo, quod esse damnatum non praedicaretur de per 
          <lb ed="#G" n="15"/>sona assumente ratione alicuius intrinseci sed solum
          ex<lb ed="#G" n="16" break="no"/>trinsece, &amp; quasi per accidens cum additione, vel expressa vel 
          <lb ed="#G" n="17"/>subintellectaillis assumptae naturae. Contra istud arguit sic 
          <lb ed="#G" n="18"/>1 Omne, quod verificatur de aliquo supposito
          ratio<lb ed="#G" n="19" break="no"/>ne naturae, cuius est suppositum, hoc verificatur de ipso 
          ra<lb ed="#G" n="20" break="no"/>tione alicuius sibi intrinseci: Sed predicto casu posito, tumc 
          <lb ed="#G" n="21"/>esse damnatum verificatur de diuino supposito ratione 
          <lb ed="#G" n="22"/>naturae, cuius est suppositum: ergo illo casu posito, tunc es 
          <lb ed="#G" n="23"/>se damnatum verificatur de diuino supposito ratione ali 
          <lb ed="#G" n="24"/>cuius sibi intrinseci. Minor patet per me, Probatur maior 
          <lb ed="#G" n="25"/>quia onis natura est intrinseca, supposito, cuius est natura 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4132">
          <lb ed="#G" n="26"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, arguit iste socius, quod omnino sit
          absur<lb ed="#G" n="27" break="no"/>dum concedere hanc propositionem, Deus est damnatu 
          <lb ed="#G" n="28"/>quia omnis damnatus est cum deformitate culpae, &amp; est 
          <lb ed="#G" n="29"/>filius irae, &amp; aeterni exilii; Sed ista dicere de Deo, vel de 
          <lb ed="#G" n="30"/>aliquo diuino supposito, nimis absurdum esse videtur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4148">
          <lb ed="#G" n="31"/>Ad primum dicendum, quod licet maior sit vera,
          lo<lb ed="#G" n="32" break="no"/>quendo de natura propria alicuius suppositi, tamen ista ma 
          <lb ed="#G" n="33"/>por cum sua probatione simpliciter est falsa, loquendo de 
          <lb ed="#G" n="34"/>natura aliena a supposito aeterno temporaliter assumpta 
          <lb ed="#G" n="35"/>Et quia minor non estuera nisi isto secundo modo, quo 
          <lb ed="#G" n="36"/>maior euidenter est falsa: ideo non sequitur conclusio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4164">
          <lb ed="#G" n="37"/>Ad secundum dicendum, quod quamuis maior sit
          ve<lb ed="#G" n="38" break="no"/>ra, loquendo de eo, qui est damnatus formaliter, &amp; intrin 
          <lb ed="#G" n="39"/>sece in seipso patiens poenam iustam suae damnationis: 
          ta<lb ed="#G" n="40" break="no"/>men non est vera loquendo de eo, qui dicitur damnatus 
          <lb ed="#G" n="41"/>tantummodo quadam extrinseca denominatione. Sed 
          <lb ed="#G" n="42"/>posito casu praedicto, tunc quamuis natura assumpta esset 
          <lb ed="#G" n="43"/>damnata primo modo, tamen suppositum assumens non 
          <lb ed="#G" n="44"/>diceretur damnatum nisi secundo modo, vt patet ex
          di<lb ed="#G" n="45" break="no"/>ctis superius: igitur quamuis ex isto argumento sequatur 
          <lb ed="#G" n="46"/>quod illa natura assumpta esset peccato deformis, &amp;
          ma<lb ed="#G" n="47" break="no"/>culata, ac filia irae, &amp; aeterni exilii; nihil tamen de his 
          con<lb ed="#G" n="48" break="no"/>uinceretur inesse diuino supposito huiusmodi naturam 
          <lb ed="#G" n="49"/>assumenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4195">
          <lb ed="#G" n="50"/>
          <pc type="indent"/>Deinde, quia ego dixi, quod si talis natura damnata
          as<lb ed="#G" n="51" break="no"/>umeretur a diuino supposito, tamen propter hoc non as 
          <lb ed="#G" n="52"/>sumeretur ad summnm honorem, &amp; hoc pro tanto: quia 
          <lb ed="#G" n="53"/>quando assumi ad esse gratiae, &amp; gloriae separatur ab
          assu<lb ed="#G" n="54" break="no"/>mi ad esse diuinae personae, &amp; econuerso, tunc assumi ad es 
          <lb ed="#G" n="55"/>se gratiae, &amp; gloriae est maioris dignitatis, quam assumi ad 
          <lb ed="#G" n="56"/>esse diuinae personae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4215">
          <lb ed="#G" n="57"/>Contra ista arguit iste socius sic. Qualis est ordo
          in<lb ed="#G" n="58" break="no"/>ter aliquas formas, talis est ordo inter effectus formales 
          <lb ed="#G" n="59"/>huiusmodi formarum. Sed inter deitatem, &amp; gratiam est 
          <lb ed="#G" n="60"/>talis ordo, quod deitas est maioris dignitatis, quam gratis 
          <lb ed="#G" n="61"/>ipsa enim est summa dignitatis, &amp; honoris respectu cuius 
          <lb ed="#G" n="62"/>cum que creaturae: ergo esse Deum, quod est actus form: 
          <lb ed="#G" n="63"/>lis deitatis, est multo maioris honoris, &amp; dignitatis, quam 
          <lb ed="#G" n="64"/>esse gratum, quod est actus formalis ipsius gratiae, &amp; per 
          <lb ed="#G" n="65"/>consequens etiam patet, quod omnis creatura assumpta 
          <lb ed="#G" n="66"/>ad esse Deum est assumpta ad summum honorem: quia 
          <lb ed="#G" n="67"/>est assumpta ad esse summum, &amp; ad tale esse, quod est 
          <lb ed="#G" n="68"/>summi honoris, &amp; dignitatis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4244">
          <lb ed="#G" n="69"/>
          <pc type="indent"/>Patet etiam ex eodem, quod creatura assumpta ad
          es<lb ed="#G" n="70" break="no"/>se Dei separatim ab esse gratiae assumitur ad maiorem 
          ho<lb ed="#G" n="71" break="no"/>norem, &amp; dignitatem, quam illa, quae assumitur ad esse 
          <lb ed="#G" n="72"/>gratiae separatim ab esse Dei, quorum omnium oppositum 
          <lb ed="#G" n="73"/>superius affirmaui Patet etiam ex hoc, quod talis natura 
          <!--918.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>assumpta esset caput totius creaturae, eo quod esset
          as<lb ed="#G" n="75" break="no"/>sumpta ad esse tale, quod est summi honoris, &amp;
          dignita<lb ed="#G" n="76" break="no"/>tis, puta, ad esse Deum. 
          <lb ed="#G" n="77"/>
          <pc type="indent"/>et hoc confirmatur sic. Deus est caput totius creature 
          <lb ed="#G" n="78"/>Sed ille homo assumptus esset Deus, ergo ille homo
          es<lb ed="#G" n="79" break="no"/>set caput totius creaturae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4280">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod de effectibus formarum 
          <lb ed="#G" n="81"/>ossumus dupliciter loqui. Vno modo, prout realiter, &amp;  
          <lb ed="#G" n="82"/>sormaliter conueniunt ei, quod denominatur secundum 
          <lb ed="#G" n="83"/>tales formas, sicut aliquis dicitur esse sapiens: quia forma 
          <lb ed="#G" n="84"/>iter habet in se habitum sapientiae. Alio modo, prout 
          con<lb ed="#G" n="85" break="no"/>ueniunt ei appellatiue propter coniunctionem ad
          quod<lb ed="#G" n="86" break="no"/>dam alterum, sicut quandoque musicus dicitur edificare 
          <lb ed="#G" n="87"/>propter hoc, quod ars musicae in eodem supposito est con 
          <lb ed="#G" n="88"/>uncta arti aedificatoriae. Et tunc ad formam argumenti 
          <lb ed="#G" n="89"/>dicendum, quod primo modo loquendo de formarum 
          ef<lb ed="#G" n="90" break="no"/>fectibus, tunc maior est vera: sed non ad propositum: quia vt 
          <lb ed="#G" n="91"/>sic, concessa maiori, &amp; minori non plus habetur in
          con<lb ed="#G" n="92" break="no"/>lusione, nisi quod esse Deum in tribus diuinis personis 
          <lb ed="#G" n="93"/>est nobilius, &amp; maioris honoris, &amp; dignitatis, quam esse 
          <lb ed="#G" n="94"/>gratum, prout est effectus gratiae derelictus in quacumque 
          <lb ed="#G" n="95"/>treatura: qui a esse Deum formaliter non conuenit
          ali<lb ed="#G" n="96" break="no"/>cui creaturae: sed solum vni Deo, qui est pater, &amp; filius, &amp;  
          <lb ed="#G" n="97"/>spiritus sanctus: Propter quod omnes illationes, quae
          fe<lb ed="#G" n="98" break="no"/>uuntur, sunt falsae: quia nihil formaliter de esse Dei est 
          <lb ed="#G" n="99"/>in creatura assumpta: ideo si ab illa creatura assumpta ex 
          <lb ed="#G" n="100"/>cluditur esse ceterarum formarum ad dignitatem spectam 
          <lb ed="#G" n="101"/>ium, tunc illi creaturae assumptae non competit summus 
          <lb ed="#G" n="102"/>honor. Si autem vna formarum dat esse primo modo ei, 
          <lb ed="#G" n="103"/>quod denominat, &amp; alia secundo modo, tunc maior
          pro<lb ed="#G" n="104" break="no"/>posito non est vera: quia non oportet, quod qualis est 
          or<lb ed="#G" n="105" break="no"/>do inter formam, &amp; formam, quod talis sit ordo inter
          ef<lb ed="#G" n="106" break="no"/>fectum vnius formae, &amp; effectum alterius formae,
          supposi<lb ed="#G" n="107" break="no"/>to, quod effectus vnius formae accipiat proprie, &amp; formali 
          <lb ed="#G" n="108"/>ter, &amp; effectus alterius formae accipitur large, puta, ex 
          cu<lb ed="#G" n="109" break="no"/>iusdam alterius ad ipsum coniunctione: cui talis effectus 
          <lb ed="#G" n="110"/>conuenit proprie. Vnde nihil prohibet effectum formae 
          <lb ed="#G" n="111"/>minus dignae, prout est realiter, &amp; formaliter communica 
          <lb ed="#G" n="112"/>tus alicui, esse magis eligibilem, quam sit effectus formae 
          <lb ed="#G" n="113"/>magis dignae, prout huiusmodi effectus attribuitur alicui 
          <lb ed="#G" n="114"/>denominatione quadam extrinseca propter
          coniunctio<lb ed="#G" n="115" break="no"/>nem ad quoddam alterum, cui huiusmodi effectus, seu 
          <lb ed="#G" n="116"/>actus conuenit formaliter, &amp; proprie¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4365">
          <lb ed="#G" n="117"/>
          <pc type="indent"/>Et ex isto patet, quod illud, quod secundo infert iste 
          <lb ed="#G" n="118"/>socius, non est verum: quia quamuis gratia sit minoris
          di<lb ed="#G" n="119" break="no"/>gnitatis, quam deitas: tamen quia gratia realiter, &amp;
          for<lb ed="#G" n="120" break="no"/>maliter communicat suum effectum subiecto, quod 
          infor<lb ed="#G" n="121" break="no"/>mat: deitas autem non communicat formaliter suum
          es<lb ed="#G" n="122" break="no"/>se naturae, quam assumit: sed solum communicatione 
          idio<lb ed="#G" n="123" break="no"/>matis, &amp; extrinseca denominatione, prout talis natura ess 
          <lb ed="#G" n="124"/>coniuncta diuino supposito, cui proprie, &amp; formaliter
          ip<lb ed="#G" n="125" break="no"/>sa deitas communicat suum esse: ideo si assumi ad esse 
          gra<lb ed="#G" n="126" break="no"/>tiae, &amp; assumi ad esse Dei modo supradicto, ad inuicem se 
          <lb ed="#G" n="127"/>arentur, tunc ille, qui assumeretur ad esse gratiae,
          ma<lb ed="#G" n="128" break="no"/>gis esset honorandus, quam ille, qui assumeretur ad esse 
          <lb ed="#G" n="129"/>Dei: nam intrinsece in isto, qui assumeretur ad esse ipsius 
          <lb ed="#G" n="130"/>Dei, nihil poneretur, quod esset dignum honore. Et per 
          <lb ed="#G" n="131"/>idem patet, quod non sequitur illud, quod iste socius ter 
          <lb ed="#G" n="132"/>tioiinfert, scilicet de eo, quod est esse caput totius creaturae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4404">
          <lb ed="#G" n="133"/>
          <pc type="indent"/>Ad confirmationem dicendum, quod Deus proprie 
          <lb ed="#G" n="134"/>non dicitur caput creaturae, quia caput debet esse eiusdem 
          <lb ed="#G" n="135"/>prdinis cum ceteris membris, seu cum illis, quorum 
          dici<lb ed="#G" n="136" break="no"/>tur esse caput: propter quod nobilissima creaturarum de 
          <lb ed="#G" n="137"/>et dici caput respectu ceterarum, &amp; quia humanitas do 
          <lb ed="#G" n="138"/>mini nostri lesu Christi est nobilissima creaturarum: quia 
          <lb ed="#G" n="139"/> si non secundum esse naturae, tamen secundum esse  
          <lb ed="#G" n="140"/>gratiae, &amp; gloriae, &amp; secundum potestatem a Deo sibi
          col<lb ed="#G" n="141" break="no"/>latam in ipso realiter, &amp; formaliter existentem,
          humani<lb ed="#G" n="142" break="no"/>tas Christi excedit omnem creaturam. Ideo Christus etiam 
          <lb ed="#G" n="143"/>secundum quod homo, est caput ois creaturae. Ecouerso 
          <lb ed="#G" n="144"/>autem esset de illa natura damnata, quae taliter esset assum 
          <lb ed="#G" n="145"/>ta, quod penitus careret dei gratia, nec significaretur aliqua 
          <lb ed="#G" n="146"/>ptante sibi a Deo collata, qua ceteris praeesset creaturis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4439">
          <!--919.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_224-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Vltimo <ref xml:id="HuYgTa-324753-Rd1e4449">iste socius reuerendus</ref> arguit contra illud, quod 
          <lb ed="#G" n="2"/>superius dixi, quod talis damnatus, postquam assumptus 
          <lb ed="#G" n="3"/>esset a diuino supposito, non maneret eodem modo dana 
          <lb ed="#G" n="4"/>tus quantum ad poenam accidentalem, quauis maneret
          eo<lb ed="#G" n="5" break="no"/>dem modo danatus quantum ad danationem, seu penam essentialem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4462">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>Et arguit sic. Si quoed minus videtur inesse inest, &amp; illuc 
          <lb ed="#G" n="7"/>quod magis: sed minus videtur, quod ille homo possit 
          ma<lb ed="#G" n="8" break="no"/>nere damnatus damnatione essentiali, quam accidentali 
          <lb ed="#G" n="9"/>quia essentialis damnatio est maior, &amp; deformior, quam  
          <lb ed="#G" n="10"/>accidentalis: sicut etiam beatitudo essentialis est
          perfe<lb ed="#G" n="11" break="no"/>ctior beatitudine accidentali. Dato etiam, quod maneat 
          <lb ed="#G" n="12"/>damnatio essentialis, tunc videtur, quod maneat odium, &amp; 
          <lb ed="#G" n="13"/>blasphemia: quia sicut beatitudo essentialis principaliter 
          <lb ed="#G" n="14"/>consistit in fruitione, seu dilectione Dei: sic damnatio 
          <lb ed="#G" n="15"/>essentialis videtur principaliter consistere in odio, &amp;
          de<lb ed="#G" n="16" break="no"/>testatione ipsius Dei: ergo sic respondendo ego videor 
          in<lb ed="#G" n="17" break="no"/>cidere in illud, quod volo vitare. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4493">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod minor non est vera. Ad 
          <lb ed="#G" n="19"/>probationem dicendum, quod quamuis damnatio 
          essen<lb ed="#G" n="20" break="no"/>tialis sit maior, quam accidentalis, prout vtraque per se
          ac<lb ed="#G" n="21" break="no"/>cipitur seorsum, tamen quia accidentalis poena, seu
          dam<lb ed="#G" n="22" break="no"/>natio reproborum praesupponit damnationem essentiale:
          igi<lb ed="#G" n="23" break="no"/>tur raone presuppositi, si maneret accidentalis danatio,
          m<lb ed="#G" n="24" break="no"/>ior maneret deformitas, quam si maneat sola damnatio 
          <lb ed="#G" n="25"/>essentialis. Etiam supposito, quod maneat sola essentialis 
          <lb ed="#G" n="26"/>damnatio, nulla ex hoc implicatur contradictio, sicut in 
          <lb ed="#G" n="27"/>plicaretur, si maneret talis accidentalis danatio, quae pro 
          <lb ed="#G" n="28"/>ueniret ex eo, quod talis damnatus actualiter Deum odi 
          <lb ed="#G" n="29"/>ret, &amp; blasphemaret quia, sicut superius patuit, t ales actus 
          <lb ed="#G" n="30"/>non elicerentur ab aliquo supposito, nisi diuino: quod es 
          <lb ed="#G" n="31"/>set contradictio: quia suppositum odiens Deum non
          pos<lb ed="#G" n="32" break="no"/>set esse summe bonum, nec per consequens diuinum, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-324753-d1e4531">
          <lb ed="#G" n="33"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum, nego consequentiam. Ad probatione 
          <lb ed="#G" n="34"/>dicendum, quod damnatio essentialis consistit in duplici 
          <lb ed="#G" n="35"/>poena. Quarum vna dicitur poena sensus, &amp; alia poena dani 
          <lb ed="#G" n="36"/>Poena sensus principaliter consistit in afflictione ignis 
          in<lb ed="#G" n="37" break="no"/>fernalis: Sed poena dani consistit in carentia visionis dininem 
          <lb ed="#G" n="38"/>essentiae, ac in catentia fruitionis diuinae bonitatis. Et ideo 
          <lb ed="#G" n="39"/>dato, quod aliquis damnatus non odiret Deum, adhuc
          pos<lb ed="#G" n="40" break="no"/>set pati damnationem essentialem: quia ad talem poenam, 
          <lb ed="#G" n="41"/>seu damnationem sufficit ignis infernalis cum diuinae 
          vi<lb ed="#G" n="42" break="no"/>sionis, ac fruitionis carentia. Quam visionem; ac etiam
          frui<lb ed="#G" n="43" break="no"/>tionem nobis concedat in patria beatorum ipse Deus 
          glo<lb ed="#G" n="44" break="no"/>riosus, qui viuit, &amp; regnat in saecula saeculorum. Ament 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>