<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_197-r"/>
        <cb ed="#G" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-308380"><!-- HuYgTa-l4d49q2 -->
        <head xml:id="HuYgTa-308380-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="HuYgTa-308380-Hd1e111" type="question-title">
          An beati nude videant diuinam essentiam.
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e114">
          <!--864.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="69"/>Questio. II. 
          <lb ed="#G" n="70"/>An beati nude videant diuinam essentiam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e125">
          <lb ed="#G" n="71"/>ITRVM beati nude videant diuinam essentiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e130">
          <lb ed="#G" n="72"/>
          <pc type="indent"/>Videtur, quod non 
          <lb ed="#G" n="73"/>quia ad hoc, quod potentiae cognitiuae delectabitis 
          <lb ed="#G" n="74"/>sit operatio, necesse est, quod inter obiectum, &amp;
          poten<lb ed="#G" n="75" break="no"/>tiam, debita, sit proportio: Sed cognitio beatorum est di 
          <lb ed="#G" n="76"/>lectabils, &amp; inter Dei nudam essentiam, &amp; quamcumque  
          <lb ed="#G" n="77"/>potentiam creatam, nulla est proportio, cum essentia 
          <lb ed="#G" n="78"/>Dei nuda sit siuspliciter infinita, &amp; omnis potentia crea 
          <lb ed="#G" n="79"/>ta sit finita: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e153">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>Contra, quicquid videtur sicuti est, hoc nude videtur,  
          <lb ed="#G" n="81"/>&amp; sine velaminc: Sed loan Apost. prima sua epistola
          di<lb ed="#G" n="82" break="no"/>cit, quod videbimus eum, scilicet Deum sicuti est: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e164">
          <lb ed="#G" n="83"/>
          <pc type="indent"/>Cum duplex sit beatitudo siviae, de qua dicitur in euam 
          <lb ed="#G" n="84"/>gelio beati pauperes spiritu &amp;c. &amp; patiiae, de qua dicit 
          <lb ed="#G" n="85"/>propheta, beati, qui habitant in domo tua domine, in sae 
          <lb ed="#G" n="86"/>cula saeculorum laudabunt te: de hac secunda
          beatitudi<lb ed="#G" n="87" break="no"/>e est praesens questio intelligenda, &amp; non de prima 
          <lb ed="#G" n="88"/>In qua, more solito, de quattuor est videndum 
          <lb ed="#G" n="89"/>Primo vtrum ad visionem nudam diuine essentiae ne 
          <lb ed="#G" n="90"/>cessario requiratur in vidente habitus luminis gloriae, di 
          <lb ed="#G" n="91"/>sponens ipsum ad huiusmodi visionem. Secundo de
          pri<lb ed="#G" n="92" break="no"/>cipali quaesito. Tertio, utrum omnes beati aequaliter 
          <lb ed="#G" n="93"/>videant diuinam essentiam. Quarto vtrum aliquis beatus 
          <lb ed="#G" n="94"/>videat omnia visibilia in diuina essentia 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e195">
          <lb ed="#G" n="95"/>RESOLVTIO. 
          <lb ed="#G" n="96"/>Nudae diuinae essentiae cognitio humano intellectui absquae lumine 
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>gioriae haud est impossibilis, quauis inteliectus creatus noudi 
          <lb ed="#G" n="98"/>niturni deitaten ab huiusmodi lmine formaliter perfectui 
          <lb ed="#G" n="99"/>existat. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e211">
          <lb ed="#G" n="100"/>
          <pc type="indent"/>A RTICVLV S 1. 
          <lb ed="#G" n="101"/>Vtrum ad visionem nudam diuinae essentiae
          neces<lb ed="#G" n="102" break="no"/>
          <pc type="indent"/>sario vequiratur in vidente habitus tmi 
          <lb ed="#G" n="103"/>
          <pc type="indent"/>nis gloriae d sponens ipsum ad
          hu<lb ed="#G" n="104" break="no"/>
          <pc type="indent"/>uismodi visionem
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e233">
          <lb ed="#G" n="105"/>VANTVM ad primum pono duas conclusiones 
          <lb ed="#G" n="106"/> Prima est, quod non est impossibile in huma 
          <lb ed="#G" n="107"/>no intellectu huiusmodi visionem fieri, sine lumine 
          <lb ed="#G" n="108"/>loriae.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e244">
          <lb ed="#G" n="109"/>1 Quia quandocumque aliquod obiectum
          intelligi<lb ed="#G" n="110" break="no"/>bile est immediate praesens alicui potentiae intellectiuae,  
          <lb ed="#G" n="111"/>&amp; sufficienter mouet huiusmodi potentiam ad sui
          visio<lb ed="#G" n="112" break="no"/>nem, seu cognitionem, tunt talis potentia nude
          po<lb ed="#G" n="113" break="no"/>test videre, seu cognoscere huiusmodi obiectum,
          maxi<lb ed="#G" n="114" break="no"/>me si tale obiectum praesentialiter mouet huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="115"/>potentiam sub ratione obiecti: Sed fine lumine gloriae 
          <lb ed="#G" n="116"/>Deus, qui est obiectum cognoscibile, potest esse
          imme<lb ed="#G" n="117" break="no"/>diate presens in ratione obiecti humano intellectur, &amp; 
          <!--865.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_197-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>potest ipsum sufficienter mouere ad sui cognitionem. 
          <lb ed="#G" n="2"/>seu visionem: ergo per diuinam potentiam fieri potest, 
          <lb ed="#G" n="3"/>quod humanus intellectus nude videat diuinam
          essen<lb ed="#G" n="4" break="no"/>tiam absque lumine gloriae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e282">
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>Maior videtur esse nota, quia si potentia cognitiua no 
          <lb ed="#G" n="6"/>cognoscit intuitiue aliquod obiectum, hoc vel est pro tam 
          <lb ed="#G" n="7"/>to, quia huiusmodi obiectum non est praesens tali poter 
          <lb ed="#G" n="8"/>tiae, vel si est praesens, tamen huiusmodi praesentia non  
          <lb ed="#G" n="9"/>sub ratione obiecti, sicut Deus est praesens omni intelli 
          <lb ed="#G" n="10"/>ctui, &amp; tamen non est praesens semper sub ratione obie 
          <lb ed="#G" n="11"/>cti, vel dato, quod sit pns sub ratione obiecti, tamen po 
          <lb ed="#G" n="12"/>tentia non sufficienter mouetur ab huiusmodi obiecto 
          <lb ed="#G" n="13"/>sicut non obstante praesentia cuiuscumque obiecti Deus 
          <lb ed="#G" n="14"/>potest suspendere potentiam, ne recipiat, vel percipia 
          <lb ed="#G" n="15"/>motionem praesentis obiecti: Sed omnia ista
          impedime<lb ed="#G" n="16" break="no"/>ta tolluntur in ista maiori: ergo &amp;c. Minor etiam patet 
          <lb ed="#G" n="17"/>quantum ad omnes suas partes: ideo &amp; 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e315">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, si Deus suae essentiaoe nudam visionem non 
          <lb ed="#G" n="19"/>posset immediate causare sine lumine gloriae in
          huma<lb ed="#G" n="20" break="no"/>no intellectu, hoc vel esset pro tanto, quia intellectus 
          <lb ed="#G" n="21"/>non posset huiusmodi visionem, quae est actus
          superna<lb ed="#G" n="22" break="no"/>turalis in se recipere, nisi mediante supernaturali dispo 
          <lb ed="#G" n="23"/>sitione: sicut dicit vna opinio, vel hoc esset propter
          ex<lb ed="#G" n="24" break="no"/>cessum obiecti, puta, quia potentia intellectiua human 
          <lb ed="#G" n="25"/>est finita: ideo quasi nullam proportionem habens ac 
          <lb ed="#G" n="26"/>obiectum infinitum, quale est essentia diuina, non potest 
          <lb ed="#G" n="27"/>huiusmodi obiectum nude intueri, nisi eleuetur aliqua 
          <lb ed="#G" n="28"/>supernatur ali dispositione, puta ipso lumine glorie, sicui 
          <lb ed="#G" n="29"/>dicit alia opinio 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e346">
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Sed primum istorum non sufficit, quia si: intellectus 
          <lb ed="#G" n="31"/>humanus non posset recipere actum supernaturalem, n 
          <lb ed="#G" n="32"/>si mediante dis positone supernaturali, cum omnis
          dis<lb ed="#G" n="33" break="no"/>posito supernaturalis sit actus supernaturalis: igitur ve 
          <lb ed="#G" n="34"/>erit processus in infinitum in huiusmodi supernaturali 
          <lb ed="#G" n="35"/>bus dispositonibus vel intellectus numquam recipie 
          <lb ed="#G" n="36"/>aliquem actum supernaturalem, quorum vtrumque est 
          <lb ed="#G" n="37"/>inconueniens. Nec potest dici secundum, quia diuina e 
          <lb ed="#G" n="38"/>sentia non solum excedit in infinitum intellectum, acce 
          <lb ed="#G" n="39"/>ptum sine lumine gloriae, sed etiam excedit in infinitum 
          <lb ed="#G" n="40"/>Intellectum lumine gloriae informatum, quia per addi 
          <lb ed="#G" n="41"/>tionem finiti ad infinitum non tollitur excessus infinitus 
          <lb ed="#G" n="42"/>Sed lumen gloriae est finitum, cum sit quid creatum 
          <lb ed="#G" n="43"/>Si igitur propter infinitum e xcessum obiecti non posset 
          <lb ed="#G" n="44"/>Deus causare nudam visionem suae essentiae in humant 
          <lb ed="#G" n="45"/>intellectu absque lumine gloriae, tunc nec mediante hu 
          <lb ed="#G" n="46"/>iusmodi lumine posset talem visionem causare, quod om 
          <lb ed="#G" n="47"/>hino est contra fidem
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e390">
          <lb ed="#G" n="48"/>3 Praeterea, nihil est simpliciter impossibile, quod e 
          <lb ed="#G" n="49"/>uidentem non implicat contradictionem: Sed praedictam 
          <lb ed="#G" n="50"/>visionem esse in humano intellectu, &amp; lumen gloriae no 
          <lb ed="#G" n="51"/>esse nen sunt contradictoria, quia in his duabus propos 
          <lb ed="#G" n="52"/>tionibus aliud affirmatur, &amp; aliud negatur 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e403">
          <lb ed="#G" n="53"/>
          <pc type="indent"/>Preterea, pro ista conclusione etiam faciunt ea 
          <lb ed="#G" n="54"/>quae dixi in <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e411">prologo primi libri quaest. 2. artic. 1.
            conclu<lb ed="#G" n="55" break="no"/>sione prima</ref>. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e417">
          <lb ed="#G" n="56"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam conclusionem sunt quidam, qui
          di<lb ed="#G" n="57" break="no"/>cunt, quod simpliciter impossibile sit, &amp; contradictioni 
          <lb ed="#G" n="58"/>simplicet, praedictam visionem inesse hum ano intellectui 
          <lb ed="#G" n="59"/>sine lmine gloriae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e431">
          <lb ed="#G" n="60"/>
          <pc type="indent"/>Quia hoc posito visio supernatur alis non esset su 
          <lb ed="#G" n="61"/>pernatur alis, quod de plano est contradictio Probatur 
          <lb ed="#G" n="62"/>consequentia, quia omnis illa visio est naturalis homini 
          <lb ed="#G" n="63"/>quam ex puris suis naturalibus homo potest attingeru 
          <lb ed="#G" n="64"/>&amp; cui potentia intellectiua hominis ex puris suis naturi 
          <lb ed="#G" n="65"/>libus, sine supernatur ali dispositone est proportionata 
          <lb ed="#G" n="66"/>Sed si in humano intellectu fieret nuda visio diuinae es 
          <lb ed="#G" n="67"/>sentiae sine lumine glorie, tunc huiusmodi visionem ho 
          <lb ed="#G" n="68"/>mo ex puris suis naturalibus attingeret, &amp; potentia eiu 
          <lb ed="#G" n="69"/>ntellectiua ex puris suis naturalibus esset tali visioni, 
          <lb ed="#G" n="70"/>portionata: ergo talis visio esset homini naturalis: Sed 
          <lb ed="#G" n="71"/>ex altera parte huiusmodi visio est supernaturalis, quia 
          <lb ed="#G" n="72"/>cum ipsa immediate attingitur finis supernaturalis:
          lgi<lb ed="#G" n="73" break="no"/>tur actus naturalis non esset naturalis, &amp; actus superna¬ 
          <!--865.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>turalis non esset supernaturalis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e473">
          <lb ed="#G" n="75"/>2 Preterea, error est dicere, quod ex poris naturalil 
          <lb ed="#G" n="76"/>possimus consequi vitam aeternam: Sed predicta tisio e 
          <lb ed="#G" n="77"/>vita eterna, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e482">
          <lb ed="#G" n="78"/>
          <pc type="indent"/>Maior probatur, quia non minus: sed magis excedi 
          <lb ed="#G" n="79"/>vires hominis naturales consecutio vitae eternae, qua cum 
          <lb ed="#G" n="80"/>secutio gratiae disponentis, &amp; preparantis ad vitam aete 
          <lb ed="#G" n="81"/>nam: Sed in hoc errauit Pelagius, quod dixit hominem 
          <lb ed="#G" n="82"/>posse consequi gratiam ex puris suis naturalibus, ut po 
          <lb ed="#G" n="83"/>tet <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e499">lib. 2. dist. 7. artic. 3</ref>. Minor patet in loann vbi ait sal 
          <lb ed="#G" n="84"/>uator, Hec est vita aeterna, vt cognoscant te Dum, &amp;c 
          <lb ed="#G" n="85"/>tera ibidem 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e507">
          <lb ed="#G" n="86"/>
          <pc type="indent"/>Preterea, nullus actus elicitus a nuda potentia, po¬s 
          <lb ed="#G" n="87"/>test esse beatificus, sed nuda visio diuinae essentiae est a 
          <lb ed="#G" n="88"/>ctus beatificus ergo non potest inesse potentiae, nisi si 
          <lb ed="#G" n="89"/>disposita per habitum luminis gloriae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e520">
          <lb ed="#G" n="90"/>
          <pc type="indent"/>Maior patet. quia actus efficitur delectabilis median 
          <lb ed="#G" n="91"/>habitu, sed actus beatificus non potest esse non delecta 
          <lb ed="#G" n="92"/>bilis: ergo non potest elici a potentia sine habitu. Maiol 
          <lb ed="#G" n="93"/>habetur ex. <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e533">2. Ethic</ref>. vbi dicitur, quod signum est genera 
          <lb ed="#G" n="94"/>ti habitus habere delectationem in operc. Minor de 
          <lb ed="#G" n="95"/>se est nota 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e541">
          <lb ed="#G" n="96"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, nullus actus elicitus sine habitu, potess 
          <lb ed="#G" n="97"/>esse delectabilis, nisi sit simpliciter naturalis, &amp; quant 
          <lb ed="#G" n="98"/>ad substantiam actus, &amp; quantum ad modum ergo sipr 
          <lb ed="#G" n="99"/>dicta visio est communicabilis humano intellectui absou 
          <lb ed="#G" n="100"/>habitu, tunc vel erit actus simpliciter naturalis, vel
          nul<lb ed="#G" n="101" break="no"/>lo modo erit delectabilis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e560">
          <lb ed="#G" n="102"/>
          <pc type="indent"/>P reterea, Deus hum ano intellectui non semper est 
          <lb ed="#G" n="103"/>praesens sub ratione obiecti: ergo non potest ei esse pra 
          <lb ed="#G" n="104"/>sens per modum obiecti, nisi mediante habitu: sed Des 
          <lb ed="#G" n="105"/>us non potest causare in intellectu humano nudam
          vi<lb ed="#G" n="106" break="no"/>sionem suae essentiae, nisi sit praesens intellectui per mo 
          <lb ed="#G" n="107"/>dum obiecti, ergo non poterit causare huiusmodi vsio 
          <lb ed="#G" n="108"/>nem, nisi mediante habitu. Consequentia accepta i 
          <lb ed="#G" n="109"/>maiori patet ex hoc, quia postquam Deus non fuit praesrta 
          <lb ed="#G" n="110"/>per modum obiecti, tunc non potest fieri praesens po 
          <lb ed="#G" n="111"/>modum obiecti, nisi aliqua fiat mutatio, talis autem mi 
          <lb ed="#G" n="112"/>tatio non potest fieri ex parte Dei: ergo necessario ho 
          <lb ed="#G" n="113"/>ex parte potentiae, cui obiicitur, &amp; per conseques, sipri 
          <lb ed="#G" n="114"/>natura, quam ipsa potentia eliciat actum praedictae visio 
          <lb ed="#G" n="115"/>nis aliqua mut atio fiet circa ipsam per nouam recepus 
          <lb ed="#G" n="116"/>nem luminis gloriae 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e597">
          <lb ed="#G" n="117"/>
          <pc type="indent"/>Patet etiam antecedens, quia si Deus semper esse 
          <lb ed="#G" n="118"/>praesens intellectui per modum obiecti, tunc semper mi 
          <lb ed="#G" n="119"/>ueret potentiam ad iam dictam visionem, &amp; vic homo 
          <lb ed="#G" n="120"/>semper videret nude diuinam essentiam. Sicut enim Den 
          <lb ed="#G" n="121"/>non est presens in ratione principij productiui, vel con 
          <lb ed="#G" n="122"/>seruatiui, nisi pro tunc quando creat, vel conseruat. si 
          <lb ed="#G" n="123"/>non est praesens in ratione obiecti, nisi pro tuncquando 
          <lb ed="#G" n="124"/>obiectiue mouet. Minor etiam patet
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e619">
          <lb ed="#G" n="125"/>4 Praeterea, aut visio praedicta habet necessariam ha 
          <lb ed="#G" n="126"/>bitudinem ad lumen gloriae, aut non. Sisie, tunc habi 
          <lb ed="#G" n="127"/>tur intentum, quia tunc nullo modo poterit esse huio 
          <lb ed="#G" n="128"/>di vitio, nisi mediante illo lumine. Si non, tunc huiuima 
          <lb ed="#G" n="129"/>di visio non dependeret a lumine, etiam supposito, qudl 
          <lb ed="#G" n="130"/>videns habeat in se lumen gloriae Sicut enim aedificad 
          <lb ed="#G" n="131"/>non dicitur actus musicae, dato, quod musica sit in edm 
          <lb ed="#G" n="132"/>catore: eo, quod aedificatio non habeat necessariam ha 
          <lb ed="#G" n="133"/>bitudinem ad musicam, Sic quamuis lumen gloriae inm 
          <lb ed="#G" n="134"/>alicui beato, tamen visio beatifiea non dicetur actus i 
          <lb ed="#G" n="135"/>lius luminis, quod est absurdum dicero 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e645">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, intellectus non potest suscipere acus 
          <lb ed="#G" n="137"/>naturalis obiecti, nisirecipiat lumen naturale, ergo no 
          <lb ed="#G" n="138"/>poterit recipere actum supernaturalis obiecti, ioted 
          <lb ed="#G" n="139"/>piat lumen supernaturale, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e658">
          <lb ed="#G" n="140"/>
          <pc type="indent"/>Antecedens patet Probatur consequentia quia mi 
          <lb ed="#G" n="141"/>norem proportionem habet intellectus respectu obio 
          <lb ed="#G" n="142"/>cti supernaturalis sine lumine supernaturali, quam ro 
          <lb ed="#G" n="143"/>spectu obiecti naturalis sine lumine naturali, ergo N 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e671">
          <lb ed="#G" n="144"/>
          <pc type="indent"/>Sed ista vel falsum supponunt, vel saltem noncindi 
          <lb ed="#G" n="145"/>dunt conclusionem quam eorum adductores
          inte<lb ed="#G" n="146" break="no"/>dunt 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e683">
          <!--866.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_198-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Ad primum igitur dicendum quod consequentia non 
          <lb ed="#G" n="2"/>tenet. Ad probationem dicendum, quod minor est
          fal<lb ed="#G" n="3" break="no"/>sa, quia praedicto casu posito, tunc homo non ex suis
          pu<lb ed="#G" n="4" break="no"/>ris naturalibus videret nude diuinam essentiam: sed ex 
          <lb ed="#G" n="5"/>quodam speciali modo diuinae influentiae, quo Deus spi 
          <lb ed="#G" n="6"/>cialiter ad huiusmodi visionem moueret humanum
          in<lb ed="#G" n="7" break="no"/>tellectum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e707">
          <lb ed="#G" n="8"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum patet per iam dicta, quia non ex puris 
          <lb ed="#G" n="9"/>naturalibus consequeretur homo huiusmodi visionem, 
          <lb ed="#G" n="10"/>ficut argumentum istud presupponit sed potius hoc
          con<lb ed="#G" n="11" break="no"/>tingeret per specialem dei infiuentiam, &amp; singularem 
          <lb ed="#G" n="12"/>motionem: ideo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e723">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod concessa maiori, &amp; mino 
          <lb ed="#G" n="14"/>ri, non sequitur illa conclusio, quae infertur: quia dato, quod 
          <lb ed="#G" n="15"/>potentia esset nuda quo ad informationem luminis glo 
          <lb ed="#G" n="16"/>riae, tamen non esset nuda quo ad supernaturalem
          mo<lb ed="#G" n="17" break="no"/>tionem, &amp; eleuationem, quae fieret per admirabilem, &amp; 
          <lb ed="#G" n="18"/>specialem dei influentiam, ratione cuius, huiusmodi
          vi<lb ed="#G" n="19" break="no"/>sio non minus esset delectabilis, si deus vellet illo
          mo<lb ed="#G" n="20" break="no"/>do hominem beatificare, quam sit modo mediante
          lu<lb ed="#G" n="21" break="no"/>mine gloriae, ideo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e747">
          <lb ed="#G" n="22"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum, nego primam propositionem, quia cau 
          <lb ed="#G" n="23"/>falitas, qua habitus est causa delectationis, reducitur ad 
          <lb ed="#G" n="24"/>genus cause efficientis, &amp; per consequens, deus huiusmo 
          <lb ed="#G" n="25"/>di causalitate per seipsum potest perfecte supplere, cum 
          <lb ed="#G" n="26"/>deus omne illud possit immediate per seipsum efficere, 
          <lb ed="#G" n="27"/>quod potest mediante quocumque secundo, seu creato 
          <lb ed="#G" n="28"/>agente. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e767">
          <lb ed="#G" n="29"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum, nego consequentiam. Ad probationem 
          <lb ed="#G" n="30"/>dicendum, quod huiusmodi mutatio fieret ex parte
          po<lb ed="#G" n="31" break="no"/>sentiae intellectiuae: tamen non esset necesse, quod fieret 
          <lb ed="#G" n="32"/>per infusionem habitus, sed per supernaturalem
          motio<lb ed="#G" n="33" break="no"/>nem &amp; per dei specialem influentiam 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e783">
          <lb ed="#G" n="34"/>
          <pc type="indent"/>vnde patet, quod in ista prob atione committitur
          fal<lb ed="#G" n="35" break="no"/>lacia consequentis, quia multis aliis modis potest Deus 
          <lb ed="#G" n="36"/>intellectum humanum immutare, quam per infusionem 
          <lb ed="#G" n="37"/>uminis glorie: Sicut enim deus absque sui mutatione 
          <lb ed="#G" n="38"/>de nouo dictus est creator: ex eo, quod de nouo
          produm<lb ed="#G" n="39" break="no"/>xit creaturam in esse, sic dato, quod nullum habitum in 
          <lb ed="#G" n="40"/>funderet humano intellectui, tamen de nouo posset
          es<lb ed="#G" n="41" break="no"/>se praesens in ratione obiecti: ex eo, quod absque sui mu 
          <lb ed="#G" n="42"/>ratione moueret huiusmodi intellectum ad suae essentiae 
          <lb ed="#G" n="43"/>intuitionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e810">
          <lb ed="#G" n="44"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum ad raiorem, quod visio illa ha 
          <lb ed="#G" n="45"/>bet contingentem &amp; non necessariam habitudinem ad 
          <lb ed="#G" n="46"/>Tumen gloriae, reducendo huiusmodi habitudinem in ab 
          <lb ed="#G" n="47"/>Tolutam dei potentiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e823">
          <lb ed="#G" n="48"/>
          <pc type="indent"/>Sicut enim generatio equi non habet necessariam ha 
          <lb ed="#G" n="49"/>Ditudinem ad motum coeli, prout huiusmodi generatio 
          <lb ed="#G" n="50"/>educitur ad potentiam Dei, quia posset Deus facere, quod 
          <lb ed="#G" n="51"/>aequus generaret equum, etiam cessante motu coeli,
          ha<lb ed="#G" n="52" break="no"/>et tamen huiusmo di generatio necessariam habitudi 
          <lb ed="#G" n="53"/>mattad motum celi, prout hmoni habitudoreducitur ad poten 
          <lb ed="#G" n="54"/>ian equi, quia equus, quantum de se est, numquam
          ge<lb ed="#G" n="55" break="no"/>meratet equum, nisi supposito motu coeli: Sic visio
          diui<lb ed="#G" n="56" break="no"/>nae essentiae non habet necessariam habitudinem ad lu 
          <lb ed="#G" n="57"/>amen gloriae, ipsam reducendo ad potentiam dei, quae mul 
          <lb ed="#G" n="58"/>is aliis modis potest huiusmodi visionem causare, qua 
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>mediante lumine gloriae, dato bene, quod huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="60"/>nabitudo sit necessaria, pensatis praecise viribus humani 
          <lb ed="#G" n="61"/>mtellectus cum exclusione specialis Dei influentiae. Fi 
          <lb ed="#G" n="62"/>per hoc patet, quod similitudo de aedificatione &amp; musi 
          <lb ed="#G" n="63"/>ea non est ad propositum, quia non solum in ordine ad 
          <lb ed="#G" n="64"/>potentiam dei aedificatio non habet necessariam habitu 
          <lb ed="#G" n="65"/>dinem ad musicam, sed etiam non habet huius modi ha 
          <lb ed="#G" n="66"/>bitudinem in ordine ad potentiam ipsius aedificatoris. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e871">
          <lb ed="#G" n="67"/>
          <pc type="indent"/>Ad septimum dicendum, quod loquendo de poten 
          <lb ed="#G" n="68"/>tia dei, tunc antecedens non est verum, quia lumen na 
          <lb ed="#G" n="69"/>tur aliter requisitum in cognitione naturali intellectus 
          <lb ed="#G" n="70"/>postibilis, est ipse intellectus agens, Vt patet.:: de anima 
          <lb ed="#G" n="71"/>ed omnem causalitatem intellectus agentis, quam ha 
          <lb ed="#G" n="72"/>er super intellectum possibilem, deus pot est supplero 
          <lb ed="#G" n="73"/>sine intellectu agente, cum talis causalitas reducitur ad 
          <!--866.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>genus causae efficientis: ideo &amp;c.Etiam potest negati con 
          <lb ed="#G" n="75"/>sequentia, quia nulla res naturalis natur aliter intellig 
          <lb ed="#G" n="76"/>bilis est per se lux, quae naturaliter possit illabi humant 
          <lb ed="#G" n="77"/>menti: Sed essentia diuina est lux vera, illuminans om 
          <lb ed="#G" n="78"/>nem hominem venientem in hunc mundum. 1oan Deis 
          <lb ed="#G" n="79"/>enim lux est, &amp; non sunt in eo vllae tenebre, vt ait beaus 
          <lb ed="#G" n="80"/>loannes prima sua epistola De qua luce ait Augusti. in 
          <lb ed="#G" n="81"/>quodam libello, qui incipit, Cognoscam te conditoi me 
          <lb ed="#G" n="82"/>us, Olumen verum, lumen sanctum, lumen admirabile, 
          <lb ed="#G" n="83"/>lumen delectabile, lumen superlaudabile, quod illum nat 
          <lb ed="#G" n="84"/>pculos angelorum. Etiam ista lux per intimum illapsum 
          <lb ed="#G" n="85"/>coniungitur humanae mentiideo dato, quod nulla res 
          <lb ed="#G" n="86"/>naturalis possit sui cognitionem causare in humano
          in<lb ed="#G" n="87" break="no"/>tellectu, nisi mediante lumine naturali, ab huiusmodi rea 
          <lb ed="#G" n="88"/>liter differente, tamen essentia diuina potest per seipsam 
          <lb ed="#G" n="89"/>causare sui cognitionem in humano intellectu absque 
          <lb ed="#G" n="90"/>requisitione cuiuscumque luminis a se, realiter
          diffe<lb ed="#G" n="91" break="no"/>rentis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e934">
          <lb ed="#G" n="92"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio secuda est, quid quilibet Christianus tenetur 
          <lb ed="#G" n="93"/>ponere, &amp; fateri, quod intellectus creatus nude, &amp; beati 
          <lb ed="#G" n="94"/>fice videns diuinam essentiam, de facto sit informatus lu 
          <lb ed="#G" n="95"/>mine ploriae, quamuis de possibili virtute diuina possit 
          <lb ed="#G" n="96"/>oppositum fitri modo, quo dictum est in conclusione 
          <lb ed="#G" n="97"/>praecedenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e952">
          <lb ed="#G" n="98"/>Quia quilibet Christianus tenetur hoc confiteri, quod 
          <lb ed="#G" n="99"/>determinatum est per concilium sanctae matris ecclesiae. 
          <lb ed="#G" n="100"/>Sed intellectum uisione diuinae essentiae beatum esse in 
          <lb ed="#G" n="101"/>formatum lumine gloriae, est determinatum in concilio 
          <lb ed="#G" n="102"/>viennensi, &amp; habetur in constitutionibus Clementinis,  
          <lb ed="#G" n="103"/>ergo &amp;cetera. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e968">
          <lb ed="#G" n="104"/>Ad hanc autem determinationem sancti patres illius 
          <lb ed="#G" n="105"/>concilij potetant moueri ex illo verbo, psalmi, Signatum 
          <lb ed="#G" n="106"/>est super nos lumen vultus tui domine, dedisti laetitiam 
          <lb ed="#G" n="107"/>in corde meo. Et etiam ex illo, Apud te est fons vitae, &amp;. 
          <lb ed="#G" n="108"/>lumine tuo videbimus lume, Quasi dicat propheta ipss 
          <lb ed="#G" n="109"/>leo, In lumine tuo i in lumine gloriaes, quod cum sit
          lu<lb ed="#G" n="110" break="no"/>men creatum, est tuum effectiue, videbimus lumen, quod 
          <lb ed="#G" n="111"/>tu es deus ipse, lumen scilicet increatum tuae diuinae es 
          <lb ed="#G" n="112"/>entiae. Vnde etiam beatus Augustinus quoddam praelu 
          <lb ed="#G" n="113"/>dium istius luminis gloriae in seipso persentiens post ver 
          <lb ed="#G" n="114"/>ba praedicta de lumine diuinae essentiae, sic ait, Ecce iam 
          <lb ed="#G" n="115"/>video lumen caeli, intus lucet in oculis mentis meae ra 
          <lb ed="#G" n="116"/>dius desuper a facie luminis tui, &amp; laetificat omnia ossa 
          <lb ed="#G" n="117"/>mea, o si perficeretur in me, auge quaeso luminis auctori 
          <lb ed="#G" n="118"/>auge quaeso, quod intus lucet in me, dilatetur obsecro, 
          <lb ed="#G" n="119"/>lilatetur a te¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1006">
          <lb ed="#G" n="120"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS f. 
          <lb ed="#G" n="121"/>Vtrum beati nude videant diuinam essentiam 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1015">
          <lb ed="#G" n="122"/>VANTVM ad secundum articulum quid sit dicen 
          <lb ed="#G" n="123"/>
          <pc type="indent"/>e dum, patet ex his, quae dixi <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1023">libro 3. distin. 14. arti</ref> 
          <lb ed="#G" n="124"/>. lllis igitur dictis ad praesens suppositis, est aduertendum; 
          <lb ed="#G" n="125"/>quod duae sunt opiniones, quae quamuis nobiscum conce 
          <lb ed="#G" n="126"/>dant, quod quilibet beatus nude videat essentiam diui 
          <lb ed="#G" n="127"/>nam: tamen modus, quo huiusmodi veritatem declarant,  
          <lb ed="#G" n="128"/>non videtur esse verus. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1038">
          <lb ed="#G" n="129"/>
          <pc type="indent"/>Nam vna istarum opinionum ponit, quod quamuis 
          <lb ed="#G" n="130"/>diuina essentia non videatur per medium, se habens por 
          <lb ed="#G" n="131"/>modum obiecti cogniti, quod ipsi appellant medium quod 
          <lb ed="#G" n="132"/>taemen videtur per medium, quod est ratio cognoscendi; 
          <lb ed="#G" n="133"/>quod ipsi appellant medium quo, &amp; hoc medium non 
          <lb ed="#G" n="134"/>est aliud, quam species, seu similitudo ipsius obiecti, is 
          <lb ed="#G" n="135"/>formans ipsum intellectum, &amp; repraesentans ipsum obie 
          <lb ed="#G" n="136"/>ctum Quod autem essentia diuina aliter non possit com 
          <lb ed="#G" n="137"/>gnosci, nisi mediante huiusmodi specle, ipsi probat. sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1062">
          <lb ed="#G" n="138"/>
          <pc type="indent"/>Omnis cognitio fit per assimilationem, Sed intelle 
          <lb ed="#G" n="139"/>ctus creatus non potest alsimilari diuinae essentie, nisi 
          <lb ed="#G" n="140"/>mediante specie intelligibili ipsum informante, ergo 
          <lb ed="#G" n="141"/>&amp;cetera.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1075">
          <!--867.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_198-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>praeterea, sicut se habet potentia visiua ad visibile, 
          <lb ed="#G" n="2"/>4 se habet potentia intellectiua ad intelligibile: Sed po 
          <lb ed="#G" n="3"/>tntia visiua, cum sit indeterminata de se ad omnia visi 
          <lb ed="#G" n="4"/>biia, in nullum fertur determinate, nisi illius specie, &amp; si 
          <lb ed="#G" n="5"/>miltudine sit informata: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1095">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, secundum naturam omnis operatio est; 
          <lb ed="#G" n="7"/>forma: Sed gratia, &amp; gloria, non destruunt naturam, quam 
          <lb ed="#G" n="8"/>uis terficiant eam: ergo in gloria, seu in vita beata, visio 
          <lb ed="#G" n="9"/>diuiaae essentiae elicietur ab intellectu mediante aliqua 
          <lb ed="#G" n="10"/>forma: huiusmodi autem forma non potest esse aliud, 
          <lb ed="#G" n="11"/>quam species intelligibilis: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1114">
          <lb ed="#G" n="12"/>4 Praeterea, huiusmodi visio non est infinita: ergo
          ne<lb ed="#G" n="13" break="no"/>tesse est, quod immediatum eius principium sit aliqua 
          <lb ed="#G" n="14"/>sp ecies creata, &amp; finita, &amp; non immediate essentia 
          <lb ed="#G" n="15"/>diuina. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1125">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>Antecedens patet. Probatur consequentia, quia
          sem<lb ed="#G" n="17" break="no"/>per oportet esse proportionem inter operationem, &amp;im 
          <lb ed="#G" n="18"/>mediatum principium operationis: Sed finiti ad infinitu 
          <lb ed="#G" n="19"/>nulla est proportio, ergo vel illa visio erit infinita, vel 
          <lb ed="#G" n="20"/>praeter essentiam diuinam aliqua species finita erit
          im<lb ed="#G" n="21" break="no"/>mediatum eius principium 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1143">
          <lb ed="#G" n="22"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, nulli rei potest aliqua operatio compete 
          <lb ed="#G" n="23"/>re, secundum quod est in potentia, sed tantum modo, pr 
          <lb ed="#G" n="24"/>ut est in actu per aliquam formam Sed intellectus homi 
          <lb ed="#G" n="25"/>nis est de se pura potentia in menere intelligibilium, &amp;  
          <lb ed="#G" n="26"/>deus non petest esse forma inhaerens intellectui ergo ne 
          <lb ed="#G" n="27"/>cesse est, vt intellectus informetur specie intelligibili ad  
          <lb ed="#G" n="28"/>hoc, vt possit elicere actum videndi ipsam diuinam
          es<lb ed="#G" n="29" break="no"/>sentiam. 
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Maior patet, quia semper actus secundus, quae est ope 
          <lb ed="#G" n="31"/>ratio, praesupponit actum primum sformam, quae est pri 
          <lb ed="#G" n="32"/>cipium operationis. Minor etiam patet, quantum ad pri 
          <lb ed="#G" n="33"/>mam partem, quia sicut ait <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1175">Commentator. 3. de anima</ref>, 
          <lb ed="#G" n="34"/>ficut materia prima est pura potentia in genere entium, 
          <lb ed="#G" n="35"/>sic intellectus noster est pura potentia in genere
          intelli<lb ed="#G" n="36" break="no"/>gibilium. Patet etiam, quantum ad secundam parte, 
          <lb ed="#G" n="37"/>quia actus purus non potest alicui subiecto formaliter 
          <lb ed="#G" n="38"/>inhaerere. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1190">
          <lb ed="#G" n="39"/>
          <pc type="indent"/>praeterea, nulla uirtute potest fieri, quod sensus co 
          <lb ed="#G" n="40"/>gnoscat aliquod sensibile, nisi informetur eius specie: es 
          <lb ed="#G" n="41"/>so nec intellectus potest cognoscere aliquod intelligibi 
          <lb ed="#G" n="42"/>e, nisi informetur eius similitudine. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1203">
          <lb ed="#G" n="43"/>
          <pc type="indent"/>Sed ista opinio stare non potest, quia species non
          re<lb ed="#G" n="44" break="no"/>quiritur in cognitione intellectiua, nisi vel quia obiectum 
          <lb ed="#G" n="45"/>non est praesens intellectui, vel dato, quod aliquo modo 
          <lb ed="#G" n="46"/>sit presens, tamen non est actu intelligibile: Sicut posit 
          <lb ed="#G" n="47"/>quod phantasma lapidis sit praesens intellectui, tamen an 
          <lb ed="#G" n="48"/>tequam illustratione intellectus agentis species lapidis 
          <lb ed="#G" n="49"/>deriuetur a phantasmate &amp; recipiatur in intellectu
          pos<lb ed="#G" n="50" break="no"/>sibili, tunc phantasma solum fuit potentia intelligibile, 
          <lb ed="#G" n="51"/>&amp; non actu: Sed neutro istorum modorum necesse ess 
          <lb ed="#G" n="52"/>ponere speciem in visione diuinae essentiae: quia essentia 
          <lb ed="#G" n="53"/>diuina est intime presens omni creaturae, ut patet per Au 
          <lb ed="#G" n="54"/>gust. in lib confess. &amp; non est potentia intelligibilis, sed  
          <lb ed="#G" n="55"/>actualissime intelligibilis, quia cum sola materialis poten 
          <lb ed="#G" n="56"/>tialitas impediat intelligibilitatem actualem: sequitur; 
          <lb ed="#G" n="57"/>quod deus, qui est actus purissimus, &amp; totaliter immate 
          <lb ed="#G" n="58"/>rialis, sit summe, &amp; actualissime intelligibilis.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1242">
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dice ndum, quod maior proposito, prout 
          <lb ed="#G" n="60"/>osita est ab Arist. &amp; ab aliis naturalibus philosophis est 
          <lb ed="#G" n="61"/>intelligenda de cognitione naturali, &amp; maxime prout p 
          <lb ed="#G" n="62"/>assimilationem intelligere volumus specie intelligibile; 
          <lb ed="#G" n="63"/>&amp; non est intelligenda de cognitione supernaturali, in 
          <lb ed="#G" n="64"/>qua res intellecta, existens actu intelligibilis per seipsam 
          <lb ed="#G" n="65"/>praesens est intellectui actualiter, mouens ipsum in ratio 
          <lb ed="#G" n="66"/>ne obiecti intelligibilis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1265">
          <lb ed="#G" n="67"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod dato, quod maior sit 
          <lb ed="#G" n="68"/>concedenda, loquendo de tali intelligibili, quod per
          se<lb ed="#G" n="69" break="no"/>ipsum non est praesens intellectui, tamen quantum trahi 
          <lb ed="#G" n="70"/>tur ad propositum, non est concedenda, loquendo de ta 
          <lb ed="#G" n="71"/>li intelligibili, quod per seipsum est intime praesens
          in<lb ed="#G" n="72" break="no"/>tellectui Etiam posset negari minor, quia secundum Au 
          <lb ed="#G" n="73"/>gu in lib de Tri nihil aliud generatur in oculo ab obie¬ 
          <!--867.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>cto visibili, quam ipsa visio.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1291">
          <lb ed="#G" n="75"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod concessa maiori, &amp; mino 
          <lb ed="#G" n="76"/>ri, adhuc non habetur, quod huiusmodi forma non
          pos<lb ed="#G" n="77" break="no"/>sit esse aliud quam species: quia dicetur, quod
          hiuiusmo<lb ed="#G" n="78" break="no"/>di forma est ipsa diuina essentia non inhaerens, sed actua 
          <lb ed="#G" n="79"/>iter praesens sub ratione obiecti actu mouentis
          intelle<lb ed="#G" n="80" break="no"/>ctum ad eliciendum actum circa ipsam. Etiam, vt patuit 
          <lb ed="#G" n="81"/>in articulo praecedenti conclusione secunda, intellectus. 
          <lb ed="#G" n="82"/>beatus est inhaerenter informatus lumine gloriae, quod  
          <lb ed="#G" n="83"/>est forma valde nobilis eleuans intellectum ad
          diuinae<lb ed="#G" n="84" break="no"/>essentiae visionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1317">
          <lb ed="#G" n="85"/>
          <pc type="indent"/>Ad 4. nego consequentiam. Ad probationem dicendum 
          <lb ed="#G" n="86"/>ad maiorem, quod quamuis requiratur pportio, tamen 
          <lb ed="#G" n="87"/>non requiritur proportio quantitatiuae commensuratio 
          <lb ed="#G" n="88"/>nis: sed sufficit proportio habitudinis agentis ad patiens,  
          <lb ed="#G" n="89"/>&amp; econuerso. Et talis proportio potest esse inter finitum 
          <lb ed="#G" n="90"/>&amp; infinitum, quia deus qui est infinitus, pot mouere rem 
          <lb ed="#G" n="91"/>finitam, &amp; potest agere in eam. Vnde non est
          inconue<lb ed="#G" n="92" break="no"/>niens, quod agens infinitum principiet actionem finitam 
          <lb ed="#G" n="93"/>in subiecto finito, &amp; maxime quando mouet ipsum sub 
          <lb ed="#G" n="94"/>rone finita, sicut est in proposito, vt declaraui in i lib¬  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1343">
          <lb ed="#G" n="95"/>
          <pc type="indent"/>Ads, dicendum, quod operationem alicui competere 
          <lb ed="#G" n="96"/>pont dupliciter intelligi. Vno modo actiue. Alio modo rece 
          <lb ed="#G" n="97"/>tiue Primo modo maior est vera: sed secudo modo non 
          <lb ed="#G" n="98"/>est vera, &amp; ideo non valet in proposito, quia respectu
          vi<lb ed="#G" n="99" break="no"/>sionis diuinae essentiae, ipsa diuina essentia est mouens 
          <lb ed="#G" n="100"/>&amp; actiue se habes, ipse vero intellectus sic dicitur elicient 
          <lb ed="#G" n="101"/>huiusmodi visionem, quod tamen vere est r ecipiens, &amp;  
          <lb ed="#G" n="102"/>assiue se habens. Et ideo dato, quod ipse intellectus nul 
          <lb ed="#G" n="103"/>la forma a se realiter differente esset informatus, tamen 
          <lb ed="#G" n="104"/>adhuc posset beatificari huiusmodi visione. Etiam pot dici 
          <lb ed="#G" n="105"/>id minorem, quod quamuis intellectus de se pura potentia 
          <lb ed="#G" n="106"/>sit in genere intelligibilium, tamen vt est informatus lu 
          <lb ed="#G" n="107"/>mine gloriae, vt sibi presens est diuina essentia sub ratione 
          <lb ed="#G" n="108"/>obiecti beatifici, sic non est pura potentia, sed est sufficie 
          <lb ed="#G" n="109"/>ter actiuatus ad eliciendum actum beatificae visionis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1380">
          <lb ed="#G" n="110"/>
          <pc type="indent"/>Ad o. dicendum, quod neganda est consequentia,
          lo<lb ed="#G" n="111" break="no"/>quendo de tali intelligibili, quod per seipsum in ratione ob 
          <lb ed="#G" n="112"/>iecti intelligibilis est praesens intellectui, quandocumque 
          <lb ed="#G" n="113"/>
          <pc type="indent"/>oluerit. Etiam antecedens posset negari secundum
          di<lb ed="#G" n="114" break="no"/>cta. P. Aug. vt patuit. in <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1397">2. solutione.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1401">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>Alia est opinio, quae dicit, quod in visione beata ipsa 
          <lb ed="#G" n="116"/>essentia diuina vnitur intellectui humano, vt forma, ita, 
          <lb ed="#G" n="117"/>quod in huiusmodi visione essentia diuina e forma, quae 
          <lb ed="#G" n="118"/>videtur &amp; est forma, qua videtur. Et hoc probant sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1415">
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Quandocumque aliqua duo sunt in tertio, quorum 
          <lb ed="#G" n="120"/>vnum est perfectius altero, tunc semper illud, quod est per 
          <lb ed="#G" n="121"/>fectius, est forma imperfectioris. Sed essentia diuina, &amp;  
          <lb ed="#G" n="122"/>int ellectus, sunt in anima beata, &amp; essentia diuina est pro 
          <lb ed="#G" n="123"/>fectior, &amp; simplicior intellectu, ergo informat intellectum. 
          <lb ed="#G" n="124"/>Minor patet. Maiorem declarant sensibili exemplo, quia 
          <lb ed="#G" n="125"/>idemus, quod quando eolor, &amp; lux, sunt in dvaphano, 
          <lb ed="#G" n="126"/>uod lux est forma coloris: eo, quod sit simplicior, &amp; per 
          <lb ed="#G" n="127"/>tectior colore. Et si dicitur istis, quod purus actus per se 
          <lb ed="#G" n="128"/>existens, non pot est esse forma alterius: ipsi respondent, 
          <lb ed="#G" n="129"/>quod quamuis res per se existens, composita ex materia 
          <lb ed="#G" n="130"/>&amp; forma non possit alicuius esse forma propter
          groisici<lb ed="#G" n="131" break="no"/>m, &amp; potentialitate materiae, quam includit, tamenires 
          <lb ed="#G" n="132"/>er se sustinens, quae est forma tantum, &amp; non includit 
          <lb ed="#G" n="133"/>materiam, potest esse forma alterius. Exemplum patet 
          <lb ed="#G" n="134"/>de anima rationali, quae est res per se existens, &amp; tamen 
          <lb ed="#G" n="135"/>est forma hominis: Sic essentia diuina &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1457">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>Sed istud nen videtur esse bene dictum: Quia nuquam 
          <lb ed="#G" n="137"/>aliqua forma potest vniri alicui sic, quod sit forma eius; 
          <lb ed="#G" n="138"/>ua elicit aliquam actionem, nisi sit ei formaliter
          inhae<lb ed="#G" n="139" break="no"/>cens. Sed impossibile est essentiam diuinam alicui rei 
          <lb ed="#G" n="140"/>creatae formaliter inhaerere, ergo &amp;c. Maior patet, quia 
          <lb ed="#G" n="141"/>forma, qua aliqua o peratio conuenit alicui, illa est sibi 
          <lb ed="#G" n="142"/>formalis ratio eliciendi huiusmodi operationem, &amp; per 
          <lb ed="#G" n="143"/>consequens necesse est, quod sibi formaliter inhaereat. 
          <lb ed="#G" n="144"/>Propter hoc enim communiter ponitur contra
          Auer<lb ed="#G" n="145" break="no"/>roem, quod ipse non potuit saluare, quod intellectus 
          <lb ed="#G" n="146"/>fuerit hominis formalis ratio eliciendi actum intelligen 
          <!--868.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_199-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>di, eo quod iuxta suam positionem anima intellectiua 
          <lb ed="#G" n="2"/>non inhaerebat homini, nec coniugeb atur sibi secundi 
          <lb ed="#G" n="3"/>esse. Patet etiam minor, quia purus actus nulli potest for 
          <lb ed="#G" n="4"/>maliter inherere 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1501">
          <lb ed="#G" n="5"/>Ad motiuum eorum dicendum, quod maior non est 
          <lb ed="#G" n="6"/>vera, nisi illa duo sic sint in tertio, quod ambo inhaereant 
          <lb ed="#G" n="7"/>illi tertio, &amp; nisi ambo sint formae eiusdem ordinis.
          Pro<lb ed="#G" n="8" break="no"/>pter oppositum primae conditionis, angelus non esset 
          <lb ed="#G" n="9"/>forma animae rationalis, dato, quod esset in eode corpo 
          <lb ed="#G" n="10"/>re cum anima rationali, Propter oppositum secundae con 
          <lb ed="#G" n="11"/>ditionis dulcedo non est forma albedinis, quamuis
          si<lb ed="#G" n="12" break="no"/>mul inhaereant eidem lacti. Cum igitur intellectus sic in 
          <lb ed="#G" n="13"/>hereat animae, quod tamen deus non inhaeret anime, ac 
          <lb ed="#G" n="14"/>etiam deus, &amp; intellectus non sint formae eiusdem
          ordi<lb ed="#G" n="15" break="no"/>nis, ideo quamuis sint simul in eadem anima, tamen deu 
          <lb ed="#G" n="16"/>non erit forma ipsius intellectus, qua sibi competit actus 
          <lb ed="#G" n="17"/>videndi ipsam diuinam essentiam Nec valet responsio 
          <lb ed="#G" n="18"/>qua nituntur instantiam tollere, quia angelus non est com 
          <lb ed="#G" n="19"/>positus ex materia, &amp; forma, &amp; tamen non potest esse  
          <lb ed="#G" n="20"/>forma alterius. Nee valet similitudo, quam ipsi adducunt 
          <lb ed="#G" n="21"/>de anima rationali, quia anima rationalis, quamdiu
          ip<lb ed="#G" n="22" break="no"/>sa est forma hominis, tunc vere, &amp; realiter inhaeret mate 
          <lb ed="#G" n="23"/>riae, quam informat, nec pro tunc subsistit per se, quaui 
          <lb ed="#G" n="24"/>sit illud, quo totus homo non subsistit: Sed essentia
          diui<lb ed="#G" n="25" break="no"/>na non potest alicui inhaerere, &amp; non potest non subsiste 
          <lb ed="#G" n="26"/>re per se: ldeo quamuis animae rationali non repugnet 
          <lb ed="#G" n="27"/>esse formam rei creatae, hoc tamen repugnat diuinae 
          <lb ed="#G" n="28"/>essentiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1556">
          <lb ed="#G" n="29"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS
          li<lb ed="#G" n="30" break="no"/>Vtrum omnes beati aequaliter videant
          duu<lb ed="#G" n="31" break="no"/>
          <pc type="indent"/>nam essentiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1569">
          <lb ed="#G" n="32"/>QVANTVM ad tertium articulum est
          aduerten<lb ed="#G" n="33" break="no"/>C, dum, quod aequalitas, de qua hic petitur, vno mo 
          <lb ed="#G" n="34"/>do posset referri ad essentiae diuinae obiectionem: Et tuns 
          <lb ed="#G" n="35"/>esset sensus, vtrum omnes beati aeque nude, &amp; immedia 
          <lb ed="#G" n="36"/>te videant diuinam essentiam, ita quod nullus videat ea 
          <lb ed="#G" n="37"/>velate, &amp; mediante creatura. Alio modo posset referr 
          <lb ed="#G" n="38"/>ad visorum multitudinem. Et tunc esset sensus, vtrum 
          <lb ed="#G" n="39"/>quaecumque videt vnus beatus in diuina essentia,
          vide<lb ed="#G" n="40" break="no"/>at etiam alius, ita quod in huiusmodi visione diuina es 
          <lb ed="#G" n="41"/>sentia non plura repraesentet vni, quam alteri Tertio mo 
          <lb ed="#G" n="42"/>do potest referri ad visionis perfectionem: Et est sensus,  
          <lb ed="#G" n="43"/>vtrum visio, qua beati vident diuinam essentiam, sit in 
          <lb ed="#G" n="44"/>omnibus beatis aeque perfecta, delectabilis, &amp; beatifica. 
          <lb ed="#G" n="45"/>Primo modo non intelligitur in proposito, quia de hoc 
          <lb ed="#G" n="46"/>patuit in 2tart. nec secundo modo: quia de hoc patebiti 
          <lb ed="#G" n="47"/>4art. ergo solum tertio modo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1606">
          <lb ed="#G" n="48"/>
          <pc type="indent"/>Et quantum ad illum sensum, pono conclusionem
          ne<lb ed="#G" n="49" break="no"/>gatiuam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1616">
          <lb ed="#G" n="50"/>1 Quia quanto aliqua potentia est melius disposita 
          <lb ed="#G" n="51"/>ad eliciendum aliquem actum, tanto actus elicitus, cete 
          <lb ed="#G" n="52"/>ris paribus, est perfectior, &amp; delectabilior. Sed
          intelle<lb ed="#G" n="53" break="no"/>ctus vnius beati est melius dispositus ad eliciendum
          vi<lb ed="#G" n="54" break="no"/>sionem diuinae essentiae, quam intellectus alterius bea 
          <lb ed="#G" n="55"/>ti, ergo &amp;c. 
          <lb ed="#G" n="56"/>
          <pc type="indent"/>Maior patet 2 de anima, vbi dicitur, quod actus
          acti<lb ed="#G" n="57" break="no"/>uorum sunt in patiente, &amp; disposito. Hinc est etiam, quod 
          <lb ed="#G" n="58"/>in nobisipsis experimur actus, qui sequuntur habitum es 
          <lb ed="#G" n="59"/>se perfectiores, &amp; magis delectabiles his, qui praecedunt 
          <lb ed="#G" n="60"/>habitum, eo quod potentia habituata est melius dispos 
          <lb ed="#G" n="61"/>ta ad eliciendum actum : Propter quod loquendo de ha 
          <lb ed="#G" n="62"/>bitibus virtuosis, ait philoso. ethic. virtus est, quae
          ha<lb ed="#G" n="63" break="no"/>bentem perficit, &amp; opus suum bonum reddit. Minor etiam 
          <lb ed="#G" n="64"/>patet, quia iuxta numerum, &amp; magnitudinem meritorum, 
          <lb ed="#G" n="65"/>lumen gloriae infunditur intellectibus beatorum, quo lu 
          <lb ed="#G" n="66"/>mine huiusmodi intellectus optime disponuntur pro v 
          <lb ed="#G" n="67"/>sione diuinae essentiae: Sed vnus beatorum e maioris me 
          <lb ed="#G" n="68"/>riti, quam alter ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1662">
          <!--868.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="69"/>2 Preterea, non omnes beati habent aequalem
          mer<lb ed="#G" n="70" break="no"/>cedem, ergo nec aequalem visionem. Antecedens patet,  
          <lb ed="#G" n="71"/>quia secundum differentiam meritorum erit differentis 
          <lb ed="#G" n="72"/>praemiorum tam in beatis, quam etiam in damnatis. Etiam 
          <lb ed="#G" n="73"/>atet consequentia, quia secundum b. Aug. visio est
          to<lb ed="#G" n="74" break="no"/>ta merces, quod vtique verum est cum inclusione fruitio 
          <lb ed="#G" n="75"/>nis, seu perfectae dilectionis, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1684">
          <lb ed="#G" n="76"/>3 Preterea, sicut se habet oculus corporalis ad corpe 
          <lb ed="#G" n="77"/>ralis solis claritatem: sic se habet oculus spiritualis ad sp 
          <lb ed="#G" n="78"/>ritualis solis claritatem: Sed oculus corporalis, quanto e 
          <lb ed="#G" n="79"/>sanior, &amp; in qualitate ad videndum dispositiua
          perfe<lb ed="#G" n="80" break="no"/>ctior, tanto visio, qua videt corporalem solem, est
          dele<lb ed="#G" n="81" break="no"/>ctabilior, &amp; firmior, ergo oculus spiritualis &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1700">
          <lb ed="#G" n="82"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam veritatem sunt quidam haeretici, qui 
          <lb ed="#G" n="83"/>dicunt non solum visionem diuinae essentiae esse aequalem, 
          <lb ed="#G" n="84"/>&amp; aeque perfectam, ac delectabilem in omnibus beatis. 
          <lb ed="#G" n="85"/>sed etiam dicunt animam Christi, vel beatae virginis, aut ci 
          <lb ed="#G" n="86"/>iuscumque magni sancti non habere maiorem beatitudi 
          <lb ed="#G" n="87"/>nem, &amp; delectationem in patria, quam animam pueri
          v<lb ed="#G" n="88" break="no"/>nius dici immediate post baptismum euolantis ad
          pa<lb ed="#G" n="89" break="no"/>triam, vel animam maximi peccatoris in fine vitae
          poe<lb ed="#G" n="90" break="no"/>nitentiam agentis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1724">
          <lb ed="#G" n="91"/>1 Principale autem motiuum istorum fundatur i au 
          <lb ed="#G" n="92"/>ctoritate saluatoris scripta, Matt. 20 de denario diurno 
          <lb ed="#G" n="93"/>qui aequaliter dabatur his, qui vna hora laborauerunt, si 
          <lb ed="#G" n="94"/>cut illis, qui portabant pondus diei, &amp; aestus. Vbi per
          de<lb ed="#G" n="95" break="no"/>narium diuinum intelligitur premium beatitudinis vitae 
          <lb ed="#G" n="96"/>aeteruae 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1740">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, August super loannem ait, quod om- 
          <lb ed="#G" n="98"/>nium beatorum erit par gaudium, Sed parilitas, seu par 
          <lb ed="#G" n="99"/>tas gaudii sufficienter arguit aequalitatem felicitatis, &amp;  
          <lb ed="#G" n="100"/>prae mii: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1754">
          <lb ed="#G" n="101"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, quilibet beatus habebit summam
          beati<lb ed="#G" n="102" break="no"/>tudinem speciei humanae communicabilem: ergo om- 
          <lb ed="#G" n="103"/>nes habebunt aequalem beatitudinem. Consequentia pa 
          <lb ed="#G" n="104"/>tet, quia quamuis in summo, &amp; in eo, quod est citra sum 
          <lb ed="#G" n="105"/>mum, possit esse inaequalitas, tamen praecise in ipso sum 
          <lb ed="#G" n="106"/>mo nulla potest esse inaequalitas. Antecedens probatur,  
          <lb ed="#G" n="107"/>quia appetitus naturalis cuiuslibet indiuidui est ad sum 
          <lb ed="#G" n="108"/>mam perfectionem possibilem in sua specle. Sed uera 
          <lb ed="#G" n="109"/>beatitudo quietat appetitum naturalem: ergo cuilibet 
          <lb ed="#G" n="110"/>vere beato communicatur summa beatitudo, puta,
          tan<lb ed="#G" n="111" break="no"/>ta, quanta potest communicari aliqui indiuiduo huma 
          <lb ed="#G" n="112"/>nae speciei. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1785">
          <lb ed="#G" n="113"/>2 Praeterea, beati aequaliter vident deum ergo aequa 
          <lb ed="#G" n="114"/>iter fruuntur deo, &amp; per consequens aequaliter beatificanm 
          <lb ed="#G" n="115"/>tur, quia quasi tota beatitudo hominis consistit in
          visio<lb ed="#G" n="116" break="no"/>ne, &amp; fruitione. Consequentia patet, quia fruitio sequitur 
          <lb ed="#G" n="117"/>visionem, tantum enim fruimur deo, quantum
          cogno<lb ed="#G" n="118" break="no"/>scimus eum. Antecedens probatur multipliciter. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1801">
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Primo Sic. Quarto expressior similitudo rei visae fit in 
          <lb ed="#G" n="120"/>vidente, tanto expressius res videtur, Sed quando beati 
          <lb ed="#G" n="121"/>vident diuinam essentiam, tunc non potest fieri
          expres<lb ed="#G" n="122" break="no"/>sior similitudo in vno, quam in altero, quia quilibet
          be<lb ed="#G" n="123" break="no"/>torum videt nude diuinam essentiam, ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1817">
          <lb ed="#G" n="124"/>
          <pc type="indent"/>Secundo Sic. Quandocumque impedimenta visionis 
          <lb ed="#G" n="125"/>sunt aequaliter remota a videntibus, tunc a qualis est
          vi<lb ed="#G" n="126" break="no"/>Sio. Sed ab omnibus beatis aequaliter sunt remota impe 
          <lb ed="#G" n="127"/>dimenta videndi diuinam essentiam, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1830">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Tertio Sic. Quicumque vident aliquam rem Sicuti 
          <lb ed="#G" n="129"/>est, illi aequaliter vident Sed quilibet beatus videt deum 
          <lb ed="#G" n="130"/> Sicuti est, ergo &amp;c. Maior patet, quia res visibilis non po 
          <lb ed="#G" n="131"/>test melius videri, quam cum videtur sicuti est. Minorem  
          <lb ed="#G" n="132"/>ponit. <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1845">8 loan in 1. Sua epistola</ref>  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1849">
          <lb ed="#G" n="133"/>
          <pc type="indent"/>Quarto Sic. Secundum <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1855">b. August. 85. qu aestionum qu. 3</ref>: 
          <lb ed="#G" n="134"/>vnus homo non intelligit eandem rem melius, quam al 
          <lb ed="#G" n="135"/>ter homo, quod probans ibidem subdit, quia qui rem ali 
          <lb ed="#G" n="136"/>ter intelligit, quam est, ille fallitur, ergo deus non
          vide<lb ed="#G" n="137" break="no"/>tur melius ab vno beato, quam ab alio. Consequentia 
          <lb ed="#G" n="138"/>patet, quia videre deum est intelligere deum, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1871">
          <lb ed="#G" n="139"/>
          <pc type="indent"/>Sed ista opinio erronea expresse improbatur per tex 
          <lb ed="#G" n="140"/>tum veritatis, loan 14 vbi ait Christus. 
          <lb ed="#G" n="141"/>
          <pc type="indent"/>
          <quote xml:id="HuYgTa-308380-Qd1e1884" source="http://scta.info/resource/io14_2" synch="1-7">In domo patris mei mansiones multae sunt</quote>, vbi se 
          <!--869.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_199-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>eundum August. datur intelligi disparitas praemij iuxta 
          <lb ed="#G" n="2"/>diuersitatem meriti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1898">
          <lb ed="#G" n="3"/>2 Praeterea, inaequalis est claritas corporum beatorum: 
          <lb ed="#G" n="4"/>ergo inaequalis est heat itudo animarum. Antecedens 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1905">
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>atet. <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1911">1. ad Cor</ref>, vbi ait apostolus. Alia est claritas solis, a 
          <lb ed="#G" n="6"/>lia claritas lunae, alia claritas stellarum: stella enim
          dif<lb ed="#G" n="7" break="no"/>fert a stella in claritate, sic &amp; resurrectio mortuorum 
          <lb ed="#G" n="8"/>Patet etiam consequentia, quia sicut superius est
          decla<lb ed="#G" n="9" break="no"/>ratum, huiusmodi claritas corporum quodammodo ori 
          <lb ed="#G" n="10"/>tur ex redundantia beatitudinis animarum huiusmodi 
          <lb ed="#G" n="11"/>corpora informantium. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1928">
          <lb ed="#G" n="12"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod licet per denarium diui 
          <lb ed="#G" n="13"/>num significetur vita aeterna, quam quilibet beatus
          acc<lb ed="#G" n="14" break="no"/>biet: ex hoc tamen non habetur, quin in eade vita
          aeter<lb ed="#G" n="15" break="no"/>na vnus gloriosius altero coronetur, &amp; beatificetur, secu 
          <lb ed="#G" n="16"/>dum quod vnus altero excellentius meruit coronari: Alias 
          <lb ed="#G" n="17"/>enim deus in premiando non seruaret iustitiam
          distri<lb ed="#G" n="18" break="no"/>butiuam, cuius oppositum ostendi <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e1947">superius dist. 20 ar.i.</ref> 
          <lb ed="#G" n="19"/>Vnde huic veritati congruit, quod ait dominus per loam. 
          <lb ed="#G" n="20"/>in Apoca. Ecce venio cito, &amp; merces mecum est, dare
          v<lb ed="#G" n="21" break="no"/>nicuique secundum opera sua. Et iterum ait apostolus 
          <lb ed="#G" n="22"/>
          <pc type="indent"/>ue n seminauerit homo, haec &amp; metet &amp;c 
          <lb ed="#G" n="23"/>Ad secundum dicendum, quod b. Aug per illa verba 
          <lb ed="#G" n="24"/>non intendit dicere, quod vnus non habeat intentiori 
          <lb ed="#G" n="25"/>modo gaudium, &amp; beatitudinem, quam alius: sed vult di 
          <lb ed="#G" n="26"/>tere, quod absque inuidia, &amp; aemulatione quilibet
          gau<lb ed="#G" n="27" break="no"/>det de bono alterius, sicut de proprio suo bono. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e1973">
          <lb ed="#G" n="28"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium nego antecedens, int elligendo per sum 
          <lb ed="#G" n="29"/>mam beatitudinem supremum gradum felicitatis
          com<lb ed="#G" n="30" break="no"/>municabilem alicui beato. Ad probationem dicendum 
          <lb ed="#G" n="31"/>quod in beatitudine appetitus naturalis quietatur non 
          <lb ed="#G" n="32"/>absolute, &amp; quomodocumque sed vt conformiter se habet 
          <lb ed="#G" n="33"/>ad voluntatem diuinam, &amp; ad rationem rectam: Sed haec 
          <lb ed="#G" n="34"/>est voluntas dei, vt in vita beata quilibet iuxta dignitaten 
          <lb ed="#G" n="35"/>suorum meritorum premium recipiat, &amp; hoc et recta re 
          <lb ed="#G" n="36"/>dictat: ideo hoc accipiendo non solum appetitus intelle 
          <lb ed="#G" n="37"/>ctus, verumetiam appetitus naturalis cuiuslibet
          quie<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tatur. Ad 4 nego antecedens 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2002">
          <lb ed="#G" n="39"/>
          <pc type="indent"/>Ad primam probationem dicendum, quod vel isti
          po<lb ed="#G" n="40" break="no"/>nunt visionem diuinae essentiae fieri mediante specle, qua 
          <lb ed="#G" n="41"/>est similitudo obiecti, &amp; tunc minor est falsa, quia et
          ill<lb ed="#G" n="42" break="no"/>doctores, qui ponunt huiusmodi visionem fieri mediante 
          <lb ed="#G" n="43"/>specie, dicunt in vno beato huiusmodi specie esse expres 
          <lb ed="#G" n="44"/>siorem, quam in altero, secundum etam quod lumen gloriae est 
          <lb ed="#G" n="45"/>erfectius in vno, quam in altero. vel isti negant huiod 
          <lb ed="#G" n="46"/>speciem, &amp; tunc maior non est ad eorum propositum. Si 
          <lb ed="#G" n="47"/>autem dixerint, quod per huiusmodi similitudinem intelligant 
          <lb ed="#G" n="48"/>ipsum actum visionis, quo videtur, vel intelligitur deus 
          <lb ed="#G" n="49"/>tunc iterum minor est falsa, quia iste actus in quolibet 
          <lb ed="#G" n="50"/>beato intenditur iuxta mensuram suorum meritorum, 
          <lb ed="#G" n="51"/>&amp; iuxta claritatem luminis gloriae. Etiam sic dicendo,
          pe<lb ed="#G" n="52" break="no"/>tunt, quod est in principio, quia de hoc quaerimus, vtrum 
          <lb ed="#G" n="53"/>sista visio sit aequalis in omnibus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2040">
          <lb ed="#G" n="54"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundam probationem, nego maiorem, quia
          ae<lb ed="#G" n="55" break="no"/>ualiter remotis impedimentis adhuc ex inaequalitate 
          <lb ed="#G" n="56"/>dispositonum expedientium ad visionem potest esse in 
          <lb ed="#G" n="57"/>beatis inaequalitas visionum: Nam quantitati meritorum 
          <lb ed="#G" n="58"/>respondet quantitas caritatis, &amp; donorum gratuitorum; 
          <lb ed="#G" n="59"/>secundum autem mensuram caritatis, &amp; gratiae erit in quo 
          <lb ed="#G" n="60"/>ibet beato mensura luminis gloriae, quod est immediata 
          <lb ed="#G" n="61"/>disposito, coadiuuans ad visionem diuinae e ssentiae: ergo 
          <lb ed="#G" n="62"/>de primo ad vltimum secundum inaequalitatem merito 
          <lb ed="#G" n="63"/>rum ipsorum beatorum erit inaequalitas beatorum
          vi<lb ed="#G" n="64" break="no"/>sio num. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2069">
          <lb ed="#G" n="65"/>
          <pc type="indent"/>Ad 3 probationem, nego maiorem: Nam quauis
          plu<lb ed="#G" n="66" break="no"/>res homines videant eandem rem non per aliud medium 
          <lb ed="#G" n="67"/>cognitum, sed immediate per seipsam, &amp; per consequens. 
          <lb ed="#G" n="68"/>quilibet eorum cognoscat illam rem sicuti est: tamen si 
          <lb ed="#G" n="69"/>pculus vnius est melius dispositus ad videndum, quam 
          <lb ed="#G" n="70"/>pculus alterius, visio vnius erit melior, &amp; clarior, ac dese 
          <lb ed="#G" n="71"/>ctabilior, quam visio alterius. Si enim duae aquilae aeque 
          <lb ed="#G" n="72"/>nude viderent solem, &amp; oculus vnius esset melius dispo 
          <lb ed="#G" n="73"/>eitus, quam oculus alterius, tunc vnus magis delectare¬ 
          <!--869.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>tur in huiusmodi visione, quam alter, non obstante, qud 
          <lb ed="#G" n="75"/>ambae aquilae viderent solem sicuti est: Sic in proposito 
          <lb ed="#G" n="76"/>&amp; cetera 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2104">
          <lb ed="#G" n="77"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod licet ille modus u 
          <lb ed="#G" n="78"/>dendi sit melior, &amp; perfectior, qua res videtur in seipsau 
          <lb ed="#G" n="79"/>cuti est, tamen propter inaequalitatem videntium iste mo 
          <lb ed="#G" n="80"/>dus potest habere diuersos gradus. Sicut enim non oo 
          <lb ed="#G" n="81"/>stante, quod albedo est perfectissimus colorum, tamen 
          <lb ed="#G" n="82"/>habet diuersos gradus, &amp; suscipit magis, vel minus imu 
          <lb ed="#G" n="83"/>maiorem, vel minorem dispositionem subiecti, vt decli 
          <lb ed="#G" n="84"/>raui <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e2125">li. 1. di. 17.</ref> sic in proposito &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2129">
          <lb ed="#G" n="85"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartam probationem dicendum, quod quamus 
          <lb ed="#G" n="86"/>rout est ex parte obiecti aequaliter oblati supposita v 
          <lb ed="#G" n="87"/>quali dispositone ex parte intelligentium vnus non in 
          <lb ed="#G" n="88"/>telligat magis, vel melius, quam alter, tamen stante aqu 
          <lb ed="#G" n="89"/>itate ex parte obiecti cum inaequalitate dispositonus 
          <lb ed="#G" n="90"/>ex parte intelligentium, visio erit inaequalis, nec tamoen 
          <lb ed="#G" n="91"/>x hoc sequitur, quod aliquis istorum cognoscat rem ali 
          <lb ed="#G" n="92"/>ter, quam sit, nec per consequens fallitur, quia idem
          on<lb ed="#G" n="93" break="no"/>iectum a pluribus cognitum sicuti est, in magis, &amp;da¬ 
          <lb ed="#G" n="94"/>rius disposito est aptum natum causare cognitionem di 
          <lb ed="#G" n="95"/>riorem, quia actus, qui recipitur, ad modum recipienti 
          <lb ed="#G" n="96"/>recipitur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2160">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIi 
          <lb ed="#G" n="98"/>Vtrum aliquis beatus videat omnia visibils 
          <lb ed="#G" n="99"/>
          <pc type="indent"/>m diuina essentia. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2173">
          <lb ed="#G" n="100"/>VANTVM ad quartum articulum dicendumd 
          <lb ed="#G" n="101"/>nullus homo beatus videt omnia visibilia inum 
          <lb ed="#G" n="102"/>sa diuina essentia 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2183">
          <lb ed="#G" n="103"/>
          <pc type="indent"/>Quia nullus intellectus humanus adaequatese ha 
          <lb ed="#G" n="104"/>pet ad diuinam essentiam: ergo nullus videt omnianh 
          <lb ed="#G" n="105"/>bilia in diuina essentia. Consequentia patet, quia ad op 
          <lb ed="#G" n="106"/>positum consequentis necessario sequitur oppositum a 
          <lb ed="#G" n="107"/>tecedentis. Antecedens etam patet, quia potentia finita non 
          <lb ed="#G" n="108"/>potest adaequate se habere ad obiectum formalite
          i<lb ed="#G" n="109" break="no"/>finitum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2203">
          <lb ed="#G" n="110"/>2 Praeterea, angeli non vident omnia in diuina esten 
          <lb ed="#G" n="111"/>tia visibilia: ergo nec homines consequentia patet n 
          <lb ed="#G" n="112"/>tur antecedens, quia angelus, qui praefuitregno Periam 
          <lb ed="#G" n="113"/>non vidit tempus liberationis filiorum luda de capti 
          <lb ed="#G" n="114"/>ate Pabilonica, quia contra hoc resistit 21. diebus an 
          <lb ed="#G" n="115"/>so, qui Daniel loquebatur, ut apparet. 2. Da. Huium 
          <lb ed="#G" n="116"/>autem resistentiam nequaquam fecisset, si huiusmod 
          <lb ed="#G" n="117"/>b erationis tempus cognouisset, tamen non est dubis 
          <lb ed="#G" n="118"/>quin huiusmodi tempus fuerit visibile in diuina esei 
          <lb ed="#G" n="119"/>tia, alias nec deus huiusmodi tempus cognouisser no 
          <lb ed="#G" n="120"/>omne cognoscibile a diuino intellectu, est visibilemd 
          <lb ed="#G" n="121"/>uina essentia, eo, quod diuina essentia sit obiectum d 
          <lb ed="#G" n="122"/>quatum diuino itellectui, prout alias plenius dedam 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2234">
          <lb ed="#G" n="123"/>
          <pc type="indent"/>Contra istam conclusionem sunt duae opinionem 
          <lb ed="#G" n="124"/>rum vna ponit sine distinctione, quod quilibet beatin 
          <lb ed="#G" n="125"/>det in diuina essentia omnia in ipsa relucentia, iues 
          <lb ed="#G" n="126"/>creata, siue creabili a, &amp; quantum ad eorum essentiam 
          <lb ed="#G" n="127"/>uantum ad eorum existentias 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2250">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Contra istam opinionem argui, &amp; ad motiua en: o 
          <lb ed="#G" n="129"/>spondi. <ref xml:id="HuYgTa-308380-Rd1e2258">libss di. 1 4 arti</ref> ;¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2262">
          <lb ed="#G" n="130"/>
          <pc type="indent"/>Alia est opin. quae ponit, quod quilibet intellecus )o 
          <lb ed="#G" n="131"/>tus, videns diuinam essentiam, videt in ipsa omnesi 
          <lb ed="#G" n="132"/>creatas, &amp; creabiles, quantum ad illud, quod sunt, seud 
          <lb ed="#G" n="133"/>tum ad earum essentias, quia vt sic omnia necessam 
          <lb ed="#G" n="134"/>praesentantur in essentia diuina, &amp; per consequens nod 
          <lb ed="#G" n="135"/>tur ab eo, qui videt essentiam diuinam Sed nontia 
          <lb ed="#G" n="136"/>tur, quantum ad earum existentias, quia terum exho 
          <lb ed="#G" n="137"/>tiae dependent a voluntate diuina, &amp; representatis 
          <lb ed="#G" n="138"/>re ab essentia diuina, vt est actu produtens, el
          vole<lb ed="#G" n="139" break="no"/>ducere Et ideo quamuis intellectus creatus, videncu 
          <lb ed="#G" n="140"/>nam essentiam, videat quamlibet rem, quantum aai 
          <lb ed="#G" n="141"/>essentiam, tamen vtrum illa res actu existat, veli; A 
          <!--870.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_200-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>tat, vel vtrum quandoque sit futura, vel numquam sit 
          <lb ed="#G" n="2"/>futura, hoc non videt: eo, quod diuinam voluntatem non 
          <lb ed="#G" n="3"/>comprehendat, a qua res dependent, quantum ad suam 
          <lb ed="#G" n="4"/>existentiam. Deus autem nouit res non solum, quantum 
          <lb ed="#G" n="5"/>ad illud, quod sunt, sed etiam nouit, an sint in praesenti, 
          <lb ed="#G" n="6"/>vel futurae existant: quia Deus non solum nouit essentiam 
          <lb ed="#G" n="7"/>suam, vt reprae sentant res necessario, quantum ad illud, quid 
          <lb ed="#G" n="8"/>sunt, sed plane nouit voluntatem suam, per quam res
          a<lb ed="#G" n="9" break="no"/>ctu sunt, vel futurae sunt 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2319">
          <lb ed="#G" n="10"/>
          <pc type="indent"/>Et si dicitur istis, quod voluntas non fertur, nisi in pre 
          <lb ed="#G" n="11"/>cognitum: ergo voluntas diuina non vult aliquid actu exi 
          <lb ed="#G" n="12"/>stere, vel futurum esse, nisi sit precognitum ab intellectu 
          <lb ed="#G" n="13"/>diuino, &amp; per consequens intellectus diuinus non
          acce<lb ed="#G" n="14" break="no"/>pit cognitionem de existentiis rerum ex hoc, quod
          co<lb ed="#G" n="15" break="no"/>gnoscit actum suae voluntatis, sed potius econuerso, volum 
          <lb ed="#G" n="16"/>tas uult rem fore, vel non fore, ex hoc quod intellectus 
          <lb ed="#G" n="17"/>praecognoscit rem fore, vel non fore 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2342">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>Respondent, &amp; bene quantum ad hoc dicentes, quod 
          <lb ed="#G" n="19"/>icet voluntas non feratur, nisi in praecognitum:tamen ad  
          <lb ed="#G" n="20"/>hoc, quod voluntas velit rem fore, non est necesse, quod 
          <lb ed="#G" n="21"/>intellectus precognoscat rem fore: sufficit enim, quod in 
          <lb ed="#G" n="22"/>tellectus cognoscat bonum esse, quod huiusmodi res, i 
          <lb ed="#G" n="23"/>tali, vel tali tempore habeat esse; &amp; tunc voluntas, quasi 
          <lb ed="#G" n="24"/>sequens dictamen intellectus, vult pro talitempore rem 
          <lb ed="#G" n="25"/>esse, &amp; per consequens, intellectus mediante actu volun 
          <lb ed="#G" n="26"/>tatis, cognoscit rem ess pro huiusmodi tempore, &amp; sic 
          <lb ed="#G" n="27"/>ntellectus diuinus cognoscit rem fieri, vel esse futuram, 
          <lb ed="#G" n="28"/>seu non esse futuram, mediante actu voluntatis,
          quam<lb ed="#G" n="29" break="no"/>uis voluntas non velit, nisi illud, quod intellectus
          praedi<lb ed="#G" n="30" break="no"/>ctando cognoscit. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2375">
          <lb ed="#G" n="31"/>
          <pc type="indent"/>Et quia contra conclusionem, quam posui, non est ista 
          <lb ed="#G" n="32"/>opin. quantum ad ea, quae dicit de rerum existentiis: io solum 
          <lb ed="#G" n="33"/>contra ea, quae dicit de rerum essentiis, arguo sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2386">
          <lb ed="#G" n="34"/>
          <pc type="indent"/>Si essentia diuina necessario repraesentaret rerum 
          <lb ed="#G" n="35"/>essentias tali repraesentatione, ad quam sequitur
          neces<lb ed="#G" n="36" break="no"/>sario actus cognoscendi in intellectu creato, tunc in pro 
          <lb ed="#G" n="37"/>ductione alicuius creaturae, deus non haberet se
          contin<lb ed="#G" n="38" break="no"/>genter, &amp; libere. Sed consequens est falsum, quia nullam  
          <lb ed="#G" n="39"/>creaturam deus producit necessario, sed solum libere, &amp;  
          <lb ed="#G" n="40"/>contingenter Consequentia etiam patet, quia actus
          co<lb ed="#G" n="41" break="no"/>gnoscendi, qui sequitur ad illam necesseriam repraesenta 
          <lb ed="#G" n="42"/>tionem, esset vera creatura per huiusmodi necessariam 
          <lb ed="#G" n="43"/>repraesentationem causata: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2412">
          <lb ed="#G" n="44"/>2 Praeterea, nullum actum transeuntem in creaturam 
          <lb ed="#G" n="45"/>deus principiat necessario: Sed repraesentare essentias re 
          <lb ed="#G" n="46"/>rum intellectui creato est actus transiens in creaturam, 
          <lb ed="#G" n="47"/>ergo &amp;c. Maior patet, quia quamuis intelligere, &amp; velle 
          <lb ed="#G" n="48"/>quae sunt actus immanentes, &amp; generare, &amp; spirare, quae 
          <lb ed="#G" n="49"/>sunt actus habentes terminos suos ad intra, &amp; non extra 
          <lb ed="#G" n="50"/>naturam diuinam conueniant deo necessario
          necessi<lb ed="#G" n="51" break="no"/>tate immutabilitatis: tamen nullus actus transiens i
          ex<lb ed="#G" n="52" break="no"/>teriorem naturam, conuenit deo necessario, sed solum 
          <lb ed="#G" n="53"/>libere, &amp; contingenter, vt quilibet fidelis catholicus ha 
          <lb ed="#G" n="54"/>bet confiteri, quamuis aliqui philosophi oppositum
          po<lb ed="#G" n="55" break="no"/>suerint, qui dixerunt deum ex necessitate naturae facere 
          <lb ed="#G" n="56"/>quicquid facit. Minor etitam patet, quia actus, qui est
          reprae<lb ed="#G" n="57" break="no"/>sentare, transit ad illum, cui fit repraesentatio 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2445">
          <lb ed="#G" n="58"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, nullus actus est necessarius, cuius termi 
          <lb ed="#G" n="59"/>nus form alis est contingens Sed terminus formalis
          re<lb ed="#G" n="60" break="no"/>praesentationis, qua essentia diuina representat ad extra 
          <lb ed="#G" n="61"/>essentias creaturarum, est contingens, ergo &amp;c. Maior pr 
          <lb ed="#G" n="62"/>batur, quia actus habens terminum specificatur a termi 
          <lb ed="#G" n="63"/>no, ideo non possumus imaginari maiorem necessitate 
          <lb ed="#G" n="64"/>in actione, quam in termino. Minor patet, quia non
          ob<lb ed="#G" n="65" break="no"/>stante, quod intellectus creatus essentiam diuinam intel 
          <lb ed="#G" n="66"/>ligat, in qua omnes essentiae creaturarum relucent, tamen reprae 
          <lb ed="#G" n="67"/>sentatum esse essentiarum ipsarum creaturarum, quod est 
          <lb ed="#G" n="68"/>terminus formalis praedicte representationis, non recipi 
          <lb ed="#G" n="69"/>tur in intellectu creato, nisi ad hoc sibi cooperetur
          diui<lb ed="#G" n="70" break="no"/>na influentia: Sed ad huiusmodi influentiam non
          neces<lb ed="#G" n="71" break="no"/>sitatur ipse Deus: ergo terminus formalis ipsius repraesen 
          <lb ed="#G" n="72"/>tationis. sipsum representatum esse, non est necessarius 
          <lb ed="#G" n="73"/>sed contingens 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2484">
          <!--870.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>Et ex hoc patet, quod quidam non bene dicunt, dice 
          <lb ed="#G" n="75"/>tes, quod quamuis sit in dei voluntate, quod suam essen 
          <lb ed="#G" n="76"/>tiam ostendat intellectui creato, vel non ostendat: tamen 
          <lb ed="#G" n="77"/>ostquam ostendit ea, tunc non est in eius potestate non 
          <lb ed="#G" n="78"/>ostendere creaturas, quae relucent in ea. Istud. n vt
          di<lb ed="#G" n="79" break="no"/>cunt, amplius non est voluntarium, sed necessarium.
          Pro<lb ed="#G" n="80" break="no"/>ter quod concludunt, quod beatus, vides diuinam essen 
          <lb ed="#G" n="81"/>tiam, necessario videt omnia in diuina essentia
          relucen<lb ed="#G" n="82" break="no"/>tia. Istud, inquam, non est bene dictum, quia sicut non ob 
          <lb ed="#G" n="83"/>tante, quod paries pulcherrime depictus, esset praesens 
          <lb ed="#G" n="84"/>pculo tuo, si deus sua influentia cooperaretur oculo ad 
          <lb ed="#G" n="85"/>videndum parietem, &amp; non cooperaretur ad videndum 
          <lb ed="#G" n="86"/>icturam, ita oculus tuus videret parietem, quod nihil 
          <lb ed="#G" n="87"/>enitus videret de pictura. Et si cooperaretur ad visionem 
          <lb ed="#G" n="88"/>aliquarum imaginum illius picturae, &amp; non aliarum, ita 
          <lb ed="#G" n="89"/>oculus tuus videret illas imagines cum pariete, quod ta 
          <lb ed="#G" n="90"/>nen non videret alias: Sic non obstante, quod deus osten 
          <lb ed="#G" n="91"/>dat cuilibet beato essentiam suam, in qua omnes creatu 
          <lb ed="#G" n="92"/>tae ineffabiliter sunt depictae, &amp; obiectiue relucent, tamen 
          <lb ed="#G" n="93"/>intellectus beatus ex visione diuinae essentiae nullam crea 
          <lb ed="#G" n="94"/>turam videt, nisi illam, vel illas, ad cuius, vel quarum visio 
          <lb ed="#G" n="95"/>nem deus per suam infiuentiam sibi cooperatur, Cum
          igi<lb ed="#G" n="96" break="no"/>tur ad huiusmodi influentiam deus non obligetur
          ne<lb ed="#G" n="97" break="no"/>cessario, quia et facta ostensione suae essentiae adhuc
          hu<lb ed="#G" n="98" break="no"/>iusmodi influentia libere dependet a diuina voluntate: 
          <lb ed="#G" n="99"/>igitur ostensa diuina essentia intellectui creato, non est 
          <lb ed="#G" n="100"/>necessarium, sed mere voluntarium contingens, &amp;
          libe<lb ed="#G" n="101" break="no"/>tum, quod deus ostendat aliquam creaturam, &amp; per
          con<lb ed="#G" n="102" break="no"/>sequens, intellectus creatus, videns diuinam essentiam, 
          <lb ed="#G" n="103"/>non solum non videt necessario omnem creaturam in 
          <lb ed="#G" n="104"/>diuina essentia relucentem, immo nullam creaturam vi 
          <lb ed="#G" n="105"/>det necessario ex huiusmodi visione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-308380-d1e2561">
          <lb ed="#G" n="106"/>
          <pc type="indent"/>Ad argumentum principale patet solutio ex resposio 
          <lb ed="#G" n="107"/>ne data articulo 2 ad quartam rationem illius
          opinio<lb ed="#G" n="108" break="no"/>nis, quae ponit diuinam essentiam videri mediante
          spe<lb ed="#G" n="109" break="no"/>tie intelligibili¬  
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>