<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#G" n="P2_78-v"/>
            <cb ed="#G" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-219385"><!-- HuYgTa-l4d6q1 -->
            <head xml:id="HuYgTa-219385-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="HuYgTa-219385-Hd1e111" type="question-title">
      An Puer existens in utero baptizata matre 
      characterem recipiat
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e114">
               <lb ed="#G" n="78"/>Quaestio.  1. 
      <lb ed="#G" n="79"/>An Puer existens in vtero baptizata matre 
      <lb ed="#G" n="80"/>characterem recipiat
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e123">
               <lb ed="#G" n="81"/>SVTRVM Paptixata muliere praegnante puer existens 
      <lb ed="#G" n="82"/>V in vtero recipiat characterem. Et videtur, quod
      sic<lb ed="#G" n="83" break="no"/>Quia toto signato quaelibet pars, vt habet ordinem ad
      to<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tum, videtur esse signata: sed puer existens in vtero est 
      <lb ed="#G" n="85"/>pars matris, &amp; mater etiam baptixata, tota charactere
      si<lb ed="#G" n="86" break="no"/>gnatur: ergo &amp; puer signabitur. Maior patet: quia totum non 
      <lb ed="#G" n="87"/>est aliud, quam omnes suae partes. Minorem fide tenemus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e141">
               <lb ed="#G" n="88"/>
               <pc type="indent"/>Contra nullus recipit characterem, nisi vere
      baptixe<lb ed="#G" n="89" break="no"/>tur: sed puer in vtero manens non potest baptixari, vt
      pro<lb ed="#G" n="90" break="no"/>bat magister in littera : ergo &amp;c. Hic quattuor sunt
      vi<lb ed="#G" n="91" break="no"/>denda. Primo enim videndum est de charactere, quid sit 
      <lb ed="#G" n="92"/>in se entitatiue. Secundo in quo sit subiectiue. Tertio a 
      <lb ed="#G" n="93"/>
               <pc type="indent"/>uo sit effectiue. Et quarto de quaesito principali¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e162">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>R ESOLVTIO. 
      <lb ed="#G" n="95"/>character quidem indelebilis entitas quaedam est absoluta, de pra 
      <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>dicamento qualitatis, quam consequitur homo in fusceptione 
      <lb ed="#G" n="97"/>Sacramenti ipsum imprimentis. Vnde licet Puer existens in 
      <lb ed="#G" n="98"/>vtero baptixata matre, ssaminis, &amp; sanguinis baptismi capac 
      <lb ed="#G" n="99"/>existat, nullum tamen characterem, dum ibi moratur, reciperi 
      <lb ed="#G" n="100"/>potert. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e184">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS L 
      <lb ed="#G" n="102"/>Quid sit character in se entitatiue.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e193">
               <lb ed="#G" n="103"/>QVANTVM ad primum primo videndum est de
      cha<lb ed="#G" n="104" break="no"/>
               <pc type="indent"/>ractere, an sit. Secundo, quid sit. Et tertio, propter 
      <lb ed="#G" n="105"/>quid sit. Quo ad primum dico, quod character est quaedam 
      <lb ed="#G" n="106"/>ndelebilis entitas, quam homo consequitur, quando
      su<lb ed="#G" n="107" break="no"/>scipit sacramentum ecclesiae, quod non licet iterare: sicut  
      <lb ed="#G" n="108"/>est sacramentum baptismi, confirmationis, &amp; ordinis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e211">
               <lb ed="#G" n="109"/>1 Quia si talia sacramenta, quae non licet iterare, non 
      <lb ed="#G" n="110"/>dexelinquerent aliquem effectum indelebilem in
      susci<lb ed="#G" n="111" break="no"/>piente huiusmodi sacramenta, tunc per talium sacramen 
      <lb ed="#G" n="112"/>torum susceptionem non maneret perpetua distinctio 
      <lb ed="#G" n="113"/>eius, qui suscepit talia sacramenta ab his, qui huiusmodi 
      <lb ed="#G" n="114"/>acramenta numquam susceperunt. Consequentia patet:  
      <lb ed="#G" n="115"/>sed consequens est inconueniens, vt infra patebit 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e229">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>2 Praetetea, omnis vere baptixatus consequitur
      ali<lb ed="#G" n="117" break="no"/>quem realem effectum ex baptismi receptione: sed
      reci<lb ed="#G" n="118" break="no"/>tiens baptismum cum proposito peccandi mortaliter vere 
      <lb ed="#G" n="119"/>baptixatur, vt patuit <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e242">superius dist. 4t arti. 3.</ref> &amp; nullum
      con<lb ed="#G" n="120" break="no"/>sequitur effectum praeter characterem : ergo &amp;c. Maior 
      <lb ed="#G" n="121"/>atet: quia si nullum realem effectum consequitur, tunc 
      <lb ed="#G" n="122"/>non vere baptixatus esset, nec posset consequi salutem 
      <lb ed="#G" n="123"/>nisi rebapticaretur cessante illo malo proposito, in quo 
      <!--628.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_79-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>erat, leum primo baptixabatur. Minor similiter patet 
      <lb ed="#G" n="2"/>quia propter illud mortale propositum nec recipit gratiam, 
      <lb ed="#G" n="3"/>nec caritatem, nec aliquam aliam gratuitam virtutem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e267">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra istud est quaedam opinio antiqua, quae
      po<lb ed="#G" n="5" break="no"/>nit, quod character non dicat aliquam entitatem realem.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e277">
               <lb ed="#G" n="6"/>1 Quia omnia, que saluanda sunt circa sacramenta 
      <lb ed="#G" n="7"/>aeque bene saluari possunt sine charactere, sicut cum eo. 
      <lb ed="#G" n="8"/>ergo character non est ponendus. Consequentia patet, 
      <lb ed="#G" n="9"/>quia frustra fit per plura, quod aeque bene, vel fieri, vel 
      <lb ed="#G" n="10"/>saluari potest per pauciora, vt patet. <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e290">1. Physico</ref>.
      Antece<lb ed="#G" n="11" break="no"/>dens probatur: quia isti, qui ponunt characterem, pro 
      <lb ed="#G" n="12"/>tanto videntur eum ponere, vt Deo conformemur, Chr 
      <lb ed="#G" n="13"/>sto configuremur, fidelibus assimilemur ad vsum
      virtuo<lb ed="#G" n="14" break="no"/>sorum actuum deputemur, &amp; vt mediante charactere ac 
      <lb ed="#G" n="15"/>receptionem gratiae disponamur, &amp; praeparemur: sed ac 
      <lb ed="#G" n="16"/>omnia praecedentia praeter vltimum sufficiunt fides
      gra<lb ed="#G" n="17" break="no"/>tia, &amp; caritas, quae deus nobis infundit, cum suscipimus 
      <lb ed="#G" n="18"/>sacramenta: Nec etiam vltimum est necessarium: quia 
      <lb ed="#G" n="19"/>disposito, vel requiritur propter indispositonem subiecti, 
      <lb ed="#G" n="20"/>vel propter impotentiam agentis: sed propter neutrum 
      <lb ed="#G" n="21"/>istorum ponendus est character: quia anima est summe 
      <lb ed="#G" n="22"/>disposita ad gratiam ex se, &amp; in Deo, qui efficit gratiam,  
      <lb ed="#G" n="23"/>nulla est impotentia
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e322">
               <lb ed="#G" n="24"/>2 Praeterea, omne donum Dei supernaturale, aut est 
      <lb ed="#G" n="25"/>gratis datum, aut gratum faciens: sed character non est 
      <lb ed="#G" n="26"/>donum supernaturale gratis datum: quia talia dona
      nu<lb ed="#G" n="27" break="no"/>merat Apostolus, &amp; interea non connumerat characterem 
      <lb ed="#G" n="28"/>Nec gratum faciens: quia etiam ponentes characterem
      di<lb ed="#G" n="29" break="no"/>cunt, quod character potest stare cum mortali peccato.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e338">
               <lb ed="#G" n="30"/>3 Praeterea, si character esset aliquid reale, vel
      conue<lb ed="#G" n="31" break="no"/>niret homini naturaliter, vel esset supernaturale donum 
      <lb ed="#G" n="32"/>Dei. Non potest dari primum, vt etiam illi concedunt, 
      <lb ed="#G" n="33"/>qui ponunt characterem esse aliquid reale. Nec secundum 
      <lb ed="#G" n="34"/>quia nullus recipit supernaturale donum Dei, per illud; 
      <lb ed="#G" n="35"/>quo mortaliter peccat: sed accedens ad baptismum cum 
      <lb ed="#G" n="36"/>intentione mortaliter peccandi, ille mortaliter peccat 
      <lb ed="#G" n="37"/>ratione irreuerentiae, quam exhibet sacramento, &amp; ipsi 
      <lb ed="#G" n="38"/>recipit characterem, vt illi dicunt, qui ponunt
      characte<lb ed="#G" n="39" break="no"/>rem esse aliquid reale: ergo character non potest esse  
      <lb ed="#G" n="40"/>supernaturale donum Dei¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e364">
               <lb ed="#G" n="41"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, illud, quod non inuenitur expressum in 
      <lb ed="#G" n="42"/>sacra scriptura, nec in articulis fidei, nec in dictis
      sancto<lb ed="#G" n="43" break="no"/>rum, hoc non est necesse ponere: sed character est
      huius<lb ed="#G" n="44" break="no"/>modi: quia in scriptura sacra non inuenitur de charactero 
      <lb ed="#G" n="45"/>sacramentali, sed de charactere bestiae solum, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e379">Apo 
        <lb ed="#G" n="46"/>cal. 15.</ref> qui quidem character bestiae sonat in vitium, &amp; 
      <lb ed="#G" n="47"/>peccatum. Nec in articulis fidei, vt de se patet. Nec in
      di<lb ed="#G" n="48" break="no"/>ctis sanctorum: quia etiam Augustinus, qui plus ceteris
      la<lb ed="#G" n="49" break="no"/>borauit circa declarationem sacramentorum videtur ma 
      <lb ed="#G" n="50"/>pis negare characterem, quam ponere, cum ipse dicat fi 
      <lb ed="#G" n="51"/>ctos recipere sacramentum, &amp; non rem sacramenti, quod 
      <lb ed="#G" n="52"/>non esset verum, si cum sacramento reciperent characterem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e398">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>Ista opinio a nullo catholico udetur esse tenenda 
      <lb ed="#G" n="54"/>Quia sicut dicitur <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e406">extra de haereticis</ref>, abolenda, de
      sa<lb ed="#G" n="55" break="no"/>cramentis ecclesiae sentiendum est sicut sentit
      Homan<lb ed="#G" n="56" break="no"/>ecclesia: sed Homana ecclesia expresse ponit characterem 
      <lb ed="#G" n="57"/>imprimi ipsis bapti) atis. Vnde <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e416">
                  <name xml:id="HuYgTa-219385-Nd1e418">Innocentius tertius</name> extra 
      <lb ed="#G" n="58"/>de baptismo, &amp; eius effectu maiores</ref>, sic ait. Qui ficte
      acc<lb ed="#G" n="59" break="no"/>dit ad baptismum, characterem suscipit christianitatis im 
      <lb ed="#G" n="60"/>pressum. Et subdit ibidem. Tunc characterem sacramen 
      <lb ed="#G" n="61"/>talis imprimit operatio, cum obicem voluntatis
      contra<lb ed="#G" n="62" break="no"/>riae non inuenit obsistentem, Ex quo patet, quod praedicta 
      <lb ed="#G" n="63"/>opinio expresse videtur esse contra determinationem
      ec<lb ed="#G" n="64" break="no"/>clesiae, &amp; per consequens nullatenus tenenda 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e438">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod minor est vera: quia mul 
      <lb ed="#G" n="66"/>ti baptixati sunt, qui a non baptixatis distinguuntur, qui 
      <lb ed="#G" n="67"/>tamen nec habent fidem, nec gratiam, nec characterem;: 
      <lb ed="#G" n="68"/>sicut patet de his, qui post baptismum labuntur in
      here<lb ed="#G" n="69" break="no"/>sim, quorum distinctionem a non baptixatis saluare non 
      <lb ed="#G" n="70"/>possemus, si characterem non poneremus. Etiam falsum 
      <lb ed="#G" n="71"/>assumunt cum dicunt quod anima rationalis sit summe 
      <lb ed="#G" n="72"/>disposita ex se ad receptionem gratiae: quia omnis illa for 
      <lb ed="#G" n="73"/>ma naturaliter inducitur in subiectum, ad quam subiectum 
      <!--628.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>ex se est summe dispositum, &amp; sic gratia esset forma natu 
      <lb ed="#G" n="75"/>ralis humanae animae, quod est inconueniens. Praeterea 
      <lb ed="#G" n="76"/>anima infecta originali peccato non solum non est dispo 
      <lb ed="#G" n="77"/>sita ad gratiam, sed est disposita ad oppositum gratiae, &amp;  
      <lb ed="#G" n="78"/>est in opposita dispositone respectu gratiae: sed ante
      ba<lb ed="#G" n="79" break="no"/>tismi perceptionem anima est infecta peccato originali:s 
      <lb ed="#G" n="80"/>ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e483">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod character est donum
      gra<lb ed="#G" n="82" break="no"/>tis datum. Ad probationem dicendum, quod multa alia sunt 
      <lb ed="#G" n="83"/>dona gratis data, puta sine meritis praecedentibus data, 
      <lb ed="#G" n="84"/>praeter illa, quae Apostolus ibi enumerat 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e496">
               <lb ed="#G" n="85"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod character est supernaturale 
      <lb ed="#G" n="86"/>donum Dei. Ad probationem dicendum, quod si minos 
      <lb ed="#G" n="87"/>acciperetur debite sub maiori, tunc esset falsa. Ista enim 
      <lb ed="#G" n="88"/>esset minor, aliquis recipit characterem per illud, quo 
      <lb ed="#G" n="89"/>mortaliter peccat. Peccatum enim non est alicui ratio re 
      <lb ed="#G" n="90"/>cipiendi characterem, si enim reciperet baptismum sine 
      <lb ed="#G" n="91"/>fictione, &amp; sine peccato, nihil minus reciperet characterem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e516">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetir, quod isti doctores non accipiunt hic per 
      <lb ed="#G" n="93"/>causaliter, sed solum coexistenter, puta, vt sit sensus, quod 
      <lb ed="#G" n="94"/>Deus nulli dat donum supernaturale pro illa mesura
      du<lb ed="#G" n="95" break="no"/>rationis, pro qua mortaliter peccat. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e529">
               <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>Si sic glosatur, tunc maior illius probationis non est 
      <lb ed="#G" n="97"/>vera: quia sicut patet Numeri. xxij. Deus dedit donum 
      <lb ed="#G" n="98"/>prophetiae ipsi Dalaam pro illa duratione temporis, quan 
      <lb ed="#G" n="99"/>do mortaliter peccauit, puta, quando motus auaritia iuit 
      <lb ed="#G" n="100"/>ad regem Palach, vt malediceret filiis israel. Multi etiam 
      <lb ed="#G" n="101"/>prophetae Paal prophephetauerunt, &amp; tamen mortaliter 
      <lb ed="#G" n="102"/>peccauerunt, vt patet. 3. &amp; 4. Regum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e549">
               <lb ed="#G" n="103"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod maior est insufficiens: 
      <lb ed="#G" n="104"/>uia licet aliquid non inueniatur expresse in sacra
      scri<lb ed="#G" n="105" break="no"/>ptura, vel in articulis fidei, vel in dictis sanctorum :si
      ta<lb ed="#G" n="106" break="no"/>men est per ecclesiam Homanam determinatum, tunc 
      <lb ed="#G" n="107"/>nulli licet tenere oppositum: Multa enim sunt ab
      eccle<lb ed="#G" n="108" break="no"/>sia determinata, quae alias non inueniuntur expressa,a 
      <lb ed="#G" n="109"/>quibus dissentire non careret errore. Propter quod ait 
      <lb ed="#G" n="110"/><ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e569" corresp="#HuYgTa-219385-Qd1e572">Augustinus in libro de moribus Manichaeorum</ref>.
      <quote xml:id="HuYgTa-219385-Qd1e572" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e185" synch="139-149">Euange<lb ed="#G" n="111" break="no"/>lio non crederem, nisi ab ecclesia esset approbatum</quote>. Etiam 
      <lb ed="#G" n="112"/>falsum assumunt: quia sancti saepius faciunt mentionem 
      <lb ed="#G" n="113"/>de charactere. Quia beatus Augustinus expresse ponit 
      <lb ed="#G" n="114"/>characterem in lib de baptismo paruulorum dicens Cha 
      <lb ed="#G" n="115"/>racter dominicus, cum ouis errans, ad christianam
      vnita<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tem rediens, ab errore liberatur, agnoscitur, non
      impro<lb ed="#G" n="117" break="no"/>patur. Et eodem lib ait, Augustinus. Characterem multi 
      <lb ed="#G" n="118"/>lupi imprimunt, qui videntur esse oues: veruntamen ad 
      <lb ed="#G" n="119"/>ouile domini non pertinent, morum suorum fructibus 
      <lb ed="#G" n="120"/>agnoscitur. Item, magister sententiarum in ista presenti 
      <lb ed="#G" n="121"/>dist. c. 1 ex dictis August. acceptis de libro contra
      Maxi<lb ed="#G" n="122" break="no"/>minum concludit, sic dicens. Ex his aperte colligitur, quod 
      <lb ed="#G" n="123"/>qui etiam ab haereticis bapticati sunt seruato charactere 
      <lb ed="#G" n="124"/>Christi, rebaptixandi non sunt. Ad dictum August: quod 
      <lb ed="#G" n="125"/>isti pro se adducunt, dicendum est, quod Augustinus per 
      <lb ed="#G" n="126"/>tem sacramenti intelligit gratiam Dei, &amp; remissionem 
      <lb ed="#G" n="127"/>eccatorum, quae non recipit fictus, nisi cessante fictione 
      <lb ed="#G" n="128"/>ua cessante immediate est per ipsum characterem, quem 
      <lb ed="#G" n="129"/>in baptismo recepit sufficienter dispositus ad praedictorum 
      <lb ed="#G" n="130"/>receptionem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e614">
               <lb ed="#G" n="131"/>
               <pc type="indent"/>Quo ad secundam inquisitionem istius primi articuli. 
      <lb ed="#G" n="132"/>primo pono conclusionem, quam intendo tenerc. Secun 
      <lb ed="#G" n="133"/>do plures opiniones oppositas illi conclusioni adducam  
      <lb ed="#G" n="134"/>cum suis motiuis, &amp; ipsis respondebo 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e628">
               <lb ed="#G" n="135"/>
               <pc type="indent"/>Conclusio est haec, quod character de se dicit rem ab¬¬ 
      <lb ed="#G" n="136"/>solutam reducibilem ad primas duas species qualitatis. Haec 
      <lb ed="#G" n="137"/>conclusio virtualiter comprehendit tres conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e639">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Prima est, quod character dicit entitatem absolutam. Et 
      <lb ed="#G" n="139"/>hanc probo sic. lllud, quod immediate terminat actionem 
      <lb ed="#G" n="140"/>ealem, de necessitate est ens absolutum: sed character 
      <lb ed="#G" n="141"/>immediate terminat actionem realem. Maior patet. <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e652">5.</ref> &amp; 
      <lb ed="#G" n="142"/>
               <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e657">7. Phy.</ref> Minorem probo: quia virtus diuina agit actione 
      <lb ed="#G" n="143"/>reali in animam cuiuslibet hominis, qui vere baptixatur: 
      <lb ed="#G" n="144"/>sed in eo, qui ficte accedit, talis actio nullum habet
      ter<lb ed="#G" n="145" break="no"/>minum nisi characterem, vt patet ex praedictis; ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e667">
               <lb ed="#G" n="146"/>
               <pc type="indent"/>Sed Contra istud sunt multi, qui ponunt, quod
      chara<lb ed="#G" n="147" break="no"/>
               <pc type="indent"/>cter 
      <!--629.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_79-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>cter formaliter sit quidam respectus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e687">
               <lb ed="#G" n="2"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia illud, quod est essentialiter signum, hoc
      for<lb ed="#G" n="3" break="no"/>maliter est respectus: sed character est essentialiter signum; 
      <lb ed="#G" n="4"/>quia signum, ponitur pro genere in sua diffinitione.
      Ma<lb ed="#G" n="5" break="no"/>sor patet: quia signum relatiue dicitur ad signatum.
      Mi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>nor etiam patet per Dionvsium in de ecclesiastica
      Hie<lb ed="#G" n="7" break="no"/>xarchia, vbi ex verbis eius trahitur ista diffinitio.
      Chara<lb ed="#G" n="8" break="no"/>cter est signum sanctum communionis fidei, &amp; sacrae ordi 
      <lb ed="#G" n="9"/>nationis traditum ab hierarchia accedente 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e709">
               <lb ed="#G" n="10"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, omne accidens absolutum est delebile 
      <lb ed="#G" n="11"/>subiecto: sed character non est delebilis. Maior patet:
      qui<lb ed="#G" n="12" break="no"/>accidens est quod adest, &amp; abest praeter subiecti corruptio 
      <lb ed="#G" n="13"/>nem. Minor etiam est nota secundum omnes, qui
      loquu<lb ed="#G" n="14" break="no"/>tur de charactere 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e725">
               <lb ed="#G" n="15"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, illud, quod est fignum distinctiuum, &amp; con 
      <lb ed="#G" n="16"/>figuratiuum, hoc formaliter dicit respectum: sed
      chara<lb ed="#G" n="17" break="no"/>cter est huiusmodi: quia character baptismi configuratur 
      <lb ed="#G" n="18"/>&amp; assimilatur baptix ato, &amp; distinguitur a non baptixato. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e739">
               <lb ed="#G" n="19"/>
               <pc type="indent"/>4 Item, isti doctores tuxta alia sua principia respond 
      <lb ed="#G" n="20"/>rent ad rationem factam pro conclusione negando maio 
      <lb ed="#G" n="21"/>rem: quia, vt ipsi dicunt, respectus extrinsecus adueniens 
      <lb ed="#G" n="22"/>potest esse immediatus terminus motus, &amp; actionis: quia 
      <lb ed="#G" n="23"/>vbi dicit formaliter respectum ex corpore circumscriben 
      <lb ed="#G" n="24"/>te derelictum in corpore circumscripto: &amp; tamen est im 
      <lb ed="#G" n="25"/>mediatus terminus motus localis: sed character est resp 
      <lb ed="#G" n="26"/>ctus extrinsecus adueniens quia non sequitur naturam 
      <lb ed="#G" n="27"/>fundamenti sui, sed inducitur, seu innascitur ex actioni 
      <lb ed="#G" n="28"/>Dei: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e765">
               <lb ed="#G" n="29"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista opinio non videtur esse vera, vt patebit in
      se<lb ed="#G" n="30" break="no"/>quenti conciusione. Ergo ad primum dicendum, quod chara 
      <lb ed="#G" n="31"/>cter potest dupliciter considerari. Vno modo, quantun 
      <lb ed="#G" n="32"/>ad illud, quod nomine characteris importatur
      quiddita<lb ed="#G" n="33" break="no"/>tiue, puta quod est de suo primario intellectu. Alio
      mo<lb ed="#G" n="34" break="no"/>do, connotatiue, puta quantum ad illud, quod est de suc 
      <lb ed="#G" n="35"/>cointellectu. Primo modo, character dicit rem absolutam, 
      <lb ed="#G" n="36"/>Secundo modo, dicit non solum vnum respectum, sed  
      <lb ed="#G" n="37"/>plures respectus, puta, respectum signi: quia significat
      gra<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tiam, respectum configuratiui, in quantum configurat
      ba<lb ed="#G" n="39" break="no"/>ptixatum baptixato, &amp; respectum distinctiui, inquantum 
      <lb ed="#G" n="40"/>distinguit baptixatum a non baptixato, confirmatum a 
      <lb ed="#G" n="41"/>non confirmato, &amp; ordinatum a non ordinate 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e798">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Ad formam igitur argumenti dicendum, quod minor 
      <lb ed="#G" n="43"/>est falsa: quia character non est essentialiter signum, sed  
      <lb ed="#G" n="44"/>solum connotanter. Ad probationem dicendum est, quod 
      <lb ed="#G" n="45"/>signum non est genus characteris: Est enim illa diffinitio 
      <lb ed="#G" n="46"/>data per additamenta, ficut saepius solent dari
      diffinitio<lb ed="#G" n="47" break="no"/>nes accidentium. Vnde signum proprie non est genus 
      <lb ed="#G" n="48"/>characteris, quamuis possit dici genus illius relationis,  
      <lb ed="#G" n="49"/>uam fundat ipse character. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e820">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, si character isto modo dicit absolutum 
      <lb ed="#G" n="51"/>&amp; respectum, tunc videtur esse ens per accidens quia
      il<lb ed="#G" n="52" break="no"/>lud, quod dicit res diuersorum praedicamentorum, hoc 
      <lb ed="#G" n="53"/>est ens per accidens, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e833">4. metaphy</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e837">
               <lb ed="#G" n="54"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod character non dicit proprie
      loquen<lb ed="#G" n="55" break="no"/>do absolutum, &amp; respectum, sed dicit absolutum sub re 
      <lb ed="#G" n="56"/>spectu: ita quod non dicit hoc, &amp; hoc, sed dicit hoc sub 
      <lb ed="#G" n="57"/>hoc: Sicut enim scientia dicit veram rem absolutam: &amp; ta 
      <lb ed="#G" n="58"/>men ita concernit respectum ad scibile, quod nec potest 
      <lb ed="#G" n="59"/>esse, nec concipi sine illo respectu: &amp; nihilominus non est 
      <lb ed="#G" n="60"/>ens per accidens: quia non dicit absolutum, &amp; respectum 
      <lb ed="#G" n="61"/>formaliter, &amp; quidditatiue, sed potius dicit absolutum sub 
      <lb ed="#G" n="62"/>respectu ipsum inseparabiliter connotando, &amp; concernen 
      <lb ed="#G" n="63"/>do: sic in proposito &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e863">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod maior non est vera
      lo<lb ed="#G" n="65" break="no"/>quendo de natura rei: quia multa sunt accidentia, quae na 
      <lb ed="#G" n="66"/>turaliter numquam delentur de suis subiectis: Si autem 
      <lb ed="#G" n="67"/>loqueris de potentia Dei, tunc planc concedo, quod
      cha<lb ed="#G" n="68" break="no"/>racter est delebilis: quia Deus posset omnem charactere 
      <lb ed="#G" n="69"/>delere, quando sibi placeret: De ista tamen indelebilitate 
      <lb ed="#G" n="70"/>infra magis patebit. Est etiam ista ratio contra facientes 
      <lb ed="#G" n="71"/>eam: Quia dato, quod character esset respectus: tamen pro 
      <lb ed="#G" n="72"/>pter hoc non esset minus delebilis, quam si esset ens
      ab<lb ed="#G" n="73" break="no"/>colutum, cum respectiua entia non sint magis permanen 
      <!--629.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tia, quam absoluta.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e897">
               <lb ed="#G" n="75"/>Ad tertium patet: quia illos respectus fundat ipse
      cha<lb ed="#G" n="76" break="no"/>racter, &amp; non dicit eos principaliter, &amp; formaliter, sed
      so<lb ed="#G" n="77" break="no"/>lum connotanter: Sicut enim per albedinem aliquis est 
      <lb ed="#G" n="78"/>similis albo, &amp; dissimilis nigro: &amp; tamen propter hoc
      ip<lb ed="#G" n="79" break="no"/>sa albedo non est formaliter ipsa similitudo: sic per chara 
      <lb ed="#G" n="80"/>cterem baptixatus assimilatur, seu configuratur
      baptixa<lb ed="#G" n="81" break="no"/>to, &amp; dissimilatur non baptirato: tamen propter hoc cha 
      <lb ed="#G" n="82"/>racter non est ipsa relatio, seu respectus, sed est ipsum fun 
      <lb ed="#G" n="83"/>damentum huiusmodi respectus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e919">
               <lb ed="#G" n="84"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, cum dicunt, quod respectus 
      <lb ed="#G" n="85"/>extrinsecus adueniens &amp;c ista potest negari. Ad probatio 
      <lb ed="#G" n="86"/>nem dicendum, quod vbi non dicit merum respectum, si 
      <lb ed="#G" n="87"/>cut nec alia sex principia: nullum enim praedicamentum 
      <lb ed="#G" n="88"/>dicit merum respectum, nisi solum praedicamentum re- 
      <lb ed="#G" n="89"/>lationis: Tria enim sunt praedicamenta dicentia entitaten 
      <lb ed="#G" n="90"/>absolutam, scilicet, substantia, quantitas, &amp; qualitas, vnum 
      <lb ed="#G" n="91"/>dicens respectum, scilicet ad aliquid, seu relatio : cetera 
      <lb ed="#G" n="92"/>vero sex praedicamenta dicunt absolutum cum
      conno<lb ed="#G" n="93" break="no"/>tatione respectus, a qua connotatione etiam per intelle 
      <lb ed="#G" n="94"/>ctum nequaquam possunt absolui. In ceteris etiam
      prae<lb ed="#G" n="95" break="no"/>dicamentis absolutis, puta substantia, quantitate, qualita 
      <lb ed="#G" n="96"/>te, saepe inueniuntur huiusmodi connotationes, licet hu 
      <lb ed="#G" n="97"/>iusmodi connotatio non sequatur totum praedicamentum 
      <lb ed="#G" n="98"/>seu vniuersalem rationem ipsius praedicamenti, sicut in 
      <lb ed="#G" n="99"/>istis sex videmus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e958">
               <lb ed="#G" n="100"/>
               <pc type="indent"/>Conclusio secunda est, quod character dicit entitaten 
      <lb ed="#G" n="101"/>absolntam de praedicamento qualitatis. Quia proprium 
      <lb ed="#G" n="102"/>fundamentum similitudinis est de praedicamento
      quali<lb ed="#G" n="103" break="no"/>tatis: sed entitas characteris vere, &amp; proprie fundat simil 
      <lb ed="#G" n="104"/>tudinem. Maior patet in praedicamentis, vbi dicitur, quod 
      <lb ed="#G" n="105"/>proprium est qualitatis secundum eam simile, vel dissimi 
      <lb ed="#G" n="106"/>le dici. Et 5. metaphy. dicitur, quod vnum qualitate est si 
      <lb ed="#G" n="107"/>militudo. Minor etiam patet: quia per characterem bapti 
      <lb ed="#G" n="108"/>eatus assimilatur baptixato 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e982">
               <lb ed="#G" n="109"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur contra istud sic. Omne existens in
      ali<lb ed="#G" n="110" break="no"/>quo genere oportet, quod sit in aliqua specie illius gene 
      <lb ed="#G" n="111"/>ris: sed character, vt aliqui probant, in nulla specie
      quali<lb ed="#G" n="112" break="no"/>tatis est: ergo &amp;c. Maior nota est. Probatur minor. Non 
      <lb ed="#G" n="113"/>enim potest esse in prima specie: quia nec est disposito, 
      <lb ed="#G" n="114"/>cum disposito sit de facili mobilis: character vero est
      in<lb ed="#G" n="115" break="no"/>delebilis, nec habitus: quia omnis habitus, vel est
      natura<lb ed="#G" n="116" break="no"/>lis, vel intellectualis, vel moralis, sed character nec est ha 
      <lb ed="#G" n="117"/>bitus naturalis, cum non insit per naturam, nec insit om 
      <lb ed="#G" n="118"/>nibus hominibus nec intellectualis, cum non sit habitus 
      <lb ed="#G" n="119"/>cognitiuus: nec moralis; quia omnis habitus moralis vel 
      <lb ed="#G" n="120"/>facit operationem hominis esse bonam, vel malam, sed  
      <lb ed="#G" n="121"/>character nec facit operationem esse malam, cum ipse 
      <lb ed="#G" n="122"/>maneat in bonis hominibus cum gratia, &amp; caritate: nec 
      <lb ed="#G" n="123"/>facit operationem esse bonam, cum maneat in mortali 
      <lb ed="#G" n="124"/>eccatore. Nec potest esse in secunda specle, cum nec 
      <lb ed="#G" n="125"/>sit naturalis potentia, nec impotentia: sed sit donum Dei 
      <lb ed="#G" n="126"/>supernaturale. Nec in tertia specle, quia nec est passio, 
      <lb ed="#G" n="127"/>nec passibilis qualitas Passio quidem non est, quia passio 
      <lb ed="#G" n="128"/>nes pertinent ad partem sensitiuam, vt dicitur 7.
      physic<lb ed="#G" n="129" break="no"/>Passiones etiam animae contingunt cum quadam
      trans<lb ed="#G" n="130" break="no"/>mutatione corporali, vt dicitur. <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e1034">4. ethico</ref>, sed charactet 
      <lb ed="#G" n="131"/>nec pertinet ad parte sensitiuam, nec fit cum corporali
      trans<lb ed="#G" n="132" break="no"/>mutatione. Etiam passibilis qualitas non potest dici: quia 
      <lb ed="#G" n="133"/>character nulli sensui ingerit passionem, sicut faciunt pas 
      <lb ed="#G" n="134"/>sibiles qualitates. Nec potest poni in quarta specle, cum 
      <lb ed="#G" n="135"/>non sit corporalis figura, seu forma 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1048">
               <lb ed="#G" n="136"/>
               <pc type="indent"/>Ad tollendum igitur hanc instantiam, pono pro
      ter<lb ed="#G" n="137" break="no"/>tia conclusione, quod character baptismi reducitur ad 
      <lb ed="#G" n="138"/>primam speciem qualitatis: character vero
      confirmatio<lb ed="#G" n="139" break="no"/>nis, &amp; character ordinis, reducuntur ad secundam specit 
      <lb ed="#G" n="140"/>qualitatis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1064">
               <lb ed="#G" n="141"/>
               <pc type="indent"/>Primam partem istius conclusionis probo sic. lllud, quo 
      <lb ed="#G" n="142"/>est realis, &amp; immediata, ac sufficiens disposito ad habi¬¬ 
      <lb ed="#G" n="143"/>tum gratiae, hoc est in prima specie qualitatis
      chara<lb ed="#G" n="144" break="no"/>cter baptismalis est realis, immediata, &amp; fufficiens 
      <lb ed="#G" n="145"/>disposito ad gratiam, nisi baptixatus voluntarie
      po<lb ed="#G" n="146" break="no"/>nat obicem: ergo &amp;c. Maior patet: quia immediata di¬ 
      <!--630.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_80-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>sposito ad habitum de prima specie qualitatis est in pri 
      <lb ed="#G" n="2"/>ma specie qualitatis: sed gratia gratum faciens est habitus 
      <lb ed="#G" n="3"/>de prima specie qualitatis. Minor patet ex praecedentibus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1096">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>Ad instantiam, qua dicunt doctores praedicti, quod
      di<lb ed="#G" n="5" break="no"/>sposito est de facili mobilis, &amp;c. dico, quod de
      disposi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>tione possumus dupliciter loqui. Vno modo, vt disposi 
      <lb ed="#G" n="7"/>tio est realitas ipsius habitus imperfecta tendens ad per 
      <lb ed="#G" n="8"/>fectionem, sicut imperfecta grammatica praecedit via ge 
      <lb ed="#G" n="9"/>nerationis grammaticam perfectam. Alio modo
      accipi<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tur disposito, prout aliquis habitus stabilis, &amp; perfectu 
      <lb ed="#G" n="11"/>in sua specie disponit, &amp; preparat animam ad alium habi 
      <lb ed="#G" n="12"/>tum perfectioris speciei, sicut videmus in moralibus, u 
      <lb ed="#G" n="13"/>liberalitas disponit ad magnificentiam. Et isto secundo 
      <lb ed="#G" n="14"/>modo character dicitur disposito. Instantia autem pro 
      <lb ed="#G" n="15"/>cedit de primo modo, ideo non est ad propositum. Ad
      il<lb ed="#G" n="16" break="no"/>lud de habitu dico, quod aliqui habitus sunt illius
      con<lb ed="#G" n="17" break="no"/>dicionis, quod quamuis sint stabiles, &amp; permanentes, ac 
      <lb ed="#G" n="18"/>in sua specie perfecti: tamen non sufficiunt ad operati 
      <lb ed="#G" n="19"/>per se nisi requisito quodam alio: Quamuis enim lumen 
      <lb ed="#G" n="20"/>connatum, seu connaturale oculo ipsius aquilae sit quidam 
      <lb ed="#G" n="21"/>habitus naturalis perfectus in sua specie: tamen illud
      lu<lb ed="#G" n="22" break="no"/>men non sufficit aquilae ad hoc, vt videat sine exteriori 
      <lb ed="#G" n="23"/>luminc. Sic in proposito, quamuis character baptismi sit 
      <lb ed="#G" n="24"/>quidam habitus indelebilis: tamen non sufficit homini 
      <lb ed="#G" n="25"/>ad bene, &amp; meritorie operari sine gratia Dei, ad quam 
      <lb ed="#G" n="26"/>disponit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1151">
               <lb ed="#G" n="27"/>
               <pc type="indent"/>Secundam partem conclusionis probo sic. lllud, quod 
      <lb ed="#G" n="28"/>est potestas a Deo tradita ad principiandum spirituales ope 
      <lb ed="#G" n="29"/>rationes, hoc videtur pertincre ad secundam speciem
      qua<lb ed="#G" n="30" break="no"/>litatis: sed character traditus in sacramento confirmatio 
      <lb ed="#G" n="31"/>nis, &amp; ordinis est huiusmodi: ergo &amp;c. Maior patet: quia 
      <lb ed="#G" n="32"/>sicut virtutes supernaturaliter infusae sunt eiusdem
      spe<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ciei sub alternae cum habitibus naturalibus, &amp; acquisitis,  
      <lb ed="#G" n="34"/>puta sunt de prima specie qualitatis, sic potestas superna 
      <lb ed="#G" n="35"/>turaliter infusa, est eiusdem speciei cum potestate, seu po 
      <lb ed="#G" n="36"/>tentia naturali,  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1177">
               <lb ed="#G" n="37"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod naturale, &amp; supernaturale
      neces<lb ed="#G" n="38" break="no"/>sario differunt specie¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1186">
               <lb ed="#G" n="39"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, posito, quod differant specie specialissima 
      <lb ed="#G" n="40"/>conuenire tamen poterunt in specie subalterna: Isti auten 
      <lb ed="#G" n="41"/>quattuor modi ipsius, qualitatis assignati per Aristoteli 
      <lb ed="#G" n="42"/>non sunt species specialissimae, sed potius subalternae. Mi 
      <lb ed="#G" n="43"/>norem probo: quia, vt communiter concedunt doctores,  
      <lb ed="#G" n="44"/>character confirmationis traditur homini tamquam quam 
      <lb ed="#G" n="45"/>dam potestas ad fidei defensionem: sed caracter ordinis 
      <lb ed="#G" n="46"/>traditur tamquam potestas ad fidelium multiplicationem, 
      <lb ed="#G" n="47"/>Ad instantiam superius factam contra hanc partem
      con<lb ed="#G" n="48" break="no"/>clusionis patet per ea, quae iam dicta sunt in probatione 
      <lb ed="#G" n="49"/>maioris. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1215">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra istam tertiam conclusionem sunt multa 
      <lb ed="#G" n="51"/>opiniones: Quidam enim dicunt, quod quamuis
      chara<lb ed="#G" n="52" break="no"/>cter sit de genere qualitatis: tamen in nulla istarum
      sue<lb ed="#G" n="53" break="no"/>cierum est: sed quintam ponunt speciem, in qua
      collo<lb ed="#G" n="54" break="no"/>cant characterem. Nec istud, vt dicunt, est contra
      inten<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tionem Aristo. quia ipsemet in lib paedicamentorum
      ca<lb ed="#G" n="56" break="no"/>de qualitate, postquam enumerauit istas quattuor
      spe<lb ed="#G" n="57" break="no"/>cies qualitatis subdit dicens, Fortassis &amp; alij apparebunt 
      <lb ed="#G" n="58"/>praeter hos, qui dicti sunt qualitatis modi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1239">
               <lb ed="#G" n="59"/>
               <pc type="indent"/>Sed istud non valet: quia dato, quod alij modi possint 
      <lb ed="#G" n="60"/>apparere: tamen nondum apparuerunt. Etiam frustra 
      <lb ed="#G" n="61"/>propter charactere fingeretur quinta species qualitatis 
      <lb ed="#G" n="62"/>cum character sufficienter possit reduci ad istas species,  
      <lb ed="#G" n="63"/>quas posuit Aristoteles 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1256">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Alij dicunt, quod pertinet ad tertiam speciem
      quali<lb ed="#G" n="65" break="no"/>tatis: quia, vt ipsi dicunt, character est quaedam
      passibi<lb ed="#G" n="66" break="no"/>lis qualitas 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1267">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>Et si dicitur istis, quo passibilis qualitas est apta nata 
      <lb ed="#G" n="68"/>passionem inferre sensui : character aute non est sensibilis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1276">
               <lb ed="#G" n="69"/>
               <pc type="indent"/>Respondent, quod sicut character est passibilis
      quali<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tas spiritualis, sic etiam inter passionem spiritualem, &amp; s 
      <lb ed="#G" n="71"/>non sensui humano: tamen sensui angelico: insert enim 
      <lb ed="#G" n="72"/>Intellectui angelico cognitionem, seu intellectionem 
      <lb ed="#G" n="73"/>quae est quaedam pati, vt patet. <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e1291">3. de anima.</ref> 
               <!--630.xml-->
               <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>Sed nec istud valet. quia si propter causare obiectiue 
      <lb ed="#G" n="75"/>cognitionem in angelico intellectu aliquid esset passibi 
      <lb ed="#G" n="76"/>lis qualitas, tunc omne illud, quod intellectus angelicus 
      <lb ed="#G" n="77"/>cognosceret, esset passibilis qualitas, &amp; per consequeni 
      <lb ed="#G" n="78"/>tam Deus, quam crcatura, siue sit substantia, siue accidens, 
      <lb ed="#G" n="79"/>essent de tertia specie qualitatis, eo quod, vt cognitae sunt 
      <lb ed="#G" n="80"/>ab intellectu angelico, essent passibiles qualitates.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1314">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>Alij dicunt, quod character sit de quarta specie
      quali<lb ed="#G" n="82" break="no"/>tatis, quia character, vt dicunt, est quaedam
      spiritua<lb ed="#G" n="83" break="no"/>lis figura 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1325">
               <lb ed="#G" n="84"/>
               <pc type="indent"/>Sed nec istud est bene dictum. Quia character non 
      <lb ed="#G" n="85"/>dicitur figura proprie, sed solum metaphorice: impossi 
      <lb ed="#G" n="86"/>bile enim est figuram proprie dictam esse, vel intelligi si 
      <lb ed="#G" n="87"/>ne quantitate corporali: character autem non fundatur 
      <lb ed="#G" n="88"/>in aliqua corporali quantitate: sed nulla res reponitur 
      <lb ed="#G" n="89"/>in genere, vel in specie per illud, quod metaphorice
      di<lb ed="#G" n="90" break="no"/>citur de ea: alias Christus esset in specie leonis, agni, ve 
      <lb ed="#G" n="91"/>lapidis, cum metaph. dicatur leo, agnus, &amp; lapis angularis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1347">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>Tertio, vt dixi in isto primo articulo, videndum est de 
      <lb ed="#G" n="93"/>charactere propter quid sit. vbi ceteris praetermissis, tres 
      <lb ed="#G" n="94"/>possumus assignare causas, seu vtilitates baptismalis
      cha<lb ed="#G" n="95" break="no"/>racteris. Primo enim datur nobis character propter
      dis<lb ed="#G" n="96" break="no"/>positionem. Secundo propter assimilationem. Et tertio 
      <lb ed="#G" n="97"/>propter distinctionem: Nam character disponit ad
      gra<lb ed="#G" n="98" break="no"/>tiam, assimilat fidelem fideli, seu baptixatum baptixato, 
      <lb ed="#G" n="99"/>&amp; distinguit fidelem ab infideli, seu baptixatum a non  
      <lb ed="#G" n="100"/>baptix ato 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1372">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra assimilationem predictam dicunt quidam, 
      <lb ed="#G" n="102"/>quod character non sit actus assimilatiuus, quia si
      chara<lb ed="#G" n="103" break="no"/>cteri competeret assimilare, tunc maxime deberet homi 
      <lb ed="#G" n="104"/>nem Deo assimilare, a quo imprimitur ipsi homini: sed 
      <lb ed="#G" n="105"/>hoc non facit. Quia illud non facit ad similitudinem, quai 
      <lb ed="#G" n="106"/>compatitur secum maximam dissimilitudinem: sed chara 
      <lb ed="#G" n="107"/>cter compatitur secum mortale peccatum, per quod
      ho<lb ed="#G" n="108" break="no"/>mo maxime efficitur dissimilis ipsi Deo 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1394">
               <lb ed="#G" n="109"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod praeter similitudinem creationis,  
      <lb ed="#G" n="110"/>iuxta quam dixit Deus faciamus hominem ad imaginem, 
      <lb ed="#G" n="111"/>&amp; similitudinem nostram, possumus adhuc triplicem
      simi<lb ed="#G" n="112" break="no"/>litudinem hominis ad Deum attendere quantum ad an 
      <lb ed="#G" n="113"/>mae recreationem. Quarum prima potest dici
      similitu<lb ed="#G" n="114" break="no"/>do perfecta, alia sufficiens, &amp; tertia ad sufficientiam
      di<lb ed="#G" n="115" break="no"/>ponens. Prima habet esse in patria per oloriam. Secunda 
      <lb ed="#G" n="116"/>in via per gratiam. Et tertia per ipsum chraractere. Prima 
      <lb ed="#G" n="117"/>pro tanto dicitur perfecta: quia excludit dissimilitudinem 
      <lb ed="#G" n="118"/>non solum culpae, sed etiam miseriae, Secunda non est per 
      <lb ed="#G" n="119"/>fecta quamuis sit ad salutem sufficiens: quia quamuis
      ex<lb ed="#G" n="120" break="no"/>cludat dissimilitudinem culpae: tamen admittit
      dissimi<lb ed="#G" n="121" break="no"/>itudinem miseriae. Tertia net est perfecta, nec sufficiens, 
      <lb ed="#G" n="122"/>licet quantum de se est ad sufficientiam sit disponens 
      <lb ed="#G" n="123"/>quia pro necessitate sui esse nec excludit dissimilitudinem 
      <lb ed="#G" n="124"/>culpae, nec miseriae. Habens igitur characterem est
      simi<lb ed="#G" n="125" break="no"/>lis Deo, habens gratiam similior sed habens gloriam Deo 
      <lb ed="#G" n="126"/>simillimus dici debet. Tanta est enim in gloria beatorum 
      <lb ed="#G" n="127"/>similitudo cum ipso Deo, quod quilibet beatus quasi in 
      <lb ed="#G" n="128"/>ipsum Deum videtur transformari, iuxta quod ait
      Apo<lb ed="#G" n="129" break="no"/>stolus. Nos autem reuelata facie gloriam domini
      specu<lb ed="#G" n="130" break="no"/>lantes in eadem imaginem trans formamur a claritate in 
      <lb ed="#G" n="131"/>claritatem. Et beatus loannes prima sua canonica ait, filij 
      <lb ed="#G" n="132"/>Dei sumus, sed nondum apparuit quid erimus: scimus au 
      <lb ed="#G" n="133"/>tem, quod cum apparuerit gloria eius, similes ei erimus: 
      <lb ed="#G" n="134"/>quoniam videbimus eum, sicuti est 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1455">
               <lb ed="#G" n="135"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLV S II. 
      <lb ed="#G" n="136"/>
               <pc type="indent"/>lu quo sit character subiectiue
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1466">
               <lb ed="#G" n="137"/>QVANTVM ad secundum articulum sic procedam, 
      <lb ed="#G" n="138"/>Primo ponam vnam conclusionem. Secuudo ad 
      <lb ed="#G" n="139"/>ducam aliquas instantias, recitabo oppositas opiniones. 
      <lb ed="#G" n="140"/>conclusio est, quod character baptismalis subiectiue 
      <lb ed="#G" n="141"/>est in ipsa essentia animae. Quia quando duae qualitates 
      <lb ed="#G" n="142"/>sic se habent, quod vna immediate disponit ad alteram,  
      <!--631.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_80-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>lllae sunt in eodem subiecto: sed character immediate
      di<lb ed="#G" n="2" break="no"/>sponit ad gratiam, quae immediate fundatur in essentia 
      <lb ed="#G" n="3"/>animae: ergo character baptismalis subiectiue erit in esser 
      <lb ed="#G" n="4"/>tia animae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1497">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>1 Forte dicetur, quod maior non sit vera: quia
      fide<lb ed="#G" n="6" break="no"/>quae est in intellectu, disponit ad dilectionem, quae est in 
      <lb ed="#G" n="7"/>ipsa voluntate: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1508">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>2 Irem, egomet dixi superius, quod ordinatum
      ratio<lb ed="#G" n="9" break="no"/>nis iudicium facit ad ordinatam volitionem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1518">
               <lb ed="#G" n="10"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, contra primam partem minoris potest at 
      <lb ed="#G" n="11"/>gui sic. Entitas respectiua non est dispositiua: sed, vt
      ma<lb ed="#G" n="12" break="no"/>gni doctores dicunt, character dicit entitatem
      respecti<lb ed="#G" n="13" break="no"/>uam. Maior patet: quia illud, quod disponit, hoc secundum 
      <lb ed="#G" n="14"/>propriam suam rationem habet inesse: sed respectus secu 
      <lb ed="#G" n="15"/>dum suam propriam rationem habet ad aliud esse, Mino 
      <lb ed="#G" n="16"/>rem probat quidam doctor a simili: quia per
      characte<lb ed="#G" n="17" break="no"/>rem anima consecratur Deo, &amp; efficitur templum Dei: 8 
      <lb ed="#G" n="18"/>cut igitur ecclesia materialis quando consecratur, non ac 
      <lb ed="#G" n="19"/>quirit aliquod absolutum, sed solum respectum ad sacros 
      <lb ed="#G" n="20"/>vsus fundatum super actu consecrationis immediate: sic 
      <lb ed="#G" n="21"/>ex eo, quod anima Deo consecratur in haptismo non
      ac<lb ed="#G" n="22" break="no"/>quirit allquid nisi quendam respectum ad ipsum Deum 
      <lb ed="#G" n="23"/>fundatum immediate super actu baptix andi, seu super ip 
      <lb ed="#G" n="24"/>sa baptixatione. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1555">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>Et si dicitur istis, quod respectus non manet nisi mane 
      <lb ed="#G" n="26"/>te proximo, &amp; immediato fundamento: sed actus bapti 
      <lb ed="#G" n="27"/>cationis transit: ergo non maneret character.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1566">
               <lb ed="#G" n="28"/>Ipsi dicunt, quod iste respectus non fundatur super actu 
      <lb ed="#G" n="29"/>praedicto, vt praesens est, sed vt praeteritus est: Sicut patet 
      <lb ed="#G" n="30"/>nitas non fundatur super generare, vt praesens est, sed
      su<lb ed="#G" n="31" break="no"/>per genuisse: Et quia actus praeteritus semper est
      praeteri<lb ed="#G" n="32" break="no"/>tus: ideo ratione proximi fundamenti character est
      inde<lb ed="#G" n="33" break="no"/>lebilis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1582">
               <lb ed="#G" n="34"/>
               <pc type="indent"/>4 Praeterea, contra secundam partem minoris sunt 
      <lb ed="#G" n="35"/>omnes illi, qui ponunt, quod gratia sit immediate in
      po<lb ed="#G" n="36" break="no"/>tentia animae: quorum motiua cum responsis datis ad ea 
      <lb ed="#G" n="37"/>require <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e1595">superius dist. 2. q.2 arti. 2 conclusione secunda</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1599">
               <lb ed="#G" n="38"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, contra conclusionem in se sunt aliqui
      sol<lb ed="#G" n="39" break="no"/>lemnes doctores, qui ponunt characterem baptiimalem  
      <lb ed="#G" n="40"/>primo, &amp; immediate esse in intellectu. Quod
      proban<lb ed="#G" n="41" break="no"/>fic. Imago principaliter consistit in potentia cognitiua: er 
      <lb ed="#G" n="42"/>go character principaliter habet esse in parte
      intellecti<lb ed="#G" n="43" break="no"/>tia, siue intellectu. Antecedens probant: quia tota ima 
      <lb ed="#G" n="44"/>go habet esse in parte intellectiua, sicut in radice: nam vo 
      <lb ed="#G" n="45"/>luntas oritur ex memoria, &amp; intellectu. Consequentia 
      <lb ed="#G" n="46"/>etiam probari potest ex dictis eorum sic. Quia omne
      il<lb ed="#G" n="47" break="no"/>lud, quod attribuitur homini ratione imaginis, hoc
      im<lb ed="#G" n="48" break="no"/>mediate habet esse in illa potentia in qua principaliter 
      <lb ed="#G" n="49"/>confistit imago, sed character principaliter debetur
      ho<lb ed="#G" n="50" break="no"/>mini ratione imaginis: quia character configurat
      trinita<lb ed="#G" n="51" break="no"/>tem creatam trinitati increatae.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1634">
               <lb ed="#G" n="52"/>e Praeterea, contra istam conclusionem sunt alij ponem 
      <lb ed="#G" n="53"/>tes characterem esse in voluntate sicut in subiecto
      pro<lb ed="#G" n="54" break="no"/>ximo, &amp; immediato: quia, vt ipsi dicunt, disposito est in eo 
      <lb ed="#G" n="55"/>dem subiecto cum perfectione, ad quam disponit: sed cha 
      <lb ed="#G" n="56"/>racter est disposito ad gratiam, quae est subiectiue in
      vo<lb ed="#G" n="57" break="no"/>luntate, cum sit realiter idem cum caritate, quae est
      im<lb ed="#G" n="58" break="no"/>mediata perfectio voluntatis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1653">
               <lb ed="#G" n="59"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod licet fides sit disposito 
      <lb ed="#G" n="60"/>ad dilectionem: tamen non est disposito immediata: quia 
      <lb ed="#G" n="61"/>non disponit subiectum dilectionis nisi mediante
      subie<lb ed="#G" n="62" break="no"/>cto cognitionis: sed maior mea procedit de dispositone 
      <lb ed="#G" n="63"/>immediata. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1669">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Et per idem patet quid sit dicendum ad secundum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1676">
               <lb ed="#G" n="65"/>Ad tertium, nego minorem. Ad probationem
      dicen<lb ed="#G" n="66" break="no"/>dum, quod non est simile in proposito: quia ecclesia non  
      <lb ed="#G" n="67"/>est capax gratiae, sicut est anima ralionalis: ideo non ess 
      <lb ed="#G" n="68"/>necesse, vt in consecratione sibi infundatur aliqua absolu 
      <lb ed="#G" n="69"/>ta qualitas, que ipsam disponat ad receptionem gratiae, si 
      <lb ed="#G" n="70"/>cut indiget ipsa anima rationalis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1692">
               <lb ed="#G" n="71"/>
               <pc type="indent"/>Patet etiam ex alio, quod non est simile, nec ad prope 
      <lb ed="#G" n="72"/>situm: quia violata ecclesia tollitur ille respectus ad vsus 
      <lb ed="#G" n="73"/>sacros: violato vero templo Dei; quod est anima per mot 
      <!--631.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tale peccatum quantumcumque enorme, semper
      ta<lb ed="#G" n="75" break="no"/>men manet character. Etiam non valet responsio ad in 
      <lb ed="#G" n="76"/>stantiam: quia respectus non potest esse maioris entitatis 
      <lb ed="#G" n="77"/>quam suum fundamentum: sed actus, vt preteritus est, non 
      <lb ed="#G" n="78"/>dicit aliquam realem entitatem: ergo character nihil
      es<lb ed="#G" n="79" break="no"/>set, nec diceret aliquam realem entitate. Et cum dicitur, quod pa 
      <lb ed="#G" n="80"/>ternitas fundatur super genuisse, nego: quia paternitas fu 
      <lb ed="#G" n="81"/>latur super potentia generatiua, qua gignens genuit
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1725">
               <lb ed="#G" n="82"/>Ad quartum patet ex dictis in dist. 2.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1730">
               <lb ed="#G" n="83"/>Ad quintum nego antecedens, quia in potentia dignio 
      <lb ed="#G" n="84"/>ri ipsius animae principalis consistit imago sanctissimae, ac 
      <lb ed="#G" n="85"/>dignissimae trinitatis: sed voluntas est dignior, &amp; nobilior 
      <lb ed="#G" n="86"/>intellectu, vt intendo probare infra dist. 20 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1742">
               <lb ed="#G" n="87"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod accipiendo partem 
      <lb ed="#G" n="88"/>intellectiuam pro ipso intellectu, tunc assumpta proposi 
      <lb ed="#G" n="89"/>tio est falsa, quia tota imago est in essentia animae sicut in 
      <lb ed="#G" n="90"/>radice, &amp; non in intellectu, vt isti assumunt: lbi enim sun 
      <lb ed="#G" n="91"/>partes imaginis, sicut in radice, vnde oriuntur, sed at 
      <lb ed="#G" n="92"/>essentia oriuntur tamquam propria accidentia de
      subie<lb ed="#G" n="93" break="no"/>cto, sicut etiam isti doctores alibi ponunt 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1762">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Nec etiam voluntas oritur ab intellectu, vel me¬¬ 
      <lb ed="#G" n="95"/>moria, vt isti assumunt: sed tam intellectus, quam
      volun<lb ed="#G" n="96" break="no"/>tas ambo oriuntur ab essentia animae, licet origine
      intel<lb ed="#G" n="97" break="no"/>lectus praecedat voluntatem: nec hoc derogat
      perfectio<lb ed="#G" n="98" break="no"/>ni voluntatis, sed magis attestatur: quia quae sunt
      prio<lb ed="#G" n="99" break="no"/>ra generatione, sunt posteriora perfectione, vt patet 9. 
      <lb ed="#G" n="100"/>metaphysio 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1782">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum nego minorem quantum ad hoc, quod di 
      <lb ed="#G" n="102"/>cunt gratiam esse in voluntate, causa negationis patui 
      <lb ed="#G" n="103"/>
               <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e1792">supra dist. 2.</ref> Ad probationem dicendum, quod gratia no 
      <lb ed="#G" n="104"/>est idem, quod caritas, vt probatum est. <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e1798">lib. 2. dist. 28.</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1802">
               <lb ed="#G" n="105"/>ARTICVLVS I 
      <lb ed="#G" n="106"/>
               <pc type="indent"/>Aquo sit cbaratter effectuie.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1811">
               <lb ed="#G" n="107"/>QVANTVM ad tertium articulum pono duas
      con<lb ed="#G" n="108" break="no"/> clusiones, Prima est quod character productiue ess 
      <lb ed="#G" n="109"/>a solo Deo: quia terminus creationis a solo Deo potess 
      <lb ed="#G" n="110"/>poni in esse productiue, vt patuit superius dist. 1. sed
      cha<lb ed="#G" n="111" break="no"/>racter est terminus creationis, vt declaraui superius 
      <lb ed="#G" n="112"/>dist. a. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1827">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>Conclusio secuda est, quod dispositiue causatur a sacramen 
      <lb ed="#G" n="114"/>tis, quae non licet iterari, quae sunt baptismus,
      confirma<lb ed="#G" n="115" break="no"/>tio, &amp; ordo: quia ex quo talia sacramenta non debent ite 
      <lb ed="#G" n="116"/>rari, ordiuauit diuina clementia, vt effectum stabilem, &amp; 
      <lb ed="#G" n="117"/>indelebilem habeant in ipsa anima: hic autem effectui 
      <lb ed="#G" n="118"/>non potest eis competere productiue, &amp; principaliter; er 
      <lb ed="#G" n="119"/>go competit eis dispositiue, &amp; instrumentaliter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1848">
               <lb ed="#G" n="120"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIII. 
      <lb ed="#G" n="121"/>Vtrum puer existens in vtero baptirata
      ma<lb ed="#G" n="122" break="no"/>
               <pc type="indent"/>tre characterem vecipit.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1861">
               <lb ed="#G" n="123"/>VANTVM ad quartum articulum est aduertendum, 
      <lb ed="#G" n="124"/>quod triplex est baptismus, scilicet, flaminis,
      san<lb ed="#G" n="125" break="no"/>guinis, &amp; fluminis. Et secundum hoc possunt poni tres 
      <lb ed="#G" n="126"/>conclusiones 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1872">
               <lb ed="#G" n="127"/>
               <pc type="indent"/>Prima est, quod puer in vtero matris potest baptixar 
      <lb ed="#G" n="128"/>baptismo slaminis, quia pro quacumque mensura
      dura<lb ed="#G" n="129" break="no"/>tionis foetus humanus habet animam rationalem, qua 
      <lb ed="#G" n="130"/>est capax gratiae spiritus sancti, pro eadem mensura
      dura<lb ed="#G" n="131" break="no"/>tionis potest baptixari baptismo flaminis: sed puer,
      an<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tequam sit natus extra vterum habet animam
      ratio<lb ed="#G" n="133" break="no"/>nalem, quae est capax gratiae spiritus sancti: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1892">
               <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra istud sunt quidam doctores dicetes, quod pues 
      <lb ed="#G" n="135"/>non potest baptixari baptismo flaminis, eo quod non 
      <!--632.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_81-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Possit habere vsum liberi arbitrij, qui, vt dicunt,
      necessa<lb ed="#G" n="2" break="no"/>rio requiritur ad hoc, quod quis baptixetur baptism; 
      <lb ed="#G" n="3"/>slaminis: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1914">
               <lb ed="#G" n="4"/>Propter quod est aduertendum, quod dupliciter
      po<lb ed="#G" n="5" break="no"/>test quis haptixari baptismo flaminis. Vno modo, cum ve 
      <lb ed="#G" n="6"/>ram, &amp; sufficientem habet contritionem de omnibus 
      <lb ed="#G" n="7"/>peccatis suis. Alio modo, cum ad liberalem infusionem 
      <lb ed="#G" n="8"/>spiritus sancti peccatum originale alicui dimittitur, &amp; 
      <lb ed="#G" n="9"/>per collationem gratiae anima eius sanctificatur. Primo 
      <lb ed="#G" n="10"/>modo, requiritur vsus liberi arbitrij, sed non secundo 
      <lb ed="#G" n="11"/>modo, sicut patet de Hieremia, de loanne baptista, &amp; de 
      <lb ed="#G" n="12"/>Virgine gloriosa, qui ante fucrunt sanctificati, quam
      na<lb ed="#G" n="13" break="no"/>ti. Patet igitur, quod dictum istorum doctorum est in
      suf<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ficiens, &amp; peccat per fallaciam consequentis: quia
      proce<lb ed="#G" n="15" break="no"/>dit a destructione inferioris ad destructionem superioris. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1943">
               <lb ed="#G" n="16"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod paruulus adhuc existen 
      <lb ed="#G" n="17"/>in vtero matris potest baptixari baptismo Saguinis. Quia 
      <lb ed="#G" n="18"/>qui mortem patitur ratione fidei catholicae, dato, quod 
      <lb ed="#G" n="19"/>non sit baptixatus baptismo fuminis: pie tamen creden 
      <lb ed="#G" n="20"/>dum est, quod baptixetur baptismo sanguinis: sed par¬¬ 
      <lb ed="#G" n="21"/>uulus existens in vtero potest occidi ratione fidei catho 
      <lb ed="#G" n="22"/>licae: quia haeretici, &amp; infideles possent extinguere
      fae<lb ed="#G" n="23" break="no"/>tum, antequam nasceretur, ne populus Christianus
      mul<lb ed="#G" n="24" break="no"/>tiplicaretur: ergo &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e1968">
               <lb ed="#G" n="25"/>Forte dicetur, quod maior istius rationis solum tenet,  
      <lb ed="#G" n="26"/>quando aliquis voluntarie patitur mortem in
      obse<lb ed="#G" n="27" break="no"/>quium fidei: sed in talibus paruulis non est aliquid de vo 
      <lb ed="#G" n="28"/>luntario, cum ipsi non habeant vsum liberi arbitrij 
      <lb ed="#G" n="29"/>Respondeo, quod quamuis in illo, qui habet vsum
      li<lb ed="#G" n="30" break="no"/>beri arbitrij, requiratur actualis consensus voluntatis 
      <lb ed="#G" n="31"/>in ipsam passionem ad hoc, vt mart) rij coronam
      recipi<lb ed="#G" n="32" break="no"/>at: tamen hoc in paruulis non tequiritur, alias infantes 
      <lb ed="#G" n="33"/>occisi ab Herode non deberent pro martvribus coli.
      Vn<lb ed="#G" n="34" break="no"/>de puto, saluo tamen semper meliori, iudicio, quod, ac 
      <lb ed="#G" n="35"/>hoc, vt aliquis coronam martvrij in vita beata recipiat,  
      <lb ed="#G" n="36"/>non requiritur, vt in hora possionis habeat actualem mo 
      <lb ed="#G" n="37"/>tum voluntatis: quia tunc si aliquis bonus homo dor 
      <lb ed="#G" n="38"/>miens occideretur ab infidelibus pro fide Christi, ille ne 
      <lb ed="#G" n="39"/>perciperet coronam martvrij, cuus oppositum pie
      cre<lb ed="#G" n="40" break="no"/>dendum est: Ad hoc ergo vt aliquis vere putetur martvr 
      <lb ed="#G" n="41"/>Christi, non est tantum respiciendum ad actum
      volunta<lb ed="#G" n="42" break="no"/>tis, quem habet in hora passionis, nec ad mortem, quam  
      <lb ed="#G" n="43"/>patitur: sed ad causam mortis, pro qua patitur, puta si
      pa<lb ed="#G" n="44" break="no"/>titur propter fidem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2014">
               <lb ed="#G" n="45"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod exempla, quibus me iuuo in
      pro<lb ed="#G" n="46" break="no"/>osito, non sunt ad propositum: quia infantes occisi ab 
      <lb ed="#G" n="47"/>Herode fuerunt innocentes: quia per circumcisionem 
      <lb ed="#G" n="48"/>purgati suerunt ab originali peccato. Etiam iste, qui
      dor<lb ed="#G" n="49" break="no"/>miens occideretur praesupponitur esse bonus homo: sed  
      <lb ed="#G" n="50"/>infans in vtero materno est infectus originali peccato. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2032">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod pie credendum est talem infantem, 
      <lb ed="#G" n="52"/>qui ratione fidei catholicae in matris vtero occideretur 
      <lb ed="#G" n="53"/>purgari a Deo baptismo fiaminis, antequam ab hac vita 
      <lb ed="#G" n="54"/>decederet per baptismum sanpuinis. Etiam est possibile, 
      <lb ed="#G" n="55"/>quod multi de infantibus ab Herode occisi non fuerini 
      <lb ed="#G" n="56"/>circumcisi, eo quod puer secundum legem octauo die a 
      <lb ed="#G" n="57"/>primo circumcidebatur: &amp; tamen omnes illi pueri sunt 
      <lb ed="#G" n="58"/>veri martvres coram Deo 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2054">
               <lb ed="#G" n="59"/>
               <pc type="indent"/>Conclusio tertia est, quod puer manens in materno 
      <lb ed="#G" n="60"/>vtero non potest baptixari baptismo fuminis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2063">
               <lb ed="#G" n="61"/>
               <pc type="indent"/>1. Quia, qui per ministrum baptismi flumine non
      po<lb ed="#G" n="62" break="no"/>test attingi, ille non potest baptiimo siuminis baptitari 
      <lb ed="#G" n="63"/>sed puer manens in materno vtero a ministro baptismi 
      <lb ed="#G" n="64"/>fiumine non potest attingi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2076">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, <ref xml:id="HuYgTa-219385-Rd1e2082">lsidorus in lib de summo bono</ref>, ait. Qui 
      <lb ed="#G" n="66"/>natus non est, ille renasci non potest. 
      <lb ed="#G" n="67"/>3 Item Augustinus. Quamdiu paruulus ad
      mater<lb ed="#G" n="68" break="no"/>I num vterum pertinet baptixari non potest: 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2094">
               <lb ed="#G" n="69"/>
               <pc type="indent"/>4 Item Augnstinus. Sicut, qui non vixit non potest 
      <lb ed="#G" n="70"/>mori: ita, qui natus non fuerit, non potest
      renasci<lb ed="#G" n="71" break="no"/>lstam etiam conclusionem quidam doctores probant. 
      <lb ed="#G" n="72"/>quamuis impertinenti medio.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2107">
               <lb ed="#G" n="73"/>Arguunt enim sic. Quamdiu aliquid est coniunctum 
      <!--632.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>causae suae corruptionis, tamdit curari, seu mundari non  
      <lb ed="#G" n="75"/>potest: sed puer quamdiu est in vtero matris, tamdiu est 
      <lb ed="#G" n="76"/>coniunctus causae suae corruptionisiergo &amp;c. 
      <lb ed="#G" n="77"/>Quamuis conclusio sit vera :tamen ista ratio est 
      <lb ed="#G" n="78"/>inualida 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2127">
               <lb ed="#G" n="79"/>
               <pc type="indent"/>1 Nam si ista ratio esset sufficiens, tunc quamdium 
      <lb ed="#G" n="80"/>anima maneret in proprio corpore, tamdiu non posset 
      <lb ed="#G" n="81"/>apeccato, mudari: quia caro propria est immediata causa 
      <lb ed="#G" n="82"/>infectionis animae, quae infunditur tali carn: mater enim 
      <lb ed="#G" n="83"/>non est causa infectionis animae ipsius paruuli, nisi
      me<lb ed="#G" n="84" break="no"/>diante corpore, quod accipit paruulus a matre.
      Conse<lb ed="#G" n="85" break="no"/>quentia patet: quia quamdiu anima manet in proprio 
      <lb ed="#G" n="86"/>corpore, tamdiu manet coniuncta causae suae
      cortu<lb ed="#G" n="87" break="no"/>ptionis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2151">
               <lb ed="#G" n="88"/>2 Praeterea, originale peccatum transfunditur per
      pa<lb ed="#G" n="89" break="no"/>trem in prolem per se loquendo: ergo si aliud non
      ob<lb ed="#G" n="90" break="no"/>stat, coniunctio ad matrem non impedit, quin puer possit 
      <lb ed="#G" n="91"/>ab originali mundari: Antecedens patet: quia propter 
      <lb ed="#G" n="92"/>hoc dicunt doctores communiter, quod postquam Fua 
      <lb ed="#G" n="93"/>peccauit, si Adam non peccasset faetus non
      contraxis<lb ed="#G" n="94" break="no"/>set originale peccatum propter immunditiam paterni 
      <lb ed="#G" n="95"/>eminis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2171">
               <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea si puer coniunctus matri non posset ab 
      <lb ed="#G" n="97"/>originali peccato curari, tunc nullus posset in vtero
      san<lb ed="#G" n="98" break="no"/>ctificari: cuius oppositum patet de loanne. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2182">
               <lb ed="#G" n="99"/>
               <pc type="indent"/>4 Praeterea effectus, gratiae non respicit suum
      susce<lb ed="#G" n="100" break="no"/>ptiuum, vt loco distinctum, sed vt supposito distinctum 
      <lb ed="#G" n="101"/>a principio suae corruntionis: sed licet puer in vtero non 
      <lb ed="#G" n="102"/>sit a matre distinctus iocaliter : tamen est ab ea distinctus 
      <lb ed="#G" n="103"/>cealiter, &amp; suppositaliter: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2199">
               <lb ed="#G" n="104"/>
               <pc type="indent"/>Ex dictis aliquorum doctorum potest argui contra 
      <lb ed="#G" n="105"/>istam conclusionem sic¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2208">
               <lb ed="#G" n="106"/>
               <pc type="indent"/>1 Quamdiu puer est in vtero, tunc mater videtur
      es<lb ed="#G" n="107" break="no"/>se quasi quaedam radix, cuius radicis puer potest. dici
      ra<lb ed="#G" n="108" break="no"/>musculus Sed ait Apostolus, si radix sancta, &amp; rami : ergo 
      <lb ed="#G" n="109"/>si mater sanctificatur baptismo fluminis, videtur, quod 
      <lb ed="#G" n="110"/>&amp; puer sanctificetur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2224">
               <lb ed="#G" n="111"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea non est maioris efficaciae peccatum Adae 
      <lb ed="#G" n="112"/>in maculando: quam gratia baptismalis in sanctificando, 
      <lb ed="#G" n="113"/>&amp; a peccato mundando: sed peccatum Adae inficit paruum 
      <lb ed="#G" n="114"/>lum in vtero, vt patet ad Ro. ergo gratia baptismalis
      po<lb ed="#G" n="115" break="no"/>test eum mundare in vtero. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2240">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea pronior est Deus ad miserendum, quam 
      <lb ed="#G" n="117"/>ad condemnandum: sed ex condemnatione Dei transit 
      <lb ed="#G" n="118"/>peccatum originale in paruulum adhuc existentem in 
      <lb ed="#G" n="119"/>vtero: ergo ex Dei miseratione etiam debet medicina 
      <lb ed="#G" n="120"/>in ipsum transire¬
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2256">
               <lb ed="#G" n="121"/>4 Praeterea paruulus in vtero est susceptiuus culpae 
      <lb ed="#G" n="122"/>originalis: ergo est susceptiuus gratiae baptismalis.
      Ante<lb ed="#G" n="123" break="no"/>cedens patet ex praedictis. Probatur consequentia: quia 
      <lb ed="#G" n="124"/>culpa originalis, &amp; gratia baptismalis sunt opposita: sed  
      <lb ed="#G" n="125"/>opposita apta nata sunt fieri circa idem
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2269">
               <lb ed="#G" n="126"/>3 Praeterea, sicut poenitentia est remedium contra 
      <lb ed="#G" n="127"/>peccatum adultorum, ita baptismus contra percatum par 
      <lb ed="#G" n="128"/>uulorum, sed nullus status adultorum excluditur a reme 
      <lb ed="#G" n="129"/>dio poenitentiae, ergo a remedio baptismi nullus status. 
      <lb ed="#G" n="130"/>paruulorum debet excludi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2283">
               <lb ed="#G" n="131"/>
               <pc type="indent"/>e Preterea non minus diuina prouidentia subuenit 
      <lb ed="#G" n="132"/>homini quantum ad vitam spiritualem, quam quantum 
      <lb ed="#G" n="133"/>ad vitam corporalem: sed mediante matre possunt paruum 
      <lb ed="#G" n="134"/>lo existenti in vtero ministrari necessaria quo ad vitam 
      <lb ed="#G" n="135"/>corporalem: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2299">
               <lb ed="#G" n="136"/>
               <pc type="indent"/>P Praeterea, si mulier praegnans manumittitur, hoc est 
      <lb ed="#G" n="137"/>libertate donatur, &amp; a seruitute liberatur, tunc
      secun<lb ed="#G" n="138" break="no"/>dum leges ciuiles puer liber nascitur: ergo si mater a
      ser<lb ed="#G" n="139" break="no"/>uiture peccati per gratiam diuinam in baptismo
      libera<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tur, puer liber a peccato nascetur. Consequentia patet: 
      <lb ed="#G" n="141"/>quia fauorabilior est libertas spiritualis libertate
      corpo<lb ed="#G" n="142" break="no"/>rali, &amp; etiam clementior est lex diuina, quam quaecum 
      <lb ed="#G" n="143"/>que lex humana 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2321">
               <lb ed="#G" n="144"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod Apostolus loquitur ibi 
      <lb ed="#G" n="145"/>mystice. Sed secundum Dionysium mystica
      theolo<lb ed="#G" n="146" break="no"/>gia non est disputatiua. 
      <!--633.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_81-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Etiam potest dici, quod per radicem Apostolus intelli 
      <lb ed="#G" n="2"/>git rectam intentionem, per ramos intelligi debent cogi 
      <lb ed="#G" n="3"/>tationes, locutiones, &amp; operationes, quae omnia sancta
      es<lb ed="#G" n="4" break="no"/>se dicuntur, si intentio sancta est, sicut patet ex glosa
      su<lb ed="#G" n="5" break="no"/>per illo verbo euangelij, si oculus tuus simplex fuerit,
      to<lb ed="#G" n="6" break="no"/>tum corpus tuum lucidum erit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2352">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod puer inficitur in vtero 
      <lb ed="#G" n="8"/>eccato Adae, &amp; quod non mundatur gratia
      baptismali<lb ed="#G" n="9" break="no"/>loquendo de baptismo fuminis, hoc non est pro tanto, 
      <lb ed="#G" n="10"/>quod peccatum sit maioris efficaciae, quam gratia, sed pre 
      <lb ed="#G" n="11"/>tanto, quod instrumentum peccati Adae puta, ipsa infecta 
      <lb ed="#G" n="12"/>caro in vtero attingit animam rationalem, qua
      huiusmo<lb ed="#G" n="13" break="no"/>di caro informatur: sed ablutio, seu sacramentum
      ba<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ptismi fluminis, quod est instrumentum, quo gratia
      ba<lb ed="#G" n="15" break="no"/>ptismalis transfunditur, non potest attingere paruulum 
      <lb ed="#G" n="16"/>quamdiu manet in vtero 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2378">
               <lb ed="#G" n="17"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod licet Deus, quantum est 
      <lb ed="#G" n="18"/>ex parte sui, pronior sit ad miserendum, quam ad
      con<lb ed="#G" n="19" break="no"/>demnandum: tamen quamdiu paruulus est in vtero, non 
      <lb ed="#G" n="20"/>est ita attingibilis ab instrumento remedij, sicut ab instru 
      <lb ed="#G" n="21"/>mento morbi¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2394">
               <lb ed="#G" n="22"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum nego consequentiam. Ad probationem 
      <lb ed="#G" n="23"/>dicendum, quod licet opposita apta nata sint fieri circa 
      <lb ed="#G" n="24"/>idem: tamen quandoque vnum oppositorum determina 
      <lb ed="#G" n="25"/>te respicit suum subiectum, ita quod alterum hon potest 
      <lb ed="#G" n="26"/>nesse tali subiecto secundum communem cursum, &amp;  
      <lb ed="#G" n="27"/>hoc vel pro semper, vt calor respicit ignem: vel pro
      tem<lb ed="#G" n="28" break="no"/>pore determinato, sicut non videre respicit canem ante 
      <lb ed="#G" n="29"/>nonum diem: nam secundum naturam videre non potess 
      <lb ed="#G" n="30"/>competere cani ante nonum diem. Et isto secundo modo 
      <lb ed="#G" n="31"/>culpa determinate respicit animam paruuli quamdiu ma 
      <lb ed="#G" n="32"/>net in vtero, ita quod non liberatur ab ea secundum cur 
      <lb ed="#G" n="33"/>sum communem. Et appello hic cursum communem,
      re<lb ed="#G" n="34" break="no"/>medium a Deo institutum per baptismum fluminis. Et 
      <lb ed="#G" n="35"/>sicut videmus, quod in naturalibus quandoque fit aliquid 
      <lb ed="#G" n="36"/>per potentiam Dei praeter cursum communem: posset 
      <lb ed="#G" n="37"/>enim canis per potentiam Dei onini tempore videre, sic 
      <lb ed="#G" n="38"/>etiam per singularem clementiam Dei, &amp; ex priuilegio 
      <lb ed="#G" n="39"/>speciali potest paruulus in vtero adhuc manens a
      pec<lb ed="#G" n="40" break="no"/>cato totaliter mundari, &amp; spiritus sancti flamine compiose 
      <lb ed="#G" n="41"/>sanctificari. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2443">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod minor non est vera 
      <lb ed="#G" n="43"/>quia posito, quod aliquis existens in peccato mortali ex 
      <lb ed="#G" n="44"/>antiquitate, vel quocumque alio euentu, totaliter perde 
      <lb ed="#G" n="45"/>ret vsum rationis: talis homo pro illo statu totaliter
      ex<lb ed="#G" n="46" break="no"/>cluderetur a poenitentia 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2459">
               <lb ed="#G" n="47"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod quamuis paruulo
      subue<lb ed="#G" n="48" break="no"/>niatur per matrem quo ad vitam corporalemitamen hoc 
      <lb ed="#G" n="49"/>non potest fieri quo ad vitam spiritualem: quia puer in 
      <lb ed="#G" n="50"/>vtero coniunctus est matri quo ad corpus, sed non quo ad 
      <lb ed="#G" n="51"/>animam. Nec tamen ex hoc sequitur, quod Deus minus 
      <lb ed="#G" n="52"/>prouiderit paruulo quo ad vitam spiritualem, quam quo 
      <lb ed="#G" n="53"/>ad corporalem. quia dato, quod puer moreretur in vtero 
      <lb ed="#G" n="54"/>matris, adhuc anima sua haberet magis delectabilem
      vi<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tam, quam aliquis homo in isto mundo posset habere 
      <lb ed="#G" n="56"/>quantum ad vitam corporalem. Si autem superuixerit, do 
      <lb ed="#G" n="57"/>nec nascatur ex vtero, tunc poterit baptixari, &amp; consequi 
      <lb ed="#G" n="58"/>vitam aeternam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2490">
               <lb ed="#G" n="59"/>
               <pc type="indent"/>Ad septimum dicendum, quod puer secundum corpus 
      <lb ed="#G" n="60"/>dependet a matre, &amp; non secundum animam: &amp; ideo 
      <lb ed="#G" n="61"/>quamuis secundum libertatem corporalem sequatur ma 
      <lb ed="#G" n="62"/>trem, tamen non sequitur eam secundum liberta:en¬ 
      <lb ed="#G" n="63"/>piritualem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2506">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Ex his igitur patet quantum ad principale quaesitum, 
      <lb ed="#G" n="65"/>quod puer in vtero, haptixata matre, nullum recipit
      cha<lb ed="#G" n="66" break="no"/>racterem. Quia qui non recipit characterem
      baptisma<lb ed="#G" n="67" break="no"/>lem, nullum characterem potest recipere, sed puer in vte 
      <lb ed="#G" n="68"/>o non recipit characterem baptismalem: ergo nullum re 
      <lb ed="#G" n="69"/>cipit characterem. Maior patet: quia character
      baptisma<lb ed="#G" n="70" break="no"/>lis est fundamentum ceterorum characterum : ergo ipso 
      <lb ed="#G" n="71"/>non recepto alij recipi non possunt. Minor etiam patet 
      <lb ed="#G" n="72"/>ex praedictis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2530">
               <lb ed="#G" n="73"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod licet 
      <!--633.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>uer in vtero, quia coniunctus est matri corporaliter, ali 
      <lb ed="#G" n="75"/>quo modo dicatur pars eius, tamen quia suppositaliter 
      <lb ed="#G" n="76"/>est distinctus a matre, vt sic non est pars matris. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-219385-d1e2548">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>Etiam secundum animam non est coniunctus matri: &amp;  
      <lb ed="#G" n="78"/>deo non est necesse, vt illa conueniant paruulo, quae ma 
      <lb ed="#G" n="79"/>tri conueniunt secundum animam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>