<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_55-r"/>
        <cb ed="#G" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-202173"><!-- HuYgTa-l3d37et38q1 -->
        <head xml:id="HuYgTa-202173-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-202173-Hd1e111" type="question-title">
          An mendacium quodlibet diuino praecepto adversetur.
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e114">
          <lb ed="#G" n="90"/>Quaestio 1 
          <lb ed="#G" n="91"/>An mendacium quodlibet diuino praecepto 
          <lb ed="#G" n="92"/>aduersetur.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e123">
          <lb ed="#G" n="93"/>VTRVM omne mendacium sit contra Dei praeceptum. 
          <lb ed="#G" n="94"/>Videtur quod sic: quia illud, ratione cuius homo dam 
          <lb ed="#G" n="95"/>nandus est, hoc est contra Dei praeceptum: sed ratione me 
          <lb ed="#G" n="96"/>dacii homo damnandus est, iuxta quod ait Psal. ipsi Deo 
          <lb ed="#G" n="97"/>perdes. o. qui lo, men
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e136">
          <lb ed="#G" n="98"/>Contra, quicquid est contra Dei praeceptum est morta 
          <lb ed="#G" n="99"/>le peccatum: sed aliquod mendacium non est mortale pec 
          <lb ed="#G" n="100"/>catum: quia dicit Aug. &amp; habetur etiam hic in littera, quod 
          <lb ed="#G" n="101"/>mendacium obstetricum in AEgipro fuit peccatum ve¬¬ 
          <lb ed="#G" n="102"/>niale. Hic quattuor sunt videnda Primo, propter quid lex 
          <lb ed="#G" n="103"/>it posita,. Secudo quot sint legis diuinae praecepta, &amp; hoc 
          <lb ed="#G" n="104"/>quo ad dist. 37. Tertio, quid sit mendacium, quarto, vtrum 
          <lb ed="#G" n="105"/>omne mendacium sit mortale peccatum. &amp; per hoc etiam 
          <lb ed="#G" n="106"/>patebit ad quesitum prin. &amp; hoc quo ad dist. 37. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e159">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>RESOLVTIO 
          <lb ed="#G" n="108"/>cum late pateat legis vtilitas cuius obseriantia, tecte Saluatore 
          <lb ed="#G" n="109"/>
          <pc type="indent"/>aeternam nobis felicit atem pollicetur, eius tamen dece ascribun 
          <lb ed="#G" n="110"/>tur mandata, quorum rectitudini mendacium contrariatur: si 
          <lb ed="#G" n="111"/>quidem mendacium quodlibet peccatum esse constat. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e177">
          <lb ed="#G" n="112"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS ITAA 
          <lb ed="#G" n="113"/>
          <pc type="indent"/>propter quid sit les posita
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e188">
          <lb ed="#G" n="114"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quod ety
          <lb ed="#G" n="115"/>mologia nominis huius, quod est lex, datur
          suffi<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cienter intelligi, quare leges ponantur: quia secudum Isi. 
          <lb ed="#G" n="117"/>ex dicitur a lego, is, vel, a ligo, as, &amp; ex his duobus patet. 
          <lb ed="#G" n="118"/>vtilitas, &amp; necessitas quare lex diuina sit posita: &amp; quare 
          <lb ed="#G" n="119"/>etiam cetere leges ordinatae ponuntur. Vtilitas patet in 
          <lb ed="#G" n="120"/>eo, quod lex dicitur a lego, is: quia in lege modum
          ordi<lb ed="#G" n="121" break="no"/>nate viuendi legere debemus, vt ex continua legis
          me<lb ed="#G" n="122" break="no"/>ditatione habilitetur mens humana ad paratam obseruam 
          <lb ed="#G" n="123"/>tiam omnium eorum, quae praecepta sunt in lege. Vtilita 
          <lb ed="#G" n="124"/>autem illius obseruationis, &amp; meditationis est aeternae bea 
          <lb ed="#G" n="125"/>titudinis consecutio: propter quod de viro beato beatitu 
          <lb ed="#G" n="126"/>dine viae dicitur in Ps. in lege domini volun eius, &amp; in e. 
          <!--581.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_55-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>me. die, ac no. Vnde vnicuique nostrum dicitur de hac le 
          <lb ed="#G" n="2"/>ge diuina. Liga eam in corde tuo iugiter. Et de mandatis 
          <lb ed="#G" n="3"/>eius dicitur. Si vis ad vitam ingredi ser. man. Vnde ista ess 
          <lb ed="#G" n="4"/>lex domini immaculata conuertens animas, cuius
          praece<lb ed="#G" n="5" break="no"/>ptum est lucidum illuminans oculos, vt dicitur in Psal 
          <lb ed="#G" n="6"/>Sed ex secunda legis etvmologia potest notari legis ne 
          <lb ed="#G" n="7"/>cessitas: nam multi sunt ita peruersi, vel ex naturali
          com<lb ed="#G" n="8" break="no"/>plexione, vel ex turpi, &amp; mala comsuetudine, quod si lege diui 
          <lb ed="#G" n="9"/>na, ac ceteris mandatis principum non ligarentur, &amp; limita 
          <lb ed="#G" n="10"/>rentur, ipsi tot mala comitterent, quod totus ordo humanae ciu 
          <lb ed="#G" n="11"/>litatis periret: tales igitur necesse est legibus esse ligatos 
          <lb ed="#G" n="12"/>vt assueri bonis moribus, per eos vniuersitas non laedatur 
          <lb ed="#G" n="13"/>propter quod ait <ref xml:id="HuYgTa-202173-Rd1e253">Arist. 10 eth.</ref> legibus omne esse ordinatam 
          <lb ed="#G" n="14"/>nutritionem, non erunt. n tristia consuefacta. Et infra im 
          <lb ed="#G" n="15"/>mediate tangit philosophus istos peruersos, de quibus i- 
          <lb ed="#G" n="16"/>dixi, di. Multi enim magis necessitati, quam sermoni
          obe<lb ed="#G" n="17" break="no"/>diunt, &amp; iacture, quam bono. Lex enim conactiuam habe 
          <lb ed="#G" n="18"/>potentiam, quasi dicat, tales peruersi per legis potentiam 
          <lb ed="#G" n="19"/>debent cogi, &amp; ligari 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e270">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod ista dicta videntur repugnare. Quia 
          <lb ed="#G" n="21"/>illud quod annihilat humanae operationis meritum, hoc 
          <lb ed="#G" n="22"/>non est vtile, sed necessitas coactionis annihilat humans 
          <lb ed="#G" n="23"/>operationis meritum: ergo secunda condicio legis, qua 
          <lb ed="#G" n="24"/>dicitur, lex habet necessitatem coactionis, siue potentiam 
          <lb ed="#G" n="25"/>coactiuam, videtur contradicere primae condicioni legis 
          <lb ed="#G" n="26"/>qua dicebatur quod lex erat vtilis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e290">
          <lb ed="#G" n="27"/>2 Praeterea, illud non est vtile homini, quod auget
          con<lb ed="#G" n="28" break="no"/>cupiscentiam peccandi, sed super illo verbo virtus vero 
          <lb ed="#G" n="29"/>peccati lex, dicit glo. lex prohibendo auget concupiscentiam 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e299">
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, non est vtile, nec videtur rationabile, si in 
          <lb ed="#G" n="31"/>firmus oneratur grauiori onere, quam sanus, sed homo, 
          <lb ed="#G" n="32"/>antequam paccaret in paradiso, fuit sanus, &amp; postquam pec 
          <lb ed="#G" n="33"/>cauit, est infirmus: ergo pro nunc non deberet maius onus 
          <lb ed="#G" n="34"/>legis hominibus imponi, quam pro tunc 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e316">
          <lb ed="#G" n="35"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod minor non est vera: nam 
          <lb ed="#G" n="36"/>coactio non annihilat meritum, sed solum ostendit, quod 
          <lb ed="#G" n="37"/>in operatione illius, qui cogitur non est meritum, vnde di 
          <lb ed="#G" n="38"/>cere possumus, quod lex diuina omnibus est vtilis, qui sei 
          <lb ed="#G" n="39"/>uant legis praecepta, siue hoc faciant libere, siue coacte. al 
          <lb ed="#G" n="40"/>ter tamen, &amp; aliter: quia his, qui ex caritate legis diuinae 
          <lb ed="#G" n="41"/>seruant mandata, vtilis est lex ad merendum vitam aeter 
          <lb ed="#G" n="42"/>vnam, iuxta quod dicitur lac. Qui autem perspexerit in
          le<lb ed="#G" n="43" break="no"/>ge perfectae libertatis non auditor obliuiosus: sed factoi 
          <lb ed="#G" n="44"/>operis, hic beatus in facto suo erit: His autem, qui coacte 
          <lb ed="#G" n="45"/>faciunt opera legis, adhuc lex est vtilis dupliciter. Primo.  
          <lb ed="#G" n="46"/>quia &amp; si non est vtilis eis ad promerendum meritum, ess 
          <lb ed="#G" n="47"/>tamen vtilis eis ad praeueniendum demeritum: quia si ta 
          <lb ed="#G" n="48"/>les non cogerentur ad legalem obseruantiam, ipsi mult 
          <lb ed="#G" n="49"/>mala facerent, quae vt sic coacti explere non possunt. Se 
          <lb ed="#G" n="50"/>cundo, est eis lex vtilis: quia quamuis primo ea, quae sunt 
          <lb ed="#G" n="51"/>legis coacte, &amp; ex seruili timore faciant: tamen postquan 
          <lb ed="#G" n="52"/>assuescunt bonis operibus, &amp; dissuescunt malis, tunc in 
          <lb ed="#G" n="53"/>eipient ea, quae sunt legis facere ex libera caritate, &amp; istum 
          <lb ed="#G" n="54"/>sensum tangens <ref xml:id="HuYgTa-202173-Rd1e363">Arist. 5. polit</ref>, ait Profectus nullus
          vtilis<lb ed="#G" n="55" break="no"/>simarum legum &amp; glorificatarum ab omnibus
          politiaan<lb ed="#G" n="56" break="no"/>tibus, si non erunt assueti, &amp; eruditi in politia 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e372">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod aliquid augere
          concu<lb ed="#G" n="58" break="no"/>piscentiam potest dupliciter intelligi, scilicet per se, &amp; cau 
          <lb ed="#G" n="59"/>saliter, vel per accidens, &amp; occasionaliter. Primo modo ma 
          <lb ed="#G" n="60"/>ior est vera: sed non secudo modo: quia etiam illud, quod 
          <lb ed="#G" n="61"/>est vtile, &amp; honestum, a malo homine potest male appre 
          <lb ed="#G" n="62"/>hendi, &amp; potest sibi esse occasio concupiscentiae: sed glo. 
          <lb ed="#G" n="63"/>allegata, est intelligenda secundo modo, &amp; non primo 
          <lb ed="#G" n="64"/>modo 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e394">
          <lb ed="#G" n="65"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod duplex est onus spirituale 
          <lb ed="#G" n="66"/>Vnum aggrauans, puta, onus peccatorum, de quo ait pro 
          <lb ed="#G" n="67"/>pheta. Iniquitates meae supergressae sunt ca. m. &amp; sicut
          o<lb ed="#G" n="68" break="no"/>nus graue, grauate sunt super me. Aliud est onus subleuanm, 
          <lb ed="#G" n="69"/>&amp; taie est onus legis diuinae. Vnde ait noster legissato 
          <lb ed="#G" n="70"/>in euange. lugum meum suaue est, &amp; onus meum leue. E 
          <lb ed="#G" n="71"/>isto onere infirmum onerare est vtile, &amp; rationabile. Fal 
          <lb ed="#G" n="72"/>sum ergo assumit argumentum: quia lex diuina
          volunta<lb ed="#G" n="73" break="no"/>tios suos obseruatores non deprimit: sed ad modum igni 
          <!--581.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>sursum trahit: Propter quod dicitur in Deuteron. In
          ma<lb ed="#G" n="75" break="no"/>nu eius ignea lex. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e427">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS R 
          <lb ed="#G" n="77"/>Quot sint legis diuinae praecepta.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e436">
          <lb ed="#G" n="78"/>VANTVM ad secundum articulum, praesupposit 
          <lb ed="#G" n="79"/>ex multis locis veteris, &amp; nouae legis, quod diuine 
          <lb ed="#G" n="80"/>legis praecepta sint 1o. adhuc quo ad illud duo restant
          vi<lb ed="#G" n="81" break="no"/>denda. Primum est de praeceptorum sufficientia, puta, qua 
          <lb ed="#G" n="82"/>re tot sint. Secundum, qualiter nobis insinuata sint: ergo 
          <lb ed="#G" n="83"/>quo ad primum istorum est aduertendum, quod secundi 
          <lb ed="#G" n="84"/>Grego in quadam ome. super loan omnia Dei praecepta 
          <lb ed="#G" n="85"/>radicaliter fundantur in caritate: Omnia enim praecepta 
          <lb ed="#G" n="86"/>vnum praeceptum sunt quia quicquid praecipitur, in sola 
          <lb ed="#G" n="87"/>caritate solidatur.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e460">
          <lb ed="#G" n="88"/>Ideo suffictentiam diuinorum preceptorum possumu 
          <lb ed="#G" n="89"/>accipere ex gemina caritate, qua tenetur homo diligere 
          <lb ed="#G" n="90"/>Deum super omnia, &amp; proximum sicut seipsum. Ex
          dile<lb ed="#G" n="91" break="no"/>ctione Dei possumus assignare prima tria praecepta: nam 
          <lb ed="#G" n="92"/>illum, quem super omnia tenemur diligere, debemus ado 
          <lb ed="#G" n="93"/>rare, per nomen eius inuanum non iurare, &amp; sibi aliquo 
          <lb ed="#G" n="94"/>statuto tempore interna deuotione vacare, vt in primo ve 
          <lb ed="#G" n="95"/>neremur Dei potentiam, seu maiestatem, quae est
          appro<lb ed="#G" n="96" break="no"/>priatum patris: in secundo Dei sapientiam, seu veritatem, 
          <lb ed="#G" n="97"/>quae est appropriatum filij, &amp; in tertio Dei clementiam 
          <lb ed="#G" n="98"/>seu bonitatem, quae est appropriatum spiritus sancti.
          Isto<lb ed="#G" n="99" break="no"/>rum ex primo vnus solus Deus adoratur, quod est primum 
          <lb ed="#G" n="100"/>praeceptum, ex secundo per nomen Dei non inuanum
          iu<lb ed="#G" n="101" break="no"/>ratur, quod est secundum, ex tertio sabbatum, sanctificatur, 
          <lb ed="#G" n="102"/>quod est tertium praeceptum. Sed ex dilectione proximi 
          <lb ed="#G" n="103"/>possumus assignare alia 7 praecepta: nam ei, quem dilige 
          <lb ed="#G" n="104"/>ce debemus, sicut nosmetipsos, in duobus obligamur: nam 
          <lb ed="#G" n="105"/>primo, tenemur ei beneficentiam suis necessitatibus sul 
          <lb ed="#G" n="106"/>ueniendo. Secundo, tenemur ei innocentiam nullis poena 
          <lb ed="#G" n="107"/>litatibus ipsum affligendo. Ex primo istorum habemus 
          <lb ed="#G" n="108"/>quartum mandatum, scilicet honora patrem, &amp; matrem: 
          <lb ed="#G" n="109"/>vbi per honorem intelligitur subuentio in opere pro quam 
          <lb ed="#G" n="110"/>libet legitima necessitate, &amp; per patrem, &amp; matrem, intel 
          <lb ed="#G" n="111"/>ligitur quilibet proximus, qui patitur necessitatem. Sicus 
          <lb ed="#G" n="112"/>enim in sexto praecepto per prohibitionem adulterij
          in<lb ed="#G" n="113" break="no"/>telligitur esse prohibitus omnis inordinatus concubitus,  
          <lb ed="#G" n="114"/>ac etiam ois fornicatio, sic hic in proposito. Est enim
          mo<lb ed="#G" n="115" break="no"/>dus scripturarum, quod tam in praeceptis negatiuis, quam 
          <lb ed="#G" n="116"/>affirmatiuis exprimitur actus, qui magis euidens est in
          il<lb ed="#G" n="117" break="no"/>la materia, &amp; ceteri actus conformitatem habentes ad
          il<lb ed="#G" n="118" break="no"/>lum dantur intelligi per illum. Et quia interhomines, qui 
          <lb ed="#G" n="119"/>bus tenemur subuenire euidentius tenemur parentibus; 
          <lb ed="#G" n="120"/>ideo &amp;c. Sed ex secudo possumus assignare cetera sex prae 
          <lb ed="#G" n="121"/>cepta: quia proximum potest quis laedere tripliciter,
          sro<lb ed="#G" n="122" break="no"/>pere, ore, &amp; corde. Opere tripliciter, quia vel in propria per 
          <lb ed="#G" n="123"/>sona, sic habetur s, praeceptum, scilicet non occides : uel in 
          <lb ed="#G" n="124"/>persona coniuncta, sic habetur S, praeceptum non
          mecha<lb ed="#G" n="125" break="no"/>beris: uel in exteriori substantia, sic habetur 7. non fura 
          <lb ed="#G" n="126"/>beris. Si laeditur ore: hoc prohibetur 8. praecepto, quo
          di<lb ed="#G" n="127" break="no"/>citur Falsum testimonium non dices. Si corde: aut hoc fi 
          <lb ed="#G" n="128"/>per concupiscentiam cum delectatione, &amp; hoc prohibetur 
          <lb ed="#G" n="129"/>nono praecepto, cum dicitur. Non concupisces vxorem
          pro<lb ed="#G" n="130" break="no"/>ximi tui: aut sine delectatione, &amp; hoc prohibetur 1o. prae 
          <lb ed="#G" n="131"/>cepto, cum dicitur. Non desiderabis rem proximi tui. 
          <lb ed="#G" n="132"/>Et quia omnis mala concupiscentia, vel est cum
          delecta<lb ed="#G" n="133" break="no"/>tione, vel sine delectatione: ideo in his duobus vltimis 
          <lb ed="#G" n="134"/>praeceptis omnis inordinata concupiscentia, in qua pecca 
          <lb ed="#G" n="135"/>tum mortale committi potest, intelligitur esse
          prohibi<lb ed="#G" n="136" break="no"/>ta: quia si est cum delectatione: tunc debet reduci ad 9 
          <lb ed="#G" n="137"/>praeceptum: si autem est sine delectatione: tunc debet 
          <lb ed="#G" n="138"/>reduci ad io 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e574">
          <lb ed="#G" n="139"/>
          <pc type="indent"/>Quo ad istorum praeceptorum insinuationem est
          adue<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tendum, quod iam dicta praecepta dupliciter sunt homini 
          <lb ed="#G" n="141"/>insinuata, scilicet natura, &amp; scriptura, primum patet per Apo 
          <lb ed="#G" n="142"/>stolum qui loquens de gentibus ait. Tegem onim Dei, 
          <!--582.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_56-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>idest, praecepta Dei, scriptam habuerunt in cordibus suis 
          <lb ed="#G" n="2"/>Ex naturali enim iudicio rationis quilibet recte iudicans 
          <lb ed="#G" n="3"/>dicit omnia ista praecepta vniuersaliter obseruanda: sed 
          <lb ed="#G" n="4"/>quia in hominibus natura fuit deprauata intantum, quod 
          <lb ed="#G" n="5"/>per peccatum rationis naturalis iudicium fuerat obfusca 
          <lb ed="#G" n="6"/>tum: ideo necesse fuit, vt sic, deprauata natura existente, 
          <lb ed="#G" n="7"/>ista praecepta darentur in scripturae Propter quod in
          dua<lb ed="#G" n="8" break="no"/>bi tabulis lapideis scripta sunt a domino ista praecepta, vt 
          <lb ed="#G" n="9"/>patet in Exod. Et quamuis in hoc sit plena omninm
          do<lb ed="#G" n="10" break="no"/>ctorum concordia: n diuidendo tamen praecepta,
          secun<lb ed="#G" n="11" break="no"/>dum praedictas tabulas aliqualis videtur esse discordia; 
          <lb ed="#G" n="12"/>quia losephus ponit, quod praecepta fuerunt aequaliter 
          <lb ed="#G" n="13"/>diuisa, ita quod in qualibet tabula fuerunt quinque prae 
          <lb ed="#G" n="14"/>cepta scripta: Sed Dea. August. videtur ponere, quod in 
          <lb ed="#G" n="15"/>prinmta tabula fuerunt prima tria praecepta scripta, &amp; 
          <lb ed="#G" n="16"/>in secunda alia 7. Orige. vero ponit 4. esse in vna
          tabu<lb ed="#G" n="17" break="no"/>la, &amp; sex in alia : Propter quod sciendum, quod
          To<lb ed="#G" n="18" break="no"/>sephus loquitur secundum ordinem rei gestae penes
          sen<lb ed="#G" n="19" break="no"/>sum litteralem: Ad litteram enim in qualiquet tabula
          fue<lb ed="#G" n="20" break="no"/>runt scripta s. praecepta: Sed August. &amp; Orige. loquuntur 
          <lb ed="#G" n="21"/>secundum ordinem rei gerendae: quia sicut principalius 
          <lb ed="#G" n="22"/>tenemur Deo, quam proximo, sit appellatur prima, idest,  
          <lb ed="#G" n="23"/>principalis tabula secundum Augist. &amp; Orig. illa, in qua 
          <lb ed="#G" n="24"/>ponuntur praecepta, quibus immediate ordinantur ad 
          <lb ed="#G" n="25"/>Deum. Et secunda, idest, secundaria tabula, in qua
          ponun<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tur praecepta, quibus immediate ordinamur ad proximum 
          <lb ed="#G" n="27"/>Orig. autem pro tanto posuit 4. praecepta primae tabulae: 
          <lb ed="#G" n="28"/>quia primum praeceptum computauit pro duobus, eo qu 
          <lb ed="#G" n="29"/>distincte habeatur m scriptura. Non habebis Deos
          alie<lb ed="#G" n="30" break="no"/>nos, nec facies sculptile. Quorum per primum
          prohibe<lb ed="#G" n="31" break="no"/>tur, vt ait Orig. idolatria, quae fit sine omni corporali ima 
          <lb ed="#G" n="32"/>gine, velfigura; iuxta quod ait etiam Varro, quod Ro 
          <lb ed="#G" n="33"/>mani longo tempore coluerunt Deos absque omni idolo 
          <lb ed="#G" n="34"/>corporali. Per secundum vero prohibetur idolatria, quae 
          <lb ed="#G" n="35"/>fieri consueuit cum idolis, &amp; imaginibus. Econuerso vero 
          <lb ed="#G" n="36"/>duo praecepta vltima secundae tabulae Orig. accepit pro 
          <lb ed="#G" n="37"/>vno, eo quod ambo sint de concupiscentia quamuis alio,  
          <lb ed="#G" n="38"/>&amp; alio modo. Distinctio tamen P. Aug. est melior: quia 
          <lb ed="#G" n="39"/>quamuis multiplex possit esse materia idolatriae: tamen 
          <lb ed="#G" n="40"/>omnis idolatria conuenit in vna ratione formali, puta, in 
          <lb ed="#G" n="41"/>eo, quod est adorare pro Deo, quod non est Deus: ideo 
          <lb ed="#G" n="42"/>omnis idolatria per vnum praeceptum sufficienter
          prohi<lb ed="#G" n="43" break="no"/>betur : propter quod tantum tria erunt praecepta primae 
          <lb ed="#G" n="44"/>tabulae. Illae vero duae concupiscentiae licet
          conuenian<lb ed="#G" n="45" break="no"/>in nomine: tamen differunt formali ratione, eo quod 
          <lb ed="#G" n="46"/>vna sit circa bonum delectabile, alia vero circa bonum 
          <lb ed="#G" n="47"/>vtile: ideo distinctae duobus praeceptis sunt prohibitae. 
          <lb ed="#G" n="48"/>Propter quod 7. sunt praecepta secundae tabulae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e698">
          <lb ed="#G" n="49"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVL V S IT 
          <lb ed="#G" n="50"/>
          <pc type="indent"/>Quid sit mendacum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e709">
          <lb ed="#G" n="51"/>QVANTVM ad tertium principale dico, quod
          se<lb ed="#G" n="52" break="no"/>cundum Aug. vt patet hic in littera, scilicet dist 
          <lb ed="#G" n="53"/>38. mendacium est falsa vocis significatio cum
          intentio<lb ed="#G" n="54" break="no"/>ne fallendi. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e720">
          <lb ed="#G" n="55"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod ista descriptio non valeat. Primor 
          <lb ed="#G" n="56"/>quia secundum August. qui dicit verumcredens se dicero 
          <lb ed="#G" n="57"/>alsum, mentitur: &amp; tamen planum est, quod talix vocis 
          <lb ed="#G" n="58"/>gnificatio non est falsa. Secundo: quia ille, qui iocosi 
          <lb ed="#G" n="59"/>mentitur, dicit mendacium: &amp; tamen ibi non est
          inten<lb ed="#G" n="60" break="no"/>tio decipiendi. Tertio: quia aliquis potest mentiri signoi 
          <lb ed="#G" n="61"/>el scripto, qui tamen nullam profert vocem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e740">
          <lb ed="#G" n="62"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicedum, quod quamuis illius vocis
          signi<lb ed="#G" n="63" break="no"/>ficatio non sit falsa secundum se: est tamen falsa secundum 
          <lb ed="#G" n="64"/>intentionem proferentis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e751">
          <lb ed="#G" n="65"/>Ad secundum dicendum, sicut ille, qui seriose
          menti<lb ed="#G" n="66" break="no"/>tur, seriose intendit decipere: sic ille, qui iocose
          menti<lb ed="#G" n="67" break="no"/>tur, etiam ibcose, &amp; solatiose intendit decipere. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e761">
          <lb ed="#G" n="68"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod quamuis talia signa, vel 
          <lb ed="#G" n="69"/>scripta, non sint voces formaliter: sunt tamen voces
          aequi<lb ed="#G" n="70" break="no"/>pollenter. 
          <!--582.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="71"/>ARTICVLVS Iui e¬. 
          <lb ed="#G" n="72"/>vtrum omne mendacium sit mortale 
          <lb ed="#G" n="73"/>peccatum
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e783">
          <lb ed="#G" n="74"/>QVANTVM ad quartum principale pono duas con 
          <lb ed="#G" n="75"/>clusiones. Prima est, quod omne mendacium est 
          <lb ed="#G" n="76"/>peccatum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e792">
          <lb ed="#G" n="77"/>1 Quia a spirituali rectitudine nonpotest quis
          decli<lb ed="#G" n="78" break="no"/>nare nisi per peccatum: sed omni mendacio declinatur. 
          <lb ed="#G" n="79"/>aliquo modo a spirituali rectitudine, vt patet ex
          diffini<lb ed="#G" n="80" break="no"/>tione mendaci superius data Patet etiam ex alio: quia 
          <lb ed="#G" n="81"/>veritas est quaedam rectitudo spiritualis, cum sit
          adae<lb ed="#G" n="82" break="no"/>quatio rei ad intellectum: ergo quantum ipsum
          menda<lb ed="#G" n="83" break="no"/>cium declinat a veritate, tantum declinat a rectitudine¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e810">
          <lb ed="#G" n="84"/>2 Draeterea, omnis abusns est peccatum: sed qui
          men<lb ed="#G" n="85" break="no"/>citur, ille verbis abutitur, Maior patet, probatur minora 
          <lb ed="#G" n="86"/>quia qui vtitur verbis ad oppositum illius, ad quod sunti 
          <lb ed="#G" n="87"/>instituta, ille abutitur: sed qui mentitur, vtitur verbis ad 
          <lb ed="#G" n="88"/>oppositum causae suae institutionis: quia, vt ait August. 
          <lb ed="#G" n="89"/>verba sunt instituta, non vt per ea homines sallant: sed vt 
          <lb ed="#G" n="90"/>cognitationes suas sibi notificent Propter quod ait idem 
          <lb ed="#G" n="91"/>Aug. Quicunque pntauerit aliquod genus mendacii non  
          <lb ed="#G" n="92"/>esse peccatum, turpiter seipsum decipit.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e832">
          <lb ed="#G" n="93"/>Forte dicetur, quod simulatio, seu fictio verborum non 
          <lb ed="#G" n="94"/>est magis peccatum, quam simulatio factorum: sed
          Chri<lb ed="#G" n="95" break="no"/>stus, qui peccare non potuit, vt probaui <ref xml:id="HuYgTa-202173-Rd1e840">superius
            distin<lb ed="#G" n="96" break="no"/>12.</ref> simulabat factis aliud, quam intendebat, vt patet
          Lu<lb ed="#G" n="97" break="no"/>4 simulabat. nim se esse peregrinum, &amp; finxit se longius
          ire<lb ed="#G" n="98" break="no"/>Dicendum, quod simuliatio figuratiua non est
          menda<lb ed="#G" n="99" break="no"/>cium: quta non deuiat a rectitudine: In figuratiuis enim 
          <lb ed="#G" n="100"/>expressionibus, siue hoc fiat verbis, sicut cum dicitur ludic. I 
          <lb ed="#G" n="101"/>lerunt ligua, vt vngerent super se regem, siue hoc fiat
          fa<lb ed="#G" n="102" break="no"/>ctis, sicut hic in proposito. ad saluandam veritatem non  
          <lb ed="#G" n="103"/>est necesse vt illud sit, quod exprimitur: sed sufficit illud 
          <lb ed="#G" n="104"/>esse, propter quod talia fiunt, aut exprimuntur. Sic autem 
          <lb ed="#G" n="105"/>uit in proposito: quia per huiusmodi gestus volebat 
          <lb ed="#G" n="106"/>Christus ostendere, quod longe distabat a cordi bus
          illo<lb ed="#G" n="107" break="no"/>rum discipulorum, &amp; quod sufficientem fidem de Christo 
          <lb ed="#G" n="108"/>psi non habebant.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e872">
          <lb ed="#G" n="109"/>Conclusio secunda est, quod non omne medacium est 
          <lb ed="#G" n="110"/>mortale peccatum: Quia tantummodo illud, quod
          re<lb ed="#G" n="111" break="no"/>pugnat caritati, est mortale peccatum: sed non omne 
          <lb ed="#G" n="112"/>mendacium repugnat caritati: Maior patet: quia
          quic<lb ed="#G" n="113" break="no"/>quid est compossibile cum caritate, in qua consistit vita spi 
          <lb ed="#G" n="114"/>ritualis animae, hoc non potest esse mortale peccatum, in 
          <lb ed="#G" n="115"/>quo consistit mors spiritualis ipsius animae. Minor patet 
          <lb ed="#G" n="116"/>quia secundum Aug. triplex est mendacium, scilicet
          of<lb ed="#G" n="117" break="no"/>ficiosum, iocosum, &amp; perniciosum, quorum solum tertium, 
          <lb ed="#G" n="118"/>ecundum se, repugnat caritati, &amp; per consequens solum 
          <lb ed="#G" n="119"/>perniciosum mendacium est secundum se mortate pec 
          <lb ed="#G" n="120"/>catum, &amp; contra Dei praeceptum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e902">
          <lb ed="#G" n="121"/>Forte dicetur, quod omnis, qui aedificat ad Cehennam 
          <lb ed="#G" n="122"/>mortaliter videtur peccare: sed omnis, qui mentitur,
          aedi<lb ed="#G" n="123" break="no"/>ficat ad Sehennam, quia super illo, omne, quod non est 
          <lb ed="#G" n="124"/>ex fide, est peccatum, dicit glo, omne, quod fit contra 
          <lb ed="#G" n="125"/>conscientiam, aedificat ad Cehennam: sed mendacium fit 
          <lb ed="#G" n="126"/>cotra conscientiam, cum fiat contra certam hominis
          no<lb ed="#G" n="127" break="no"/>titiam: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-202173-d1e920">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Dicendum, quod aedificare ad Qehennam potest dupli 
          <lb ed="#G" n="129"/>citer intelligi. Vno modo completiue, alio modo
          dispo<lb ed="#G" n="130" break="no"/>sitiue. Primo modo solum mortale peccatum aedificat. 
          <lb ed="#G" n="131"/>ad Cehennam, hoc conuenit pernicioso
          menda<lb ed="#G" n="132" break="no"/>cio. Secundo modo, etiam veniale
          pecca<lb ed="#G" n="133" break="no"/>tum aedificat ad Qehennam, &amp; hoc con 
          <lb ed="#G" n="134"/>uenit etiam mendacio iocoso, &amp; 
          <lb ed="#G" n="135"/>officioso: Per hoc patet ad 
          <lb ed="#G" n="136"/>Argumentum
          princi<lb ed="#G" n="137" break="no"/>in oppositum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>