<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="P2_89-r"/>
            <cb ed="#G" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-227309"><!-- HuYgTa-l4d10q1 -->
            <head xml:id="HuYgTa-227309-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="HuYgTa-227309-Hd1e111" type="question-title">
      An corpus Christi pluribus in locis possit reperiri.
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e114">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>Quaestio I 
      <lb ed="#G" n="54"/>An corpus Christi pluribus in locis 
      <lb ed="#G" n="55"/>possit reperiri.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e125">
               <lb ed="#G" n="56"/>VTRVM corpus Christi simul possit esse in pluribus.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e130">
               <lb ed="#G" n="57"/>Videtur, quod non. Quia vnum indiuiduum non po 
      <!--648.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="58"/>test esse in locis diuersis: sed corpus Christi est vnum
      in<lb ed="#G" n="59" break="no"/>diuiduum. Maior patet: quia da oppositum, tunc
      indiui<lb ed="#G" n="60" break="no"/>duum erit diuisum: quia iuxta locorum diuisionem diui 
      <lb ed="#G" n="61"/>duntur ipsa locata. Minor patet de se 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e149">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>In contrarium est fides sancta, quae ponit corpus
      Chri<lb ed="#G" n="63" break="no"/>sti simul esse in coelo, &amp; in altari, &amp; simul etiam esse in plu 
      <lb ed="#G" n="64"/>ribus altaribus. Hic quattuor sunt videnda, Primo vtrum 
      <lb ed="#G" n="65"/>corpus Christi possi: simul esse in pluribus locis locali¬¬ 
      <lb ed="#G" n="66"/>ter. Secundo vtrum possit simul esse in pluribus locis 
      <lb ed="#G" n="67"/>sacramentaliter. Tertio vtrum in vno loco localiter, &amp; in 
      <lb ed="#G" n="68"/>alio sacramentaliter. Quarto vtrum humana cognitione 
      <lb ed="#G" n="69"/>possit cognosci ibi esse, vbi est sacramentaliter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e171">
               <lb ed="#G" n="70"/>
               <pc type="indent"/>RESOLVTIO. 
      <lb ed="#G" n="71"/>corpus quidem christi pluribus in locis esse haud diuinae repu¬¬ 
      <lb ed="#G" n="72"/>quat virtuti cum praesertim in diuersis, diuersis tamen vationi 
      <lb ed="#G" n="73"/>bus, reperiatur, siquidem in coele, localiter, in verbo. perso. 
      <lb ed="#G" n="74"/>naliter, in altari, sacramentaliter, secundum igitur hunc
      po<lb ed="#G" n="75" break="no"/>stremum diuersis locis veperiri haud erit impossibile, diuersa 
      <lb ed="#G" n="76"/>tamen ratione. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e191">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>AR TICVLV S 1. 
      <lb ed="#G" n="78"/>Vtrum corpus christi possit simul esse in pli 
      <lb ed="#G" n="79"/>ribus locis localiter.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e202">
               <lb ed="#G" n="80"/>QVANTVM ad primum sic procedam: quia ad
      vtram<lb ed="#G" n="81" break="no"/>m que partem contradictionis istius articuli sunt ma 
      <lb ed="#G" n="82"/>onorum doctorum opiniones: ideo ad magnificandum 
      <lb ed="#G" n="83"/>liuinam potentiam ad praesens teneo partem
      affirmati<lb ed="#G" n="84" break="no"/>uam. Secundo contra eam ducam aliorum doctorum mo 
      <lb ed="#G" n="85"/>tiua, &amp; ipsis quantum potero respondebo. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e218">
               <lb ed="#G" n="86"/>
               <pc type="indent"/>Primo igitur pro conclusione arguo Sic. Duo
      corpo<lb ed="#G" n="87" break="no"/>ra diuina virtute possunt esse localiter in eodem loco;
      er<lb ed="#G" n="88" break="no"/>go vnum corpus potest esse localiter in duobus locis,  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e229">
               <lb ed="#G" n="89"/>
               <pc type="indent"/>Consequentia patet: quia non videtur esse minor repu 
      <lb ed="#G" n="90"/>gnantia in antecedente, quam in consequente. Tanta 
      <lb ed="#G" n="91"/>enim repugnantia videtur esse in antecedente, quod 
      <lb ed="#G" n="92"/>Aristo. 2. Physicorum concedit, quod qua ratione duo 
      <lb ed="#G" n="93"/>torpora simul possent esse in eodem loco, ea ratione
      in<lb ed="#G" n="94" break="no"/>finita possent esse simul: sed antecedens fide tenemus: nam 
      <lb ed="#G" n="95"/>da oppositum, tunc Christus non fuisset natus de virgine 
      <lb ed="#G" n="96"/>salua virginitate, nec clausis ianuis ad discipulos
      introis<lb ed="#G" n="97" break="no"/>set, nec in sua ascesione sine coelorum dilaceratione cum 
      <lb ed="#G" n="98"/>torpore suo per omnes coelos ascendisset 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e256">
               <lb ed="#G" n="99"/>
               <pc type="indent"/>Sed est <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e262">
                  <name xml:id="HuYgTa-227309-Nd1e264">quidam doctor</name>
               </ref>, qui praedictam consequentiam  
      <lb ed="#G" n="100"/>negat: Quia, vt ipse ait, vnum corpus esse simul in
      duo<lb ed="#G" n="101" break="no"/>bus locis implicat contradictionem: duo autem
      corpo<lb ed="#G" n="102" break="no"/>ra esse simul in vno, &amp; eodem loco tantummodo
      repu<lb ed="#G" n="103" break="no"/>gnat propter resistentiam, qua vnum resistit alteri in
      eo<lb ed="#G" n="104" break="no"/>dem loco, quae resistentia inest corporibus ratione suae 
      <lb ed="#G" n="105"/>grossiciei: Haec autem grossicies tollitur in corporibus
      glo<lb ed="#G" n="106" break="no"/>rificatis per dotem subtilitatis: Nam sicut in glorificatis 
      <lb ed="#G" n="107"/>corporibus tollitur obscuritas per dotem claritatis,
      mor<lb ed="#G" n="108" break="no"/>talitas per dotem impassibilitatis, tarditas per dotem agi 
      <lb ed="#G" n="109"/>litatis: Sic in eisdem corporibus tollitur grossicies per do 
      <lb ed="#G" n="110"/>tem subtilitatis, &amp; per consequens corpus glorificatum 
      <lb ed="#G" n="111"/>tali dote informatum alteri corpori etiam in eodem
      lo<lb ed="#G" n="112" break="no"/>co non resistit 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e297">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>1 Sed salua reuerentia istius doctoris, istud dupliciter 
      <lb ed="#G" n="114"/>deficit. Primo: quia non solum corpus glorificatum cum 
      <lb ed="#G" n="115"/>alio corpore, verum etiam plura corpora non glorificat. 
      <lb ed="#G" n="116"/>Deus sine omni resistentia quandoque de facto fecit esse 
      <lb ed="#G" n="117"/>in eodem loco simul. Corpus enim Christi, quando natu 
      <lb ed="#G" n="118"/>est, salua matris virginitate, non caruit grossicie, nondum 
      <lb ed="#G" n="119"/>enim fuit glorificatum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e317">
               <lb ed="#G" n="120"/>
               <pc type="indent"/>Etiam legitur de <name xml:id="HuYgTa-227309-Nd1e323">sancto Thoma Apostolo</name>, quod cum voca 
      <lb ed="#G" n="121"/>tus esset a quodam rege ad benedicedum nuptias filij sui, ipse 
      <lb ed="#G" n="122"/>clauso manente cubiculo, in quo sponsus, &amp; sponsa simul 
      <lb ed="#G" n="123"/>morabantur, ingressus fuit, ostendens eis, quantum Deo pla 
      <!--649.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_89-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>cet virginitas, &amp; vita pudica. Ad quam monitionem casti 
      <lb ed="#G" n="2"/>permanserunt, &amp; sponsa facta est sanctimonialis, &amp;
      spon<lb ed="#G" n="3" break="no"/>sus episcopus. Et tamen planum est, quod corpus sancti 
      <lb ed="#G" n="4"/>Thomae, cum transiuit virtute diuina per illa ostia clau 
      <lb ed="#G" n="5"/>sa, non fuit glorificatum. Item legitur in euangelio
      Ni<lb ed="#G" n="6" break="no"/>chodemi, quod postquam loseph de Aramathia sepeliuit col 
      <lb ed="#G" n="7"/>pus lesu, ludei ceperunt eum, posueruntque eum in ca 
      <lb ed="#G" n="8"/>cere firmissimo. Et praeter alias clausuras aliqui principes 
      <lb ed="#G" n="9"/>ludaeorum munierunt carcerem sigillis suis, volentes eu 
      <lb ed="#G" n="10"/>morti tradere immediate, cum tralisset festum paschae. Et 
      <lb ed="#G" n="11"/>venientes ad carcerem post pascha, omnia carceris claustra 
      <lb ed="#G" n="12"/>inuenerunt salua: loseph tamen virtute diuina
      libera<lb ed="#G" n="13" break="no"/>tus inuentus fuit in Aramathia. Ex quibus omnibus patet 
      <lb ed="#G" n="14"/>quod nondum ablata corporali grossicie Deus potest
      plu<lb ed="#G" n="15" break="no"/>ra corpora simul in eodem loco ponere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e373">
               <lb ed="#G" n="16"/>
               <pc type="indent"/>stius doctoris dictum deficit in hoc secudo: quia
      gros<lb ed="#G" n="17" break="no"/>sicies est quaedam qualitas, quae accidit quantitati. Hoc 
      <lb ed="#G" n="18"/>patet ex dictis istius doctoris: Quia manente quantitate 
      <lb ed="#G" n="19"/>rei grossicies potest auferri: Sed vnum corpus resistet
      al<lb ed="#G" n="20" break="no"/>teri naturaliter in eodem loco, non ratione qualitatis,  
      <lb ed="#G" n="21"/>sed potius ratione quantitatis, seu ratione dimensionis 
      <lb ed="#G" n="22"/>quantitatiuae. Vnde dato, quod Deus separaret vnam quam 
      <lb ed="#G" n="23"/>titatem corporalem ab omni qualitate naturali, adhuc 
      <lb ed="#G" n="24"/>illa quantitas occuparet locum, &amp; resisteret alteri
      corpo<lb ed="#G" n="25" break="no"/>ri in eodem loco, vt expresse patet ex dictis <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e399">Aristotelis 
        <lb ed="#G" n="26"/>4. Physicorum cap. de vacuo</ref>: ergo nisi aliter dicatur, tunc 
      <lb ed="#G" n="27"/>emper maneret resistentia manente corporis quantitate 
      <lb ed="#G" n="28"/>non obstante, quod grossicies esset ablata 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e409">
               <lb ed="#G" n="29"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, arguo secundo pro premissa conclusione fic 
      <lb ed="#G" n="30"/>In quocumque loco est aliquod corpus cum propria sua 
      <lb ed="#G" n="31"/>quantitate, in eodem loco virtute diuina potest esse  
      <lb ed="#G" n="32"/>localiter: sed corpus Christi inest pluribus locis cum pro 
      <lb ed="#G" n="33"/>pria sua quantitate. Maior probatur: quia in illo loco 
      <lb ed="#G" n="34"/>est aliquod corpus localiter, quem occupat, &amp; replet sua 
      <lb ed="#G" n="35"/>quantitate: sed quemlibet locum, in quo est aliquod con 
      <lb ed="#G" n="36"/>pus cum sua quantitate, Deus potest replere cum illius 
      <lb ed="#G" n="37"/>corporis quantitate. Minor patet ex fide, &amp; etiam patebit 
      <lb ed="#G" n="38"/>in secundo articulo istius quaestionis, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e435">
               <lb ed="#G" n="39"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod licet maior sit vera, quando
      sub<lb ed="#G" n="40" break="no"/>stantia corporis determinatur ad locum mediante quan 
      <lb ed="#G" n="41"/>titate, tamen non est vera quando quantitas corporis est 
      <lb ed="#G" n="42"/>in huiusmodi loco mediante substantia: sed sic corpus 
      <lb ed="#G" n="43"/>Christi est in pluribus locis cum sua propria quantitate, 
      <lb ed="#G" n="44"/>quod quantitas est in talibus locis mediante substantia 
      <lb ed="#G" n="45"/>&amp; non econuerso, vt infra patebit etiam ex dictis fratris 
      <lb ed="#G" n="46"/>Aegidi;j: ergo maior in proposito non videtur esse vera, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e458">
               <lb ed="#G" n="47"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicerent aliqui iuxta sua principa, quod 
      <lb ed="#G" n="48"/>minor illius probationis non est vera, vbi quantitas
      hu<lb ed="#G" n="49" break="no"/>iusmodi corporis, &amp; locus non sunt aequales: sed
      quanti<lb ed="#G" n="50" break="no"/>tas corporis Christi non est aequalis loco specierum, sub 
      <lb ed="#G" n="51"/>uibus est corpus Christi. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e474">
               <lb ed="#G" n="52"/>
               <pc type="indent"/>Sed primum istorum doctorum non valet: quia dato, 
      <lb ed="#G" n="53"/>quod de facto quantitas corporis Christi sit mediante sub 
      <lb ed="#G" n="54"/>stantia in pluribus altaribus, ex hoc tamen non habetur,  
      <lb ed="#G" n="55"/>quin de absoluta Dei potentia substantia possit ibi esse 
      <lb ed="#G" n="56"/>mediante quantitate: quia magis videtur mirabile, &amp; ma 
      <lb ed="#G" n="57"/>gis alienum a cursu naturali rerum corporalium
      quanti<lb ed="#G" n="58" break="no"/>tatem esse in loco mediante substantia, quam ecouerso; 
      <lb ed="#G" n="59"/>si igitur Deus potest primum, non apparet ratio, quare 
      <lb ed="#G" n="60"/>non possit secundum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e498">
               <lb ed="#G" n="61"/>
               <pc type="indent"/>Etiam secundum dictum non valet: quia potest Deus 
      <lb ed="#G" n="62"/>facere, quod commensuratiue tantum de panc
      conuer<lb ed="#G" n="63" break="no"/>tatur in corpus Christi quantum est corpus suum: Quo 
      <lb ed="#G" n="64"/>acto tunc locus specierum aequalis erit quantitati
      cor<lb ed="#G" n="65" break="no"/>poris Christi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e514">
               <lb ed="#G" n="66"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, Deus mediante conuersione substantiae
      pa<lb ed="#G" n="67" break="no"/>nis in corpus Christi manentibus accidentibus facit 
      <lb ed="#G" n="68"/>corpus Christi esse in pluribus locis: ergo sine huius¬¬ 
      <lb ed="#G" n="69"/>modi conuersione, &amp; accidentibus hoc poterit facere, 
      <lb ed="#G" n="70"/>&amp; per consequens, quod sit in pluribus locis localiter. 
      <lb ed="#G" n="71"/>Antecedens patet ex fide. Prima consequentia etiam
      pa<lb ed="#G" n="72" break="no"/>et: quia quicquid Deus potest mediante causa secun¬ 
      <!--649.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>da, hoc potest immediate per seipsum, &amp; hoc in quocun 
      <lb ed="#G" n="74"/>ue genere causae, excepta materiali quantum ad hoc 
      <lb ed="#G" n="75"/>uod est perfici, &amp; potentiam habere passiuam, &amp; recepti 
      <lb ed="#G" n="76"/>uam: quia si quid dignitatis conuenit causae matenial 
      <lb ed="#G" n="77"/>illo non priuatur Deus, quin hoc immediate possit, si 
      <lb ed="#G" n="78"/>tut est formam etiam accidentalem conseruare, &amp;
      su<lb ed="#G" n="79" break="no"/>stentare, vt patet in speciebus istius benedicti sactame 
      <lb ed="#G" n="80"/>ti. Et excepta causa formali quantum ad hoc, quode 
      <lb ed="#G" n="81"/>formaliter perficere, &amp; perficiendo formaliter inhaere 
      <lb ed="#G" n="82"/>sed praesentialis existentiae corporis Christi in alta 
      <lb ed="#G" n="83"/>conuersio panis, &amp; permanentia accidentium, necs 
      <lb ed="#G" n="84"/>causa materialis, nec formalis: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e564">
               <lb ed="#G" n="85"/>
               <pc type="indent"/>Patet etiam secunda consequentia: quia etiam do 
      <lb ed="#G" n="86"/>ctores oppositae partis dicunt, quod pro tanto com 
      <lb ed="#G" n="87"/>Christi non est localiter, vbi est sacramentaliter: qu 
      <lb ed="#G" n="88"/>est ibi per conuersionem alterius in ipsum, &amp; determ 
      <lb ed="#G" n="89"/>natum est ad locum illum non sua quantitate, sed ali 
      <lb ed="#G" n="90"/>na, puta mediante quantitate panis, quae remanet, fabu 
      <lb ed="#G" n="91"/>conuersione 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e584">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, Deus potest omne illud, quod non imp 
      <lb ed="#G" n="93"/>cat contradictionem: sed virtute diuina vnum com 
      <lb ed="#G" n="94"/>simul esse localiter in pluribus locis non implicat
      con<lb ed="#G" n="95" break="no"/>tradictionem: ergo &amp;c. Maior patet. <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e597">8. ethicorum</ref>, &amp; ab 
      <lb ed="#G" n="96"/>omnibus catholicis communiter est concessa. Minorpi 
      <lb ed="#G" n="97"/>tebit respondendo obiectis, quibus doctores alterius p 
      <lb ed="#G" n="98"/>tis nituntur ducere ad contradictionem eum, qui tenem M 
      <lb ed="#G" n="99"/>praesumpserit praedictam conclusionem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e610">
               <lb ed="#G" n="100"/>
               <pc type="indent"/>Vnde quidam eorum arguunt
      sic<lb ed="#G" n="101" break="no"/>1 Quandocumque aliquod corpus est in vnole 
      <lb ed="#G" n="102"/>co, tunc impossibile est quod capiat alium locum, nii 
      <lb ed="#G" n="103"/>vel ipsum moueatur ad illum alium locum, vel ille alij 
      <lb ed="#G" n="104"/>locus moueatur ad ipsum: sed quocumque istorum po 
      <lb ed="#G" n="105"/>sito huiusmodi corpus non erit in pluribus locis:
      er<lb ed="#G" n="106" break="no"/>impossibile est vnum corpus simul esse localiter in
      pl<lb ed="#G" n="107" break="no"/>ribus locis. Maior patet per sufficientem diuisionen 
      <lb ed="#G" n="108"/>Declaratur minor: quia si illud corpus moueretur  
      <lb ed="#G" n="109"/>alium locum, tunc non maneret in primo loco: qu 
      <lb ed="#G" n="110"/>omne, quod mouetur, quantum capit de termino 
      <lb ed="#G" n="111"/>quem, tantum perdit de termino a quo, nam in nul 
      <lb ed="#G" n="112"/>motu terminus a quo, &amp; terminus ad quem sunt fim 
      <lb ed="#G" n="113"/>compossibiles: Si autem locus moueretur ad ips 
      <lb ed="#G" n="114"/>tunc vter que locus responderet sibi pro vno loco, 
      <lb ed="#G" n="115"/>non diceretur propter hoc esse in pluribus locis: po 
      <lb ed="#G" n="116"/>pter hoc enim corpus alicuius non dicitur esse ini 
      <lb ed="#G" n="117"/>tibus locis, si tunicam trahit super camisiam: qua pri 
      <lb ed="#G" n="118"/>erat indutus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e656">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, si vnum corbus simul esset in diueru 
      <lb ed="#G" n="120"/>locis, tunc vel contraria accidentia, vel saltem plunao 
      <lb ed="#G" n="121"/>cidentia eiusdem rationis essent simul in eodem subio 
      <lb ed="#G" n="122"/>cto. Consequens ex vtraque parte supponitur esse in 
      <lb ed="#G" n="123"/>conueniens Probatur consequentia: quia vbi non estim 
      <lb ed="#G" n="124"/>loco, sed in re locata, vt patet in <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e673">lib. 8. principiorum</ref>, ei 
      <lb ed="#G" n="125"/>go si vnum corpus simul esset in diuersis locis, tunc  
      <lb ed="#G" n="126"/>beret in se simul diuersa vbi. Ista igitur vbi, vel ennm 
      <lb ed="#G" n="127"/>contraria, sicut sursum, &amp; deorsum, &amp; tunc sequua 
      <lb ed="#G" n="128"/>prima pars consequentis, vel non erunt contraria, &amp; 
      <lb ed="#G" n="129"/>tunc sequitur secunda pars consequentis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e688">
               <lb ed="#G" n="130"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, sicut se habent differentiae temporis a 
      <lb ed="#G" n="131"/>tempus, &amp; ad rem temporalem, sic differentiae loci adlo 
      <lb ed="#G" n="132"/>cum, &amp; rem localem: sed impossibile est, quod tempi 
      <lb ed="#G" n="133"/>secundum plures suas differentias, simul respiciat ex 
      <lb ed="#G" n="134"/>dem rem temporalem: alias n eadem res simul esserm 
      <lb ed="#G" n="135"/>tempore priori, &amp; posteriori: ergo impossibile est lo 
      <lb ed="#G" n="136"/>cum secundum plures suas differentias simul respiten 
      <lb ed="#G" n="137"/>eandem rem locatam, &amp; per consequens eadem res non 
      <lb ed="#G" n="138"/>poterit simul esse in diuersis locis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e712">
               <lb ed="#G" n="139"/>
               <pc type="indent"/>praeterea, qua ratione aliquod corpus posset simul es 
      <lb ed="#G" n="140"/>se in duobus locis, eadem ratione posset esse in omni 
      <lb ed="#G" n="141"/>pus locis: sed hoc est impossibile: quia vbique esse dis 
      <lb ed="#G" n="142"/>proprium ipsius solius Dei, &amp; per consequens non estni 
      <lb ed="#G" n="143"/>communicabile alicui creaturae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e728">
               <lb ed="#G" n="144"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, hoc idem arguit quidam alius doctor i¬ 
      <!--650.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_90-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Si vnum corpus esset simul localiter in pluribus locis,  
      <lb ed="#G" n="2"/>tunc vnum corpus esset plura corpora, Consequentia
      pa<lb ed="#G" n="3" break="no"/>tet: quia sicut locatum commensuratur loco, fic etiam es 
      <lb ed="#G" n="4"/>connumeratur 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e750">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>s Praeterea, sequitur quod vnum, &amp; idem corpus es 
      <lb ed="#G" n="6"/>set simul maxime calidum, &amp; maxime frigidum: quia in 
      <lb ed="#G" n="7"/>vno loco potest poni in igne, &amp; in alio loco in niue¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e762">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, idem corpus posset simul esse sanum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="9"/>aegrum: quia in vno loco posset habere sanissimam aeri 
      <lb ed="#G" n="10"/>remperiem, in alio loco pestiferam intemperiem. 
      <lb ed="#G" n="11"/>S Preterea, idem corpus simul moueretur, &amp; quiesce 
      <lb ed="#G" n="12"/>ret secundum diuersa sua loca. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e778">
               <lb ed="#G" n="13"/>
               <pc type="indent"/>S Praeterea, vnum, &amp; idem corpus posset esse saturatu 
      <lb ed="#G" n="14"/>cibo, quo abundaret in vno loco, &amp; famelicum propter 
      <lb ed="#G" n="15"/>defectum cibi, quem sustineret in alio loco. 
      <lb ed="#G" n="16"/>ro Praeterea, idem lignum in diuersis locis faceret diuersos 
      <lb ed="#G" n="17"/>ignes aeque magnos, sicut si arderet in vno loco tantum, 
      <lb ed="#G" n="18"/>&amp; in vno loco posset comburi, &amp; in alio loco
      incombu<lb ed="#G" n="19" break="no"/>stum permanere.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e798">
               <lb ed="#G" n="20"/>I1 Praeterea, idem ponum posset comedi Homae, &amp; Pa 
      <lb ed="#G" n="21"/>risiis, &amp; per consequens homae posset conuerti in car¬¬ 
      <lb ed="#G" n="22"/>nem Homani, &amp; Parisuis in carnem Parisiensis, &amp; sic
      ea<lb ed="#G" n="23" break="no"/>dem materia esset informata diuersis formis localiter 
      <lb ed="#G" n="24"/>distinctis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e811">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>12 Praeterea, idem animal posset in vno loco occidi, &amp;  
      <lb ed="#G" n="26"/>in alio loco benigne tractari, &amp; sic idem animal simul esset 
      <lb ed="#G" n="27"/>viuum, &amp; mortuum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e822">
               <lb ed="#G" n="28"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, sicut res per naturam suam se habet ad spe 
      <lb ed="#G" n="29"/>ciem, sic per quantitatem suam se habet ad locum, sco 
      <lb ed="#G" n="30"/>per vnam naturam non potest esse nisi in vna specie 
      <lb ed="#G" n="31"/>ergo per vnam quantitatem non potest esse nisi in vno 
      <lb ed="#G" n="32"/>loco. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e838">
               <lb ed="#G" n="33"/>I4 Praeterea, qua ratione vnum corpus posset esse
      in<lb ed="#G" n="34" break="no"/>diuersis locis, eadem ratione vnus punctus posset poni 
      <lb ed="#G" n="35"/>in principio diuersarum linearum aeque distantium. Con 
      <lb ed="#G" n="36"/>sequentia patet: Sed consequens est falsum: quia
      ho<lb ed="#G" n="37" break="no"/>posito, tunc paralellae concurrerent, nam omnes lincae 
      <lb ed="#G" n="38"/>m rei veritate concurrunt, quae ad vnum punctum ter¬¬ 
      <lb ed="#G" n="39"/>minantur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e857">
               <lb ed="#G" n="40"/>
               <pc type="indent"/>1 Praeterea, vnum &amp; idem refertur simul oppositis 
      <lb ed="#G" n="41"/>relationibus: nam idem esset distans, &amp; indistans
      respe<lb ed="#G" n="42" break="no"/>ctu eiusdem, puta respectu loci, in quo esset 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e868">
               <lb ed="#G" n="43"/>
               <pc type="indent"/>1e Praeterea, sicut se habet angelus ad locum
      diffiniti<lb ed="#G" n="44" break="no"/>ue, sic corpus circumscriptiue: sed idem angelus non
      po<lb ed="#G" n="45" break="no"/>test simul esse in diuersis locis diffinitiue: ergo nec idem 
      <lb ed="#G" n="46"/>corpus circumscriptiue. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e881">
               <lb ed="#G" n="47"/>
               <pc type="indent"/>1 Praeterea, quandocumque aliqua duo sic se habent 
      <lb ed="#G" n="48"/>quod vltima eorum, siue termini eorum, ad inuicem
      ade<lb ed="#G" n="49" break="no"/>quate commensurantur, tunc quicquid reperitur extra 
      <lb ed="#G" n="50"/>vnum, hoc de necessitate reperitur extra alterum: sed
      su<lb ed="#G" n="51" break="no"/>perficies connexa corporis locati, &amp; superficies concau; 
      <lb ed="#G" n="52"/>corporis locantis adaequate commensurantur: ergo si
      ali<lb ed="#G" n="53" break="no"/>quod corpus posset esse in alio loco extra superficiem 
      <lb ed="#G" n="54"/>corporis locantis, in qua nunc est, tunc posset esse extra 
      <lb ed="#G" n="55"/>suam propriam superficiem. Maior patet, quia da
      opposi<lb ed="#G" n="56" break="no"/>tum, tunc simul erunt adaequata, &amp; non adaequata,
      com<lb ed="#G" n="57" break="no"/>mensurata, &amp; non commesurata. Minor habetur a philo. 
      <lb ed="#G" n="58"/>phy.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e912">
               <lb ed="#G" n="59"/>ro Praeterea, si corpus Christi posset simul esse in diuer 
      <lb ed="#G" n="60"/>sis locis, vel hoc competeret sibi in quantum corpus, vel 
      <lb ed="#G" n="61"/>in quantum est glorificatum, vel in quantum est personae 
      <lb ed="#G" n="62"/>diuinae vnitum. Non primo modo: quia tunc competeret 
      <lb ed="#G" n="63"/>omni eorqori. Nec secundo: quia spiritus glorificatus non 
      <lb ed="#G" n="64"/>potest esse simul in diuersis locis : ergo multo minus co 
      <lb ed="#G" n="65"/>pus glorificatum. Nec tertio modo: quia illa vnio non  
      <lb ed="#G" n="66"/>ponit ipsum extra condicionem corporis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e932">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>to Praeterea, idem corpus respectu eiusdem loci, in quo 
      <lb ed="#G" n="68"/>haberet esse, esset propinquum, &amp; remotum, &amp; per
      con<lb ed="#G" n="69" break="no"/>sequens propinquum, &amp; non propinquum : remotum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="70"/>non remotum, distans, &amp; non distans, quae omnia
      impli<lb ed="#G" n="71" break="no"/>cant contradictionem: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e948">
               <lb ed="#G" n="72"/>2o Praeterea, quod est hic, non est alibi, &amp; quod est alibi 
      <!--650.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>non est hic: Si ergo vnum corpus simul esset hic, &amp; alibbtue 
      <lb ed="#G" n="74"/>esset hic &amp; non esset hic, &amp; esset alibi, &amp; non esset alibn
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e962">
               <lb ed="#G" n="75"/>2I Praeterea, qua ratione idem corpus posset esse Simul 
      <lb ed="#G" n="76"/>Romae, &amp; Parisijs, eadem ratione posset esse simul in om- 
      <lb ed="#G" n="77"/>nibus locis intermediis, &amp; Sic vnum corpus, vel vnus
      ho<lb ed="#G" n="78" break="no"/>mo de seipso solo posset facere vnam choream, quae exten 
      <lb ed="#G" n="79"/>deretur a Parisiis vsque Homam, &amp; econuerso.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e975">
               <lb ed="#G" n="80"/>22 Preterea, nullum agens naturale intendit per se conn 
      <lb ed="#G" n="81"/>ruptionem termini a quo, sed solum per accidens, puta 
      <lb ed="#G" n="82"/>pro tanto, quia incompossibilis est cum termino ad quem: 
      <lb ed="#G" n="83"/>Si enim esset compossibilis cum eo, tunt non
      corrumpe<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tet eum: ergo Si vnum vbi non esset incompossibile alte 
      <lb ed="#G" n="85"/>ri vbi, tunc quando actione naturalis agentis aliquod con 
      <lb ed="#G" n="86"/>us acquireret vnum vbi, tunc non perderet alterum
      vbis<lb ed="#G" n="87" break="no"/> naturaliter simul esset in duobus locis; ergo a
      destru<lb ed="#G" n="88" break="no"/>ctione istius sequentis consequitur, quod duo vbi sint sim 
      <lb ed="#G" n="89"/>pliciter imcompossibilia, respectu eiusdem locati, &amp; per 
      <lb ed="#G" n="90"/>consequens nulla virtute idem corpus poterit simul esse 
      <lb ed="#G" n="91"/>in diuersis locis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1004">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>23 Praeterea, si vnum corpus esset vimul localiter in 
      <lb ed="#G" n="93"/>duobus locis, tunc illa loca essent simul inter se.
      Conse<lb ed="#G" n="94" break="no"/>quentia patet: quia quaecumque vni, &amp; eidem sunt simul, 
      <lb ed="#G" n="95"/>illa sunt simul inter se, sed Si vnum corpus esset simul 
      <lb ed="#G" n="96"/>Parisiis, &amp; Homae localiter, tunc quilibet illorum
      lo<lb ed="#G" n="97" break="no"/>corum esset simul localiter cum illo corpore; ergo 
      <lb ed="#G" n="98"/>illa duo loca essent simul localiter inter se. Minor patet. 
      <lb ed="#G" n="99"/>Probatur maior, quia sicut illa, quae vni, &amp; eidem sunt 
      <lb ed="#G" n="100"/>eadem inter se sunt eadem, vt dicitur. 1. Elencho. Sic illa,  
      <lb ed="#G" n="101"/>quae vni, &amp; eidem sunt simul, inter se sunt simul. Falsitas 
      <lb ed="#G" n="102"/>tiam consequentis patet de se. Quamuis ista sint
      mul<lb ed="#G" n="103" break="no"/>tum difficilia multorum, &amp; magnorum doctorum
      dicta<lb ed="#G" n="104" break="no"/>spem tamen pouendo in diuinae maiestatis praesidio, ad 
      <lb ed="#G" n="105"/>eius omnipotentiam extollendam ad praesens sustineo 
      <lb ed="#G" n="106"/>conclusionem praemissam, &amp; prout potero ad
      singul<lb ed="#G" n="107" break="no"/>espondebo. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1043">
               <lb ed="#G" n="108"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum ergo dicendum, quod licet maior sit vera 
      <lb ed="#G" n="109"/>in ordine ad virtutem agentae creati: tamen in ordine ad 
      <lb ed="#G" n="110"/>omnipotentiam Dei non est vera: quia virture diuina 
      <lb ed="#G" n="111"/>corpus Christi realiter manens in coelo, dictis verbis con 
      <lb ed="#G" n="112"/>secrationis, realiter praesens est sub speciebus hostiae, &amp; ta 
      <lb ed="#G" n="113"/>men nec corpus Christi mouebatur ad species, nec species 
      <lb ed="#G" n="114"/>mouebantur ad ipsum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1063">
               <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>Et si dicitur, quod hoc fit mediante conuersione
      substan<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tiae panis in ipsum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1072">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>Dico, quod sicut Deus hoc pro nunc facit mediante 
      <lb ed="#G" n="118"/>conuersione, sic, si vellet, posset facere sine illa
      conuer<lb ed="#G" n="119" break="no"/>sione, llla enini conuersio non est causa intrinseca
      il<lb ed="#G" n="120" break="no"/>ius realis praesentiae corporis Christi in altari. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1086">
               <lb ed="#G" n="121"/>
               <pc type="indent"/>Quod patet: quia cessante causa intrinseca, tunc cessat 
      <lb ed="#G" n="122"/>tausatum, cuius est causa: sed illa conuersio transit, &amp; 
      <lb ed="#G" n="123"/>cessat esse, manente reali praesentia corporis Christi in 
      <lb ed="#G" n="124"/>ltari. Sed licet Deus non possit ponere effectum in esse 
      <lb ed="#G" n="125"/>sine suis causis intrinsecis: quia hoc implicaret contradi 
      <lb ed="#G" n="126"/>ctionem, puta, hominem esse sine forma humana, &amp;
      ma<lb ed="#G" n="127" break="no"/>eria humana, tamen quemlibet effectum potest Deus 
      <lb ed="#G" n="128"/>ponere in esse immediate per seipsum sine causa
      simpli<lb ed="#G" n="129" break="no"/>citer extrinseca: Ergo Sine tali conuersione posset Deus,  
      <lb ed="#G" n="130"/>Si vellet, corpus Christi, &amp; quodlibet aliud corpus
      pone<lb ed="#G" n="131" break="no"/>te in multis locis, &amp; hoc sine motu proprie dicto, Sicut,  
      <lb ed="#G" n="132"/>nunc facit de corpore Christi
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1117">
               <lb ed="#G" n="133"/>Et ista videtur esse intentio <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e1121">
                  <name xml:id="HuYgTa-227309-Nd1e1123">Hugonis de sancto victore</name>, 
        <lb ed="#G" n="134"/>lib. 3. de sacramentis</ref>, vbi ait, quod Deus, qui fecit; quod 
      <lb ed="#G" n="135"/>torpus vnum in vno loco esset, fecit, vt voluit, &amp; Si
      vo<lb ed="#G" n="136" break="no"/>luisset, aliter facere potuisset 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1134">
               <lb ed="#G" n="137"/>
               <pc type="indent"/>Etiam minor non est vsquequaque vera. Et cum proba 
      <lb ed="#G" n="138"/>tur, quod terminus a quo, &amp; ad quem non possunt esse 
      <lb ed="#G" n="139"/>simul, distinguendum est de termino a quo: quia vno mo 
      <lb ed="#G" n="140"/>do appellatur terminus a quo ipsius motus sequentis
      il<lb ed="#G" n="141" break="no"/>lud, quod acquisitum est per motum praecedentem, &amp;
      hoc<lb ed="#G" n="142" break="no"/>improprie: quia non habet rationem termini a quo, nisi 
      <lb ed="#G" n="143"/>quia praecedit ipsum motum, &amp; perficitur quandoque 
      <lb ed="#G" n="144"/>per ipsum, Sicut apparet in motu augmenti, &amp; alter a4 
      <!--651.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_90-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>tionis. Alio modo, accipitur terminus a quo
      proprie<lb ed="#G" n="2" break="no"/>Et tunc in omni motu acquisitiuo terminus a quo es 
      <lb ed="#G" n="3"/>ipsa priuatio, quae opponitur formae per illum motum 
      <lb ed="#G" n="4"/>acquirendae, Siue priuatio, quae opponitur gradui il¬¬ 
      <lb ed="#G" n="5"/>lius formae, Si acquiritur aliquis gradus: In motu
      au<lb ed="#G" n="6" break="no"/>tem deperditiuo illud positiuum, quod primo est acqui 
      <lb ed="#G" n="7"/>situm, est terminus a quo: scilicet priuatio sibi opposita 
      <lb ed="#G" n="8"/>est terminus ad quem. Loquendo ergo de termino large, 
      <lb ed="#G" n="9"/>improprie dicto, tunc proposito assumpta est falsa, sicut 
      <lb ed="#G" n="10"/>euidenter apparet in motu augmenti, vbi quantitas
      prae<lb ed="#G" n="11" break="no"/>existens motui non tollitur per aduentum termini ac 
      <lb ed="#G" n="12"/>quem: sed potius perficitur, alias augmentum non esse 
      <lb ed="#G" n="13"/>praeexistentis quantitatis additamentem, sicut ipsum 
      <lb ed="#G" n="14"/>diffinit philosophus in libro praedicamentorum. Et eoden 
      <lb ed="#G" n="15"/>modo apparet in motu alterationis, cum acceditur ad 
      <lb ed="#G" n="16"/>formae praeacquisitae intensionem. Sed accipiendo termi- 
      <lb ed="#G" n="17"/>num a quo proprie, puta, pro ipsa priuatione ipsius
      ter<lb ed="#G" n="18" break="no"/>mini ad quem, tunc illa proposito assumpta est vera: sec 
      <lb ed="#G" n="19"/>non est ad propositum: quia vnum vbi non est formaliter 
      <lb ed="#G" n="20"/>priuatio alterlus vbi, dato bene, quod secundum
      natu<lb ed="#G" n="21" break="no"/>ralem cursum rerum concomitanter se habeat cum pri 
      <lb ed="#G" n="22"/>uatione alterius vbi. Dato igitur, quod formalis
      termi<lb ed="#G" n="23" break="no"/>nus a quo nulla virtute sit compossibilis cum formali ter 
      <lb ed="#G" n="24"/>mino ad quem: quia ponere simul priuationem, &amp; posi 
      <lb ed="#G" n="25"/>tiuum, cui epponitur illa priuatio, est simul ponere esse 
      <lb ed="#G" n="26"/>&amp; non esse respectu eiusdem, quae sunt termini
      contra<lb ed="#G" n="27" break="no"/>dictorij: tamen ex hoc non habetur, quod nulla virtute 
      <lb ed="#G" n="28"/>idem locatum simul possit fundare plura vbi a diuersis 
      <lb ed="#G" n="29"/>locis sortita 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1225">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum nego consequentiam: quia non est
      ne<lb ed="#G" n="31" break="no"/>tesse, quod omnia vbi, vel sint contraria, vel eiusden 
      <lb ed="#G" n="32"/>rationis: quia possunt esse desperata. Licet enim sursum 
      <lb ed="#G" n="33"/>&amp; deorsum sint aliquo modo opposita, &amp; sursum &amp; sur 
      <lb ed="#G" n="34"/>sum sint eiusdem rationis: tamen sursum, &amp; dextrorsum 
      <lb ed="#G" n="35"/>vel dextrorsum &amp; retrorsum, nec sunt opposita, nec eiusdem 
      <lb ed="#G" n="36"/>rationis. Patet igitur, quod in forma arguendi est falla  
      <lb ed="#G" n="37"/>tia consequentis, &amp; similiter in probatione consequen 
      <lb ed="#G" n="38"/>tiae, cum dicitur, si non sunt contraria, tunc erunt
      eius<lb ed="#G" n="39" break="no"/>dem rationis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1251">
               <lb ed="#G" n="40"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod maior non est vera, prou 
      <lb ed="#G" n="41"/>trahitur ad propositum: non est enim simile de tempore 
      <lb ed="#G" n="42"/>&amp; de loco quantum ad simultatem essendi: quia tempus 
      <lb ed="#G" n="43"/>est ens suceessiuum, &amp; per consequens impossibile est esse  
      <lb ed="#G" n="44"/>simul, seu dare plures partes temporis: sed locus, vel
      vbi<lb ed="#G" n="45" break="no"/>sunt de genere permanentium, &amp; pluribus talibus non 
      <lb ed="#G" n="46"/>repugnat simul esse : ergo licet Deus non possit facere 
      <lb ed="#G" n="47"/>aliquid simul esse in diuersis temporibus, siuc in
      tempo<lb ed="#G" n="48" break="no"/>re priori simul, &amp; posteriori: quia talia non possunt esse 
      <lb ed="#G" n="49"/>fimul : tamen ex hoc non sequitur, quin possit aliqui  
      <lb ed="#G" n="50"/>simul ponere in diuersis locis: quia pluribus locis non 
      <lb ed="#G" n="51"/>repugnat simul esse 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1282">
               <lb ed="#G" n="52"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod loquendo de
      potenti<lb ed="#G" n="53" break="no"/>Dei, tunc consequens non est falsum: quia si in omni lo 
      <lb ed="#G" n="54"/>co esset sacerdos celebrans, tunc in omni loco esset con 
      <lb ed="#G" n="55"/>pus Christi: sed quicquid Deus potest mediante
      sacer<lb ed="#G" n="56" break="no"/>dote, hocpotest etiam sine eo: ergo Deus per ipsum po 
      <lb ed="#G" n="57"/>test corpus suum ponere in omni loco. Ad probationem 
      <lb ed="#G" n="58"/>dicendum, quod licet esse in omni loco sua propria
      vir<lb ed="#G" n="59" break="no"/>tute sit proprium solius Dei: tamen in omni loco esse in 
      <lb ed="#G" n="60"/>virtute non propria, sed superioris, hoc non est proprium 
      <lb ed="#G" n="61"/>ipsius Dei, &amp; per consequens videtur esse
      communicabi<lb ed="#G" n="62" break="no"/>le ipsi creaturae: quia non ponit creaturam extra limites 
      <lb ed="#G" n="63"/>creaturae: Sic autem est in proposito. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1314">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Ad quintum nego consequentiam: quia sicut Si Deus 
      <lb ed="#G" n="65"/>duo corpora poneret in vno loco: non propter hoc vnu 
      <lb ed="#G" n="66"/>locus esset duo loca; Sic Si vnum eorpus poneret in
      duo<lb ed="#G" n="67" break="no"/>bus locis; non propter hoc vnum corpus esset duo con 
      <lb ed="#G" n="68"/>pora. Ad probationem dicendum, quod sicut via natur. 
      <lb ed="#G" n="69"/>locatum comensuratur, &amp; connumeratur loco; sic econ 
      <lb ed="#G" n="70"/>uerso locus connumeratur locato. Et Sicut via diuina 
      <lb ed="#G" n="71"/>potentiae locus commensuratur locato, quod tamet 
      <lb ed="#G" n="72"/>non connumeratur locato: quia plura corpora realiter 
      <!--651.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>differentia, quorum quodlibet per se aequatur toti loco, 
      <lb ed="#G" n="74"/>possunt simul esse in eodem loco, Sicut quilibet
      catho<lb ed="#G" n="75" break="no"/>licus habet concedere; sie via eiusdem potentiae locatum 
      <lb ed="#G" n="76"/>Sic commensuratur loco, quod tamen non
      connumera<lb ed="#G" n="77" break="no"/>tur loco: quia potest esse vnum loco plurificato. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1353">
               <lb ed="#G" n="78"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum nego consequentiam. Ad probationem di 
      <lb ed="#G" n="79"/>cendum, quod illo casu posito, tunc ambae virtutes, puta 
      <lb ed="#G" n="80"/>virtus calefactiua, &amp; frigefactiua, vel attingunt illud
      cor<lb ed="#G" n="81" break="no"/>pus secundum eandem partem sui, vel secundum aliam,  
      <lb ed="#G" n="82"/>&amp; aliam: Si secundum eandem partem tunc vel illae dua 
      <lb ed="#G" n="83"/>virtutes sunt omnino aequales, &amp; Sic illa pars corporis 
      <lb ed="#G" n="84"/>nec erit calida, nec frigida: quia propter aequalitatem
      il<lb ed="#G" n="85" break="no"/>larum contrariarum virtutum Sic vna impediet aliam, quod 
      <lb ed="#G" n="86"/>illa pars corporis, vel nihil recipiet ab eis, Vel Si aliquid 
      <lb ed="#G" n="87"/>recipiet, hoc erit qualitas media, puta, nec frigiditas, nec 
      <lb ed="#G" n="88"/>caliditas: sed potius tepidit as. Vel erunt inaequales, tuns 
      <lb ed="#G" n="89"/>qualificabitur illa pars secundum modum excedentis vit 
      <lb ed="#G" n="90"/>tutis, &amp; non excessae: &amp; ideo vel erit tantummodo illa 
      <lb ed="#G" n="91"/>pars calida, Si calor obtinet victoriam, vel econuerso erie 
      <lb ed="#G" n="92"/>tantummodo frigida, Si virtus frigoris vincet calorem 
      <lb ed="#G" n="93"/>ionis. Si vero attingunt illud corpus secundum aliam, &amp; 
      <lb ed="#G" n="94"/>aliam partem, tunc illis distinctis partibus possunt indu 
      <lb ed="#G" n="95"/>ci oppositae qualitates, Sicut nunc posset accidere, Si 
      <lb ed="#G" n="96"/>pedes alicuius hominis ponerentur in glacie, &amp; manus 
      <lb ed="#G" n="97"/>in igne 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1401">
               <lb ed="#G" n="98"/>
               <pc type="indent"/>Et per idem patet ad septimum: quia vel temperies, &amp;  
      <lb ed="#G" n="99"/>intemperies in illis duobus locis Sic erunt
      proportiona<lb ed="#G" n="100" break="no"/>te, quod quantum vna potest nocere, tantum altera
      pro<lb ed="#G" n="101" break="no"/>dest, &amp; tunc illud animal manebit in eodem statu
      santa<lb ed="#G" n="102" break="no"/>tis, quo fuit ante, quam ad illa loca veniret : Vel vna vincet 
      <lb ed="#G" n="103"/>aliam, &amp; tunc secundum excessum vincentis
      qualificabi<lb ed="#G" n="104" break="no"/>tur illud animal: nam Si vincit in temperies, tunc erit in 
      <lb ed="#G" n="105"/>firmum; Si vero vincet temperies, tunc erit magis sanum 
      <lb ed="#G" n="106"/>Patet ergo quod neganda est consequentia. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1425">
               <lb ed="#G" n="107"/>
               <pc type="indent"/>Ad octauum negari potest consequentia; quia posito 
      <lb ed="#G" n="108"/>antecedente in esse, possibile est consequens non esse; Si 
      <lb ed="#G" n="109"/>enim vnum corpus virtute diuina poneretur in pluribus 
      <lb ed="#G" n="110"/>focis, tunc posset Deus facere, quod illud corpus semper 
      <lb ed="#G" n="111"/>simili modo se haberet in omuibus illis locis. Ex quo pa 
      <lb ed="#G" n="112"/>tet, quod in ista ratione, &amp; in multis, &amp; in multis aliis pra 
      <lb ed="#G" n="113"/>cedentibus, &amp; sequentibus est fallacia consequentis; Sicui 
      <lb ed="#G" n="114"/>enim quilibet diceret hanc consequentiam non valere, Si 
      <lb ed="#G" n="115"/>Sortes currit, Sortes disputat, quia nulla est necessitas 
      <lb ed="#G" n="116"/>bortem currentem disputare: Consequentia vero
      quan<lb ed="#G" n="117" break="no"/>tum deficit a necessitate, tantum deficit a veritate; Sic 
      <lb ed="#G" n="118"/>in omnibus rationibus istis, vbi tale ponitur consequens 
      <lb ed="#G" n="119"/>que virtus diuina potest praeuenire, ne contingat, supposito 
      <lb ed="#G" n="120"/>quod vnum corpus esset in pluribus locis, ibi semper
      de<lb ed="#G" n="121" break="no"/>ficit virtus consequentiae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1462">
               <lb ed="#G" n="122"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod intentio istorum doctorum non est, quod 
      <lb ed="#G" n="123"/>consequens: accipiatur de inesse: sed de possibili: Verbi gra 
      <lb ed="#G" n="124"/>tia, dicatur sic. Si vnum corpus esset in duobus locis, tuo 
      <lb ed="#G" n="125"/>possibile est ipsum quiescere in vno loco, dum actu
      mo<lb ed="#G" n="126" break="no"/>uetur in alio loco: Sed hoc est falsum: quia possibile si
      com<lb ed="#G" n="127" break="no"/>tingit, nullum sequitur impossibile: sed isto posito in 
      <lb ed="#G" n="128"/>esse sequitur impossibile, scilicet manifesta contradictio;  
      <lb ed="#G" n="129"/>Nam, quod mouetur, non quiescit: &amp; quod quiescit, non 
      <lb ed="#G" n="130"/>mouetur: ergo vnum &amp; idem simul quiescit, &amp; non
      quie<lb ed="#G" n="131" break="no"/>scit, mouetur, &amp; non mouetur: ergo primum antecedens; 
      <lb ed="#G" n="132"/>scilicet vnum corpus simul esse in diuersis locis, ex quo 
      <lb ed="#G" n="133"/>ista sequitur, est impossibile 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1493">
               <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>Si alicui videretur, quod omnibus modis esset impossibili 
      <lb ed="#G" n="135"/>idem corpus simul quiescere, &amp; moueri: ille etiam ista 
      <lb ed="#G" n="136"/>consequentiam haberet negare: Nam posito, qued idem con 
      <lb ed="#G" n="137"/>us esset in diuersis locis, tunc diceret ille, quod. dum quiesci 
      <lb ed="#G" n="138"/>in vno loco, pro tunc non est possibile, quod moueatur in 
      <lb ed="#G" n="139"/>alio loco. Vnde licet possibile sit illud corpus moueri 
      <lb ed="#G" n="140"/>unc quando quiescit: tamen non est possibile pro
      tunc<lb ed="#G" n="141" break="no"/>Et ideo licet illud possibile sit quandoque in esse ponibi 
      <lb ed="#G" n="142"/>le: tamen non est in esse ponibile pro runc, scilicet
      quan<lb ed="#G" n="143" break="no"/>do quiescit: quia pro illo tunc est impossibile 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1520">
               <lb ed="#G" n="144"/>
               <pc type="indent"/>Etiam concessa consequentia adhuc posset dici, quod 
      <!--652.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_91-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>consequens non est omnino impossibile: quia dato, quod 
      <lb ed="#G" n="2"/>impossibile sit idem corpus simul quiescere, &amp; moueri 
      <lb ed="#G" n="3"/>super eadem magnitudine, &amp; secundum idem vbi, tamen 
      <lb ed="#G" n="4"/>secundum diuersa vbi, &amp; super diuersis magnitudinibus 
      <lb ed="#G" n="5"/>hoc non est impossibile¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1544">
               <lb ed="#G" n="6"/>
               <pc type="indent"/>Et cum dicitur, quod sequitur idem simul moueri, &amp;  
      <lb ed="#G" n="7"/>n on moueri, quae sunt contradictoria. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1553">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>DICO, quod sicut moueri, &amp; non moueri
      su<lb ed="#G" n="9" break="no"/>er eadem magnitudine, diuersis tamen tempori¬¬ 
      <lb ed="#G" n="10"/>bus non sunt contradictoria, sic moueri, &amp; non
      mo<lb ed="#G" n="11" break="no"/>ueri eodem tempore, tamen secundum diuersa vbi, 
      <lb ed="#G" n="12"/>&amp; secundum aliam, &amp; aliam praesentiam, &amp; super alia, 
      <lb ed="#G" n="13"/>&amp; alia magnitudine non contradicunt. Da opposi¬¬ 
      <lb ed="#G" n="14"/>tum, tunc quando corpus Christi realiter existens
      prae<lb ed="#G" n="15" break="no"/>sens in altari non mouetur, pro tunc impossibile
      es<lb ed="#G" n="16" break="no"/>set ipsum moueri in coelo, vel in quocumque alio lo 
      <lb ed="#G" n="17"/>co, quod nullus catholicus dicere debet: Ad hoc enim, 
      <lb ed="#G" n="18"/>quod aliquis terminus affirmatus, &amp; negatus de
      eo<lb ed="#G" n="19" break="no"/>dem subiecto conti adictoria implicet, non sufficit, quod 
      <lb ed="#G" n="20"/>affirmetur, &amp; negetur de eadem re, &amp; nomine, sed 
      <lb ed="#G" n="21"/>requiritur, quod hoc fiat secundum idem, &amp;
      respe<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ctu eiusdem, &amp; in eodem tempore, vt patet primo
      e<lb ed="#G" n="23" break="no"/>lenchorum : Cum igitur in proposito moueri, &amp; non 
      <lb ed="#G" n="24"/>moueri, nec accipiantur respectu eiusdem
      magnitudi<lb ed="#G" n="25" break="no"/>nis, nec secundum vnum, &amp; idem vbi, nec secundum 
      <lb ed="#G" n="26"/>eandem praesentiam, ideo patet, quod non sunt
      contra<lb ed="#G" n="27" break="no"/>dictoria: ergo &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1601">
               <lb ed="#G" n="28"/>FORTE dicetur, quod opposita priuatiua
      infe<lb ed="#G" n="29" break="no"/>runt opposita contradictoria: semper enim priuatio
      in<lb ed="#G" n="30" break="no"/>fert contradictoriam negationem illius, cuius est
      priua<lb ed="#G" n="31" break="no"/>tio, sicut cecum infert non videns, &amp; iniustum non 
      <lb ed="#G" n="32"/>iustum, sed quiescere, &amp; moueri sunt priuatiue
      opposi<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ta, ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1617">
               <lb ed="#G" n="34"/>
               <pc type="indent"/>RESPONDEO, quod licet proposito affirma 
      <lb ed="#G" n="35"/>tiua de praedicato priuato inferat propositionem
      nega<lb ed="#G" n="36" break="no"/>tiuam de praedicato finito, vt patet primo priorum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="37"/>secundo periherminias, tamen proposito affirmatius 
      <lb ed="#G" n="38"/>de praedicato priuato cum praecisione certae
      determina<lb ed="#G" n="39" break="no"/>tionis accepta, non infert propositionem negatiuam de 
      <lb ed="#G" n="40"/>praedicato finito omnimode, siue simpliciter, &amp;
      abso<lb ed="#G" n="41" break="no"/>lute, sed solum prout est limitata per eandem praeci¬¬ 
      <lb ed="#G" n="42"/>sionem, seu determinationem, qua limitata est illa de 
      <lb ed="#G" n="43"/>praedicato priuato: Non enim sequitur : Sortes est
      cae<lb ed="#G" n="44" break="no"/>cus secundum vnum oculum: ergo Sortes non est
      vi<lb ed="#G" n="45" break="no"/>dens, quamuis bene sequatur: ergo non est videns
      se<lb ed="#G" n="46" break="no"/>cundum vnum oculum. Cuius ratio est: quia in
      priua<lb ed="#G" n="47" break="no"/>tiuis, &amp; negatiuis illationibus illatum non debet esse vni 
      <lb ed="#G" n="48"/>uersalius inferente. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1654">
               <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>Posito igitur, quod vnum corpus virture diuina sit in 
      <lb ed="#G" n="50"/>duobus locis, quorum in vno moueatur, &amp; in alio
      quie<lb ed="#G" n="51" break="no"/>scat, tunc quies competit illi corpori cum certa determi- 
      <lb ed="#G" n="52"/>natione quantum ad illum locum, in quo quiescit: ergo 
      <lb ed="#G" n="53"/>licet ex hoc possit inferri, quod non moueatur in illo lo 
      <lb ed="#G" n="54"/>co, in quo quiescit: tamen absolute non potest inferri 
      <lb ed="#G" n="55"/>quod non moueatur: quia tunc illatum esset
      vniuersa<lb ed="#G" n="56" break="no"/>lius inferente, &amp; per consequens committeretur falla  
      <lb ed="#G" n="57"/>cia secundum quid ad simpliciter, &amp; similiter fallacia 
      <lb ed="#G" n="58"/>consequentis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1681">
               <lb ed="#G" n="59"/>
               <pc type="indent"/>AD nonum nego consequentiam: quia corpus il¬¬ 
      <lb ed="#G" n="60"/>lud posset esse glorificatum, vel non animatum, &amp; per 
      <lb ed="#G" n="61"/>consequens nullo indigeret cibo: Posito tamen, quod 
      <lb ed="#G" n="62"/>cibo indigeret, tunc in quocumque locorum suorum
      es<lb ed="#G" n="63" break="no"/>set cibo saturatum, in nullo alio loco esset famelicum 
      <lb ed="#G" n="64"/>etiam dato, quod pro tunc nihil comederet in
      quocum<lb ed="#G" n="65" break="no"/>ue alio loco. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1701">
               <lb ed="#G" n="66"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimum nego consequentiam. Primo: quia Deus 
      <lb ed="#G" n="67"/>posset tale corpus ponere in diuersis locis, quod nullo 
      <lb ed="#G" n="68"/>modo esset combustibile. Secundo: quia dato, quod esset 
      <lb ed="#G" n="69"/>combustibile, adhuc posset facere, quod numquam
      attingere<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tur ab aliquo igne. Positis tamen vtrisque adhuc non seque 
      <lb ed="#G" n="71"/>retur illud, qud insertur: quia si illi ignes essent aequalis 
      <lb ed="#G" n="72"/>virtutis, &amp; aequaliter approximati ad illud lignum in duo 
      <!--652.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>bus locis positum, tunc in quolibet loco solum fieret me 
      <lb ed="#G" n="74"/>dietas illius ignis, qui de illo ligno factus fuisset, Si vnum 
      <lb ed="#G" n="75"/>ocum tantum occupasset: quia tantum vnus ignis
      com<lb ed="#G" n="76" break="no"/>bussisset: de illo ligno, quantum alius, &amp; quantum in vno 
      <lb ed="#G" n="77"/>loco de illo ligno consumptum fuisset, tantum defecisset 
      <lb ed="#G" n="78"/>n altero. Si autem illi ignes fuerint inaequales in virtute 
      <lb ed="#G" n="79"/>tunc quantum virtus vnius excederet virtutem alterius; 
      <lb ed="#G" n="80"/>tantum de illo ligno plus consumeretur in vno loco, quam 
      <lb ed="#G" n="81"/>in alio, &amp; fieret maior ignis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1745">
               <lb ed="#G" n="82"/>Si etiam in vno loco totaliter huiusmodi lignum com 
      <lb ed="#G" n="83"/>bureretur, nihil de ipso maneret in alio loco. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1752">
               <lb ed="#G" n="84"/>
               <pc type="indent"/>Ad vndecimum dicendum, quod consequentia non  
      <lb ed="#G" n="85"/>est vera: quia dato, quod quilibet istorum masticando 
      <lb ed="#G" n="86"/>omum totum traiiceret in stomachum suum, tamen 
      <lb ed="#G" n="87"/>nec totum pomum, nec aliqua pars eius conuerteretum 
      <lb ed="#G" n="88"/>n carnem vtriusque comedentis, sed tanto vnus istorum 
      <lb ed="#G" n="89"/>lus in se conuerteret, quam alter, quanto eius virtus di 
      <lb ed="#G" n="90"/>estiua excederet virtute alterius in vigore. Quod si
      nul<lb ed="#G" n="91" break="no"/>la excederet aliam, tunc quilibet conuerteret in se
      me<lb ed="#G" n="92" break="no"/>lietatem illius pomi.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1776">
               <lb ed="#G" n="93"/>Ad duodecimum nego consequentiam: nam si vnum 
      <lb ed="#G" n="94"/>animal esset in mille locis, quando mortuum est in vno, 
      <lb ed="#G" n="95"/>in omnibus mortuum est: cum enim Christus tradidit 
      <lb ed="#G" n="96"/>corpus suum verum, &amp; viuum discipulis suis in cena, si hu 
      <lb ed="#G" n="97"/>usmodi corpus fuisset reseruatum in mille pixidibus,
      si<lb ed="#G" n="98" break="no"/>tut nunc solet reseruari in ecclesus, in meridie diei crasti 
      <lb ed="#G" n="99"/>nae, quando hoc corpus mortuum fuit in cruce, in om- 
      <lb ed="#G" n="100"/>nibus illis pixidibus mortuum fuisset: Sic in
      propo<lb ed="#G" n="101" break="no"/>sit o &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1798">
               <lb ed="#G" n="102"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod ista solutio contradicit his, quae 
      <lb ed="#G" n="103"/>dixi in solutione octauae rationis, respondendo ad vlti¬¬ 
      <lb ed="#G" n="104"/>mam instantiam ibi factam: quia si ad praedicatum pri¬¬ 
      <lb ed="#G" n="105"/>uatum cum determinatione sumptum, non potest inferri 
      <lb ed="#G" n="106"/>praedicatum negatum, nisi sumatur cum eadem determi- 
      <lb ed="#G" n="107"/>natione, tunc ad istam, Christus est mortuus in cruce,
      so<lb ed="#G" n="108" break="no"/>lum sequebatur ista : Christus non est viuus in cruce, &amp;  
      <lb ed="#G" n="109"/>non ista absolute, Christus non est viuus, &amp; per
      conse<lb ed="#G" n="110" break="no"/>uens ex morte corporis Christi in cruce, non poterat at 
      <lb ed="#G" n="111"/>gui mors eius in pixide, nec ad mortem animalis in vno 
      <lb ed="#G" n="112"/>loco sequeretur mors eius in omni loco, dato, quod
      es<lb ed="#G" n="113" break="no"/>set in pluribus locis,  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1830">
               <lb ed="#G" n="114"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod determinatio praedicta circa
      praedi<lb ed="#G" n="115" break="no"/>catum priuatum dupliciter potest considerari. Vno
      mo<lb ed="#G" n="116" break="no"/>do, vt est necessario requisita ad veritatem propositonis. 
      <lb ed="#G" n="117"/>Alio modo, vt non exigitur ad veritatem propositonis; 
      <lb ed="#G" n="118"/>quia proposito est simpliciter, &amp; absolute vera praeter
      il<lb ed="#G" n="119" break="no"/>lam determinationem: si tamen adiicitur, tunc
      expri<lb ed="#G" n="120" break="no"/>mit aliquem modum circa huiusmodi veritatem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1850">
               <lb ed="#G" n="121"/>
               <pc type="indent"/>Primo modo accipienda sunt illa, quae dixi in octaua 
      <lb ed="#G" n="122"/>solutione, quod patet per exempla, quae posui: quia de
      il<lb ed="#G" n="123" break="no"/>lo, qui est caecus solum in uno oculo: caecum esse non verifica 
      <lb ed="#G" n="124"/>tur nisi exprimatur illa determinatio, scilicet, quod sit 
      <lb ed="#G" n="125"/>taecus in vno oculo. Sed secundo modo sunt
      intelligen<lb ed="#G" n="126" break="no"/>la ca, quae dixi in ista solutione. In illa enim hora quan 
      <lb ed="#G" n="127"/>do anima Christi separata suit a suo corpore, absolute, &amp;  
      <lb ed="#G" n="128"/>simpliciter haec proposito fuit vera : corpus Christi
      mor<lb ed="#G" n="129" break="no"/>tuum est, nulla adiectione facta de cruce: si tamen adde 
      <lb ed="#G" n="130"/>batur, dicendo, corpus Christi mortuum est in cruce, hoc 
      <lb ed="#G" n="131"/>non siebat pro verificatione propositonis, quae praeter 
      <lb ed="#G" n="132"/>hoc absolute, &amp; simpliciter fuit vera: sed solum dabatur 
      <lb ed="#G" n="133"/>ntelligi, quo instrumento mors infuit sibi 
      <lb ed="#G" n="134"/>Ad tertium decimum dicendum, quod minor non 
      <lb ed="#G" n="135"/>est vera: quia etiam secundum hunc venerabilem
      do<lb ed="#G" n="136" break="no"/>ctorem, qui facit hanc rationem, vna res per vnam, &amp; 
      <lb ed="#G" n="137"/>eandem naturam non solum in distinctis speciebus: ve¬¬ 
      <lb ed="#G" n="138"/>tum etiam in distinctis generibus esse potest propter 
      <lb ed="#G" n="139"/>solam diuersitatem modorum eiusdem naturae: nam
      mo<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tus in se vnus existens, vt procedit ab agente, est 
      <lb ed="#G" n="141"/>actio de praedicamento actionis: vt est quid illatum in pa 
      <lb ed="#G" n="142"/>tiente, est de praedicamento passionis: vt est quedam
      na<lb ed="#G" n="143" break="no"/>tura suceessiua continua, est de praedicamento
      quanti<lb ed="#G" n="144" break="no"/>tatis: sed vt terminatur ad illud, quod per motum ac¬ 
      <!--653.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_91-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>quiritur, tunc reducitur ad eadem speciem cum termino 
      <lb ed="#G" n="2"/>ad quem. Ista omnia clare patent diligenter intuenti te) 
      <lb ed="#G" n="3"/>tum, &amp; commentum tertij phyficorum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1920">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumquartum dicendum, quod non est similo 
      <lb ed="#G" n="5"/>de puncto &amp; de corpore: quia corpus dicit entitatem
      se<lb ed="#G" n="6" break="no"/>parabilem a loco, in quo est : punctus autem non dicit 
      <lb ed="#G" n="7"/>entitatem a linea separabilem: &amp; ideo licet vnum con 
      <lb ed="#G" n="8"/>pus virtute diuina possit esse in distinctis locis: tamen 
      <lb ed="#G" n="9"/>vnus punctus nulla virtute potest esse in distinctis lineis 
      <lb ed="#G" n="10"/>Qui autem omnino vellet sustinere, quod Deus vnum 
      <lb ed="#G" n="11"/>punctum posset creare in principio duarum linearum aeque 
      <lb ed="#G" n="12"/>distantium, ille haberet dicere, quod plures lincae
      ter<lb ed="#G" n="13" break="no"/>minatae ad vnum punctum non concurrunt praecise
      pro<lb ed="#G" n="14" break="no"/>pter puncti vnitatem, nisi huiusmodi punctus sit in eodem 
      <lb ed="#G" n="15"/>situ positus: &amp; quia in proposito iste vnus punctus
      respi<lb ed="#G" n="16" break="no"/>ceret duplicem situm: ideo lineae per ipsum terminatae 
      <lb ed="#G" n="17"/>n on concurrerent. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e1955">
               <lb ed="#G" n="18"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumquintum dicendum, quod relationes ex 
      <lb ed="#G" n="19"/>pressae per modum priuationis, &amp; habitus possunt simul 
      <lb ed="#G" n="20"/>conuenire eidem rei ratione eiusdem fundamenti,
      respe<lb ed="#G" n="21" break="no"/>ctu diuersorum terminorum: sicut idem pomum
      infor<lb ed="#G" n="22" break="no"/>matum rubedine, ratione eiusdem rubedinis est simile 
      <lb ed="#G" n="23"/>pomo rubeo, &amp; dissimile pomo viridi, etiam eaedem ap 
      <lb ed="#G" n="24"/>pellationes respectu eiusdem termini ratione duorum
      fun<lb ed="#G" n="25" break="no"/>damentorum poterunt conuenire simul eidem rei: Nam 
      <lb ed="#G" n="26"/>idem pomum existens rubeum, &amp; dulce, potest alteri po 
      <lb ed="#G" n="27"/>mo existenti rubeo, &amp; amaro, seu pontico esse simile
      ra<lb ed="#G" n="28" break="no"/>tione rubedinis, &amp; dissimile ratione dulcedinis : Cum ergo 
      <lb ed="#G" n="29"/>localis distantia, &amp; indistantia sunt quaedam relationes 
      <lb ed="#G" n="30"/>expressae per modum peiuationis, &amp; habitus, fundatae in 
      <lb ed="#G" n="31"/>re locata mediante ipso vbi. ideo ratione vnius vbi
      ea<lb ed="#G" n="32" break="no"/>dem res potest simul esse distans, &amp; indistans respectu
      di<lb ed="#G" n="33" break="no"/>uersorum terminorum, quorum vnus est sibi coniunctus,  
      <lb ed="#G" n="34"/>&amp; alter ab eo disiunctus: &amp; eadem res habens duo vb 
      <lb ed="#G" n="35"/>erit simul distans, &amp; indistans respectu eius loci: nam
      ra<lb ed="#G" n="36" break="no"/>tione illius vbi, quod sortita est ex circumscriptione il 
      <lb ed="#G" n="37"/>lius loci, est indsstans ab isto loco: sed ratione alterius vbi 
      <lb ed="#G" n="38"/>quod sortita est ex circumscriptione alterius loci, est
      di<lb ed="#G" n="39" break="no"/>stans ab isto loco: &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2007">
               <lb ed="#G" n="40"/>Forte dicetur, quod hic concedam priuatiue opposita 
      <lb ed="#G" n="41"/>simul eidem inesse: quod tamen superius negaui 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2014">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod licet similitudo, &amp; dissimilitudo, prout 
      <lb ed="#G" n="43"/>alicui conueniunt ratione eiusdem sundamenti respectu 
      <lb ed="#G" n="44"/>eiusdem termini sint priuatiue opposita: tamen
      quo<lb ed="#G" n="45" break="no"/>cumque istorum mutato fundamento, scilicet, vel
      ter<lb ed="#G" n="46" break="no"/>mino, tunc non sunt priuatiue opposita, licet talibus non 
      <lb ed="#G" n="47"/>minibus exprimantur propter paenuriam vocabulorum 
      <lb ed="#G" n="48"/>ideo licet primo modo numquam possint simul eidem 
      <lb ed="#G" n="49"/>inesse, tamen hoc possunt secundo modo: quia, vt sic 
      <lb ed="#G" n="50"/>non sunt opposita. Et eodem modo dicendum est de
      di<lb ed="#G" n="51" break="no"/>stantia, &amp; indistantia. Et ideo in primo ingressu istius 
      <lb ed="#G" n="52"/>solutionis notanter dixi relationes expressae per modum 
      <lb ed="#G" n="53"/>habitus, &amp; priuationis, &amp; non dixi relationes priuatiuc 
      <lb ed="#G" n="54"/>oppositae. Patet etiam ex iam dictis, quod falsum assumitur 
      <lb ed="#G" n="55"/>n argumento quando dicitur, quod si vnum corpus esset 
      <lb ed="#G" n="56"/>in duobus locis, tunc idem simul referretur oppositis 
      <lb ed="#G" n="57"/>relationibus, &amp; hoc si illa opposito intelligitur priua 
      <lb ed="#G" n="58"/>tiua: Si autem intelligitur de oppositone relatiua, tuns 
      <lb ed="#G" n="59"/>adhuc falsa est consequentia: quia sicut simile simili
      op<lb ed="#G" n="60" break="no"/>ponitur relatiue, &amp; non dissimili: sic distans opponitur 
      <lb ed="#G" n="61"/>distanti relatiue, &amp; non indistanti: talia enim sunt
      re<lb ed="#G" n="62" break="no"/>lationes similium nominum, vt patet in praedicamentis: 
      <lb ed="#G" n="63"/>ergo &amp;c,. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2067">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextumdecimum nego minorem: nam licet an 
      <lb ed="#G" n="65"/>gelus propria sua virtute non possit simul esse in plu 
      <lb ed="#G" n="66"/>ribus locis, Vt plura sunt : potest tamen hoc diuina 
      <lb ed="#G" n="67"/>virtute. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2080">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumseptimum dicendum, quod licet ista
      ra<lb ed="#G" n="69" break="no"/>tio sit apparens valde: tamen quilibet catholicus habet 
      <lb ed="#G" n="70"/>eam soluere: quia per eundem modum arguendi probari 
      <lb ed="#G" n="71"/>potest, corpus Christi non esse in altari, nisi extra suan 
      <lb ed="#G" n="72"/>propriam superficiem ponatur, quae superficies est adae¬ 
      <!--653.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>quate commensurata concauae superficiei, in qua
      locali<lb ed="#G" n="74" break="no"/>ter continetur in coelis: Sicut igitur non obstante illa  
      <lb ed="#G" n="75"/>adaequata commensuratione, quam corpus Christi pro 
      <lb ed="#G" n="76"/>nunc cum loco suo in coelis habet, ipsum infra propriam 
      <lb ed="#G" n="77"/>suam superficiem manens reperitur in altari : sic in
      pro<lb ed="#G" n="78" break="no"/>posito &amp; cet. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2113">
               <lb ed="#G" n="79"/>
               <pc type="indent"/>FORTE DICETVR, quod contra arguere non esi 
      <lb ed="#G" n="80"/>soluere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2122">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>Ideo respondeo ad rationem, &amp; dico, quod illa
      com<lb ed="#G" n="82" break="no"/>mensurata possunt dupliciter considerari. Vno modo,
      se<lb ed="#G" n="83" break="no"/>cundum cursum naturalem. Alio modo, per
      compara<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tionem ad superiorem, &amp; illimitatam virtutem, quae vni 
      <lb ed="#G" n="85"/>illorum tribuere potest quandam illimitationem per con 
      <lb ed="#G" n="86"/>parationem ad alterum. Primo modo maior istius
      ra<lb ed="#G" n="87" break="no"/>tionis est vera: sed secundo modo non est vera: quia non  
      <lb ed="#G" n="88"/>obstante illa commensuratione; tamen virtus diuinam 
      <lb ed="#G" n="89"/>quae est infinita, &amp; totaliter illimitata, potest vni
      illo<lb ed="#G" n="90" break="no"/>rum respectu alterius tribuere talem illimitationem, 
      <lb ed="#G" n="91"/>quod pluribus aliis possit commensurari, inuiolata
      ta<lb ed="#G" n="92" break="no"/>men permanente comensuratione cum illo primo, &amp; pe 
      <lb ed="#G" n="93"/>consequens aliquid manens infra superficiem hoc modo 
      <lb ed="#G" n="94"/>llimitatam potest inueniri extra superficiem sibi
      com<lb ed="#G" n="95" break="no"/>mensuratam, cui talis illimitatio non est communicata 
      <lb ed="#G" n="96"/>Quamuis igitur superficies corporis Christi
      commen<lb ed="#G" n="97" break="no"/>suretur loco sibi coaequali in coelis: tamen
      communi<lb ed="#G" n="98" break="no"/>cata sibi per diuinam potentiam predicta
      illiminatio<lb ed="#G" n="99" break="no"/>ne respectu illius loci poterit cum corpore Christi alibi 
      <lb ed="#G" n="100"/>reperiri, quamuis commensurata remaneat illi loco
      coe<lb ed="#G" n="101" break="no"/>lesti. Et eodem modo dico de quolibet alio corpore, si 
      <lb ed="#G" n="102"/>Deus vellet ipsum in pluribus locis ponere. Ad probatio 
      <lb ed="#G" n="103"/>nem illius maioris dicendum, quod illae duae superficies 
      <lb ed="#G" n="104"/>erunt adaequate quantum ad comextensionem in eodem 
      <lb ed="#G" n="105"/>situ: quia, vt sic, nec est excedens, nec excessum inter 
      <lb ed="#G" n="106"/>eas in illo situ. Et possunt dici inadaequatae quantum ad 
      <lb ed="#G" n="107"/>virtutem, vel illimitationem communicatam vni, quae 
      <lb ed="#G" n="108"/>non est communicata alteri: vt sic autem, adaequatum, 
      <lb ed="#G" n="109"/>&amp; inadaequatum non contradicunt 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2190">
               <lb ed="#G" n="110"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumoctauum dicendum, quod esse in
      pluri<lb ed="#G" n="111" break="no"/>bus locis simul conuenit corpori Christi, prout obedien 
      <lb ed="#G" n="112"/>tiali potentia est diuinae voluntati subiectum intantum, 
      <lb ed="#G" n="113"/>quod omne illud potest immediate de ipso fieri, quod 
      <lb ed="#G" n="114"/>placet diuinae voluntati. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2206">
               <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumnonum patet per ea, quae dicta sunt ac 
      <lb ed="#G" n="116"/>argumentum decimumquintum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2216">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimum dicendum, quod infinita virtute Dei 
      <lb ed="#G" n="118"/>hoc, quod est hic, potest esse alibi, &amp; quod est alibi potest 
      <lb ed="#G" n="119"/>esse hic: quamuis hoc virtute naturali ficri non possit 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2227">
               <lb ed="#G" n="120"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimumprimum dicendum, quod consequeni 
      <lb ed="#G" n="121"/>non est falsum, sicut patet ex his, quae dixi in solutione 
      <lb ed="#G" n="122"/>quartae rationis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2238">
               <lb ed="#G" n="123"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimumsecundum, praesuppositis his, quae in
      so<lb ed="#G" n="124" break="no"/>lutione primae rationis dixi de termino a quo:respondeo 
      <lb ed="#G" n="125"/>ad minorem illius rationis, &amp; dico ad praesens, quod quam 
      <lb ed="#G" n="126"/>uis duo vbi sint incompossibilia via naturae: tamen non 
      <lb ed="#G" n="127"/>unt incompossibilia via diuinae potentiae. Sicut enim fi- 
      <lb ed="#G" n="128"/>ium parere, &amp; virginem purissimam permanere,
      incom<lb ed="#G" n="129" break="no"/>possibilia sunt via naturae : &amp;tamen per diuinam
      poten<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tiam compossibilia sunt in ipsa gloriosa Virgine: sic in 
      <lb ed="#G" n="131"/>proposito &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2262">
               <lb ed="#G" n="132"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimumtertium nego consequentiam. Ad
      pro<lb ed="#G" n="133" break="no"/>bationem nego maiorem, maxime quando illud tertium 
      <lb ed="#G" n="134"/>est illimitatius his, quae cum eo simul esse dicuntur:
      ani<lb ed="#G" n="135" break="no"/>ma enim rationalis est tota in qualibet parte corporis, vt 
      <lb ed="#G" n="136"/>patet per Augustinum in sermone de imagine, ita quod 
      <lb ed="#G" n="137"/>espectu cuiuslibet partis habet talem illiminationem, quod 
      <lb ed="#G" n="138"/>potest esse cum alia parte: ideo non sequitur, anima est 
      <lb ed="#G" n="139"/>simul cum manu, &amp; est simul cum pede: ergo pes est simul 
      <lb ed="#G" n="140"/>cum manu. Et eade ratione non sequitur, Sortem, &amp;
      Pla<lb ed="#G" n="141" break="no"/>tonem esse simul, dato, quod Deus sit Homae simul cum
      Pla<lb ed="#G" n="142" break="no"/>tone, &amp; Parisiis simul cum Sorte. Sic in proposito: quia 
      <lb ed="#G" n="143"/>virtute diuina illud corpus esset illimitatum respectu
      cu<lb ed="#G" n="144" break="no"/>iuslibet loci, qui simul esset cum eo: ideo non oporte¬ 
      <!--654.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_92-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>ret huiusmodi lota esse simul. Ad probationem illius 
      <lb ed="#G" n="2"/>maioris patet per idem: quia si illud tertium est illimi 
      <lb ed="#G" n="3"/>tatius his, quae dicuntur ei idem, tunc non oportet 
      <lb ed="#G" n="4"/>quod vsquequaque fint idem inter se. Dato enim, quod 
      <lb ed="#G" n="5"/>entitas specifica esset res vna, sicut ponunt quidam
      do<lb ed="#G" n="6" break="no"/>ctores, tunc oporteret dicere, quod duo homines partitu 
      <lb ed="#G" n="7"/>lares, puta Sortes, &amp; Plato esset idem realiter illi vni
      en<lb ed="#G" n="8" break="no"/>titati: &amp;tamen different realiter inter se, &amp; hoc propter 
      <lb ed="#G" n="9"/>illimitationem illius vnius entitatis respectu cuiuslibet 
      <lb ed="#G" n="10"/>hominis particularis. Et quodammodo eadem ratione 
      <lb ed="#G" n="11"/>quaelibet diuina persona est omnino idem diuinae
      essen<lb ed="#G" n="12" break="no"/>tiae, licet diuinae personae realiter differant inter se: quia 
      <lb ed="#G" n="13"/>quo ad modum identificandi, tunc diuina essentia
      ali<lb ed="#G" n="14" break="no"/>quo modo illimitate se habet respectu cuiuslibet diuina 
      <lb ed="#G" n="15"/>personae, eo quod quaelibet persona sit omnino idem 
      <lb ed="#G" n="16"/>essentiae: tamen non est omnino idem alteri personae. 
      <lb ed="#G" n="17"/>Etiam patet, praedictam rationem esse fallacem: quia
      si<lb ed="#G" n="18" break="no"/>militer concludit, quod accidentia remanentia in
      sacra<lb ed="#G" n="19" break="no"/>mento altaris sint simul tum loco, quem Christus replet 
      <lb ed="#G" n="20"/>in coelis: quia corpus Christi eadem hora, quando est
      si<lb ed="#G" n="21" break="no"/>mul cum illo loco in coelis, est etiam simul reali
      praesen<lb ed="#G" n="22" break="no"/>tia cum istis accidentibus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2349">
               <lb ed="#G" n="23"/>
               <pc type="indent"/>Est etiam aduertendum, quod ad tenendum
      praedi<lb ed="#G" n="24" break="no"/>ctam conclusionem me inclinant exempla, quae saepe
      le<lb ed="#G" n="25" break="no"/>gimus in legendis sanctorum. Legimus enim in legenda 
      <lb ed="#G" n="26"/>de assumptione virginis gloriose, Christum cum ceteris 
      <lb ed="#G" n="27"/>Apostolis praesentem fuisse, cum beata virgo migrauit ab 
      <lb ed="#G" n="28"/>hoc saeculo, nec propter hoc videtur dereliquisse pro tun, 
      <lb ed="#G" n="29"/>locum in coelis: alias non esset verum verbum beati Au 
      <lb ed="#G" n="30"/>gustini positum in decretis, de consecratione
      distinctio<lb ed="#G" n="31" break="no"/>ne secunda, capitulo, Prima haeresis, quo ait. Donec fi- 
      <lb ed="#G" n="32"/>niatur saeculum sursum est dominus. Et loquitur ibi de 
      <lb ed="#G" n="33"/>Christo secundum corporalem substantiam. Item legitur 
      <lb ed="#G" n="34"/>in legenda de sancta Martha, quod postquam obit beata 
      <lb ed="#G" n="35"/>Martha, Christus in propria persona interfuit exequiis 
      <lb ed="#G" n="36"/>&amp; ipsam personaliter sepeliuit. Item legitur ibidem 
      <lb ed="#G" n="37"/>quod Christus apparuit sancto Prontoni episcopo
      Petra<lb ed="#G" n="38" break="no"/>poriensi, &amp; inuitauit eum ad exequias beatae Marthae,
      di<lb ed="#G" n="39" break="no"/>cens. Veni fronto, iuua me Martham meam sepelire. 
      <lb ed="#G" n="40"/>Et vt ibidem habetur, sanctus Fronto vestitus suis
      ponti<lb ed="#G" n="41" break="no"/>ficalibus interfuit cum domino Tesu Christo excquiis 
      <lb ed="#G" n="42"/>sanctae Marthae, &amp; nihilominus non defuit in loco, vbi 
      <lb ed="#G" n="43"/>Christus eum ad huiusmodi exequias inuitauit. Etiam 
      <lb ed="#G" n="44"/>beatus <name xml:id="HuYgTa-227309-Nd1e2401" ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, cum praesens esset Mediolani infra 
      <lb ed="#G" n="45"/>missarum sollemnia, ipse idem dicitur interfuisse exequiis 
      <lb ed="#G" n="46"/>beati Martini in ciuitate Tutonensi¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2409">
               <lb ed="#G" n="47"/>
               <pc type="indent"/>ARTIC. IL ET III 
      <lb ed="#G" n="48"/>Vtrum corpus chrissi possit simul esse in pliribus 
      <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>locis sacramentaliter. 
      <lb ed="#G" n="50"/>etVtrum possit esse in vno loco localiter,  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2426">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>Et m alio sacramentaliter. 
      <lb ed="#G" n="52"/>SVANTVM ad secundum, &amp; tertium articulum 
      <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>causa breuitatis simul respondeo cum
      Innocen<lb ed="#G" n="54" break="no"/>tio tertio, qui sic ait. Sicut filius Dei per diuinam
      natu<lb ed="#G" n="55" break="no"/>ram habet triplicem modum existendi in rebus: quia in 
      <lb ed="#G" n="56"/>omnibus est per essentiam, in iustis per gratiam, &amp; in na 
      <lb ed="#G" n="57"/>tura assumpta per vnionis efficaciam, ita corpus eius habet 
      <lb ed="#G" n="58"/>triplicem modum essendi. Est enim in coelo localiter, in 
      <lb ed="#G" n="59"/>verbo personaliter, in altari sacramentaliter. Secundum 
      <lb ed="#G" n="60"/>quidem eius esse naturale in caelo est in vno loco,
      secun<lb ed="#G" n="61" break="no"/>dum esse personale non est in loco, secundum esse
      sacra<lb ed="#G" n="62" break="no"/>mentale est in pluribus locis. Ex qua auctoritate patet
      il<lb ed="#G" n="63" break="no"/>lud, quod ponitur in his duobus articulis. Et quia horum 
      <lb ed="#G" n="64"/>atticulorum materiam ratio non attingit: ideo hac
      au<lb ed="#G" n="65" break="no"/>ctoritate contentus transeo.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2465">
      <!--654.xml-->
               <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="66"/>ARTICVLVS IIII. 
      <lb ed="#G" n="67"/>Vtrum humand cognitione possit cognosci ibi 
      <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>esse corpus christi, vbi est
      sacra<lb ed="#G" n="69" break="no"/>
               <pc type="indent"/>mentaliter.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2485">
               <lb ed="#G" n="70"/>VANTVM ad quartum articulum est aduertendum 
      <lb ed="#G" n="71"/> quod duplex est humana notitia, seu cognitio, 
      <lb ed="#G" n="72"/>scilicet sensitiua, &amp; intellectiua. Et haec duplex est,
      scili<lb ed="#G" n="73" break="no"/>cet viatoris, &amp; comprehensoris. Et secundum hoc pono 
      <lb ed="#G" n="74"/>tres conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2498">
               <lb ed="#G" n="75"/>Prima est, quod nulla cognitione sensitiua potest
      co<lb ed="#G" n="76" break="no"/>gnosci corpus Christi ibi esse, vbi est sacramentaliter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2505">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia sensus visus suo actu ad hoc non potest
      attin<lb ed="#G" n="78" break="no"/>gere : ergo nullus alius sensus, Consequentia patet:
      qui<lb ed="#G" n="79" break="no"/>si aliquis sensus hoc posset, ille maxime videretur esse 
      <lb ed="#G" n="80"/>sensus visus, eo, quod plures nobis rerum differentias de 
      <lb ed="#G" n="81"/>monstret, vt dicitur primo metaphysic. Antecedens
      pro<lb ed="#G" n="82" break="no"/>bo: quia vbi nihil apparet de rei quantitate, ibi nihil est,  
      <lb ed="#G" n="83"/>quod sensum visus obiectine possit mouere, sed sub
      spe<lb ed="#G" n="84" break="no"/>ciebus panis nihil apparet de quantitate corporis
      Chri<lb ed="#G" n="85" break="no"/>sti, nec etiam sub speciebus vmi: ergo &amp;c. Maior patet: 
      <lb ed="#G" n="86"/>quia omne, quod obiectiue debet visum mouere, opor- 
      <lb ed="#G" n="87"/>tet, quod appareat tantae quantitatis, quod possit
      funda<lb ed="#G" n="88" break="no"/>re basim trianguli visualis, cuius conus pertingat vsque 
      <lb ed="#G" n="89"/>ad oculum, vt probatur in perspectiua. Minor etiam
      pa<lb ed="#G" n="90" break="no"/>tet, &amp; declarabitur in quaestione proxime sequenti. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2540">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea confirmatur illud antecedens sic.
      Quan<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tumcumque aliquod corpus sit lucidum, &amp; coloratum. 
      <lb ed="#G" n="93"/>tamen vbi nihil apparet de sua luciditate, vel colore,
      ibi<lb ed="#G" n="94" break="no"/>oculus corporalis nihil de eo potest videre: sed non
      ob<lb ed="#G" n="95" break="no"/>stante, quod corpus Christi sit coloratum, &amp; valde
      lumi<lb ed="#G" n="96" break="no"/>nosum, eo quod sit glorisicatum: tamen de eo nihil
      ap<lb ed="#G" n="97" break="no"/>paret, prout sacramentaliter existit sub speciebus panis,  
      <lb ed="#G" n="98"/>&amp; vini: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2563">
               <lb ed="#G" n="99"/>
               <pc type="indent"/>Sed est <ref xml:id="HuYgTa-227309-Rd1e2569">
                  <name xml:id="HuYgTa-227309-Nd1e2571">quidam doctor</name>
               </ref>, quilicet non teneat opposit 
      <lb ed="#G" n="100"/>istius conclusionis, arguit tamen contra eam sic. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2578">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>1 Corpus Christi, vt existit sub speciebus panis
      sa<lb ed="#G" n="102" break="no"/>cramentaliter, non est praesens alicui, quod sit minus 
      <lb ed="#G" n="103"/>ninimo sensibili. Ista patet: quia non est praesens alicui 
      <lb ed="#G" n="104"/>indiuisibili : sed minimum sensibile potest recipi a sensu 
      <lb ed="#G" n="105"/>perfectissimo, vt patet per Aristotel. in de sensu, &amp;
      sen<lb ed="#G" n="106" break="no"/>sato: ergo corpus Christi existens sub sacramento potest 
      <lb ed="#G" n="107"/>percipi ad minus sensu perfectissimo, &amp; per consequens 
      <lb ed="#G" n="108"/>oculo glorificato: quia ille oculus habet perfectissimum 
      <lb ed="#G" n="109"/>visum: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2602">
               <lb ed="#G" n="110"/>2 Praeterea, hoc idem quidam alij arguunt sic. Si
      bea<lb ed="#G" n="111" break="no"/>tus habens oculum glorificatum, non videret clare
      cor<lb ed="#G" n="112" break="no"/>us Christi esse in sacramento, tunc circa hoc posset er- 
      <lb ed="#G" n="113"/>rare, vel ad minus dubitare, vtrum adhuc sub talibus
      ac<lb ed="#G" n="114" break="no"/>cidentibus esset substantia panis, vel non sed perfecta 
      <lb ed="#G" n="115"/>beatitudo excludit non solum errorem, sed etiam dubie 
      <lb ed="#G" n="116"/>tatem: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2620">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod licet corpus Christi sit 
      <lb ed="#G" n="118"/>totum praesens toti quanti tati panis conuersi in ipsum 
      <lb ed="#G" n="119"/>&amp; cuilibet parti eius: tamen sic est praesens, quod nec 
      <lb ed="#G" n="120"/>coextenditur toti illi quantitati, nec alicui parti eius: 
      <lb ed="#G" n="121"/>ideo ratione illius praesentiae non conuincitur, quod ab
      ali<lb ed="#G" n="122" break="no"/>quo sensu possit percipi ibi esse, eo quod nulla sua
      exten<lb ed="#G" n="123" break="no"/>so appareat secundum illud esse 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2640">
               <lb ed="#G" n="124"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum nego maiorem: quia dato, quod aliquis  
      <lb ed="#G" n="125"/>nunc existens beatus corpore, &amp; anima, oculo suo
      cor<lb ed="#G" n="126" break="no"/>porali non videat essentiam diuinam, vel aliquam
      sub<lb ed="#G" n="127" break="no"/>stantiam separatam: tamen talis propter hoc non
      dubi<lb ed="#G" n="128" break="no"/>tat, nec errat circa illa: Sic in proposito &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2656">
               <lb ed="#G" n="129"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod non solum de possibili, verum 
      <lb ed="#G" n="130"/>etiam de facto corpus Christi quandoque visum est sub 
      <lb ed="#G" n="131"/>sacramento. Scribit enim Pascasius diaconus in suo 
      <lb ed="#G" n="132"/>libro de sacramento, quod cuidam sacerdori deuoto 
      <lb ed="#G" n="133"/> 
               <!-- next page line marker that needs to be deleted -->
               <!--655.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_92-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>apparuit Christus sub specie pulcherrimi pueri in Fucha 
      <lb ed="#G" n="2"/>ristiae sacramento, quem puerum sacerdos osculabatur 
      <lb ed="#G" n="3"/>deuotissime. Quo facto, ad preces sacerdotis illius
      dispa<lb ed="#G" n="4" break="no"/>ruit illa apparentia ad hoc, quod sacerdos posset sumeri 
      <lb ed="#G" n="5"/>sacramentum. Etiam vt legitur in legenda beati Grego 
      <lb ed="#G" n="6"/>rij sibi apparuit sactamentum per modum carnis
      haben<lb ed="#G" n="7" break="no"/>tis figuram digiti¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2696">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod in talibus apparentiis non videtur 
      <lb ed="#G" n="9"/>corpus Christi immediate: quia corpus Christi, prout ha 
      <lb ed="#G" n="10"/>bet esse sacramentaliter, non excedit species sacramenti 
      <lb ed="#G" n="11"/>sed tales apparentiae excedunt huiusmodi species. Vnde 
      <lb ed="#G" n="12"/>in talibus apparentiis minus immediate videtur corpus 
      <lb ed="#G" n="13"/>Christi, quam quando videtur sub speciebus panis: quia 
      <lb ed="#G" n="14"/>in tali apparentia est duplex velamen. Nam talis apparet 
      <lb ed="#G" n="15"/>tia velat species panis, &amp; species panis velat corpus
      Chri<lb ed="#G" n="16" break="no"/>sti. Sed non existente huiusmodi apparentia, est ibi solu 
      <lb ed="#G" n="17"/>vnum velamen, scilicet species panis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2722">
               <lb ed="#G" n="18"/>Forte dices, quod ille puer posset ita paruus apparere, 
      <lb ed="#G" n="19"/>quod excederetur a speciebus sactamenti
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2729">
               <lb ed="#G" n="20"/>Dico, quod adhuc non videtur verum corpus Christi; 
      <lb ed="#G" n="21"/>quia corpus Christi si videretur in sua propria quantitate, 
      <lb ed="#G" n="22"/>multum excederet species sacramenti, cum ipse magnus 
      <lb ed="#G" n="23"/>fuerit in corpore, vt communiter dicitur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2740">
               <lb ed="#G" n="24"/>Conclusio secunda est, quod corpus Christi esse sub
      sa<lb ed="#G" n="25" break="no"/>cramento non potest euidenter cognosci cognitione
      na<lb ed="#G" n="26" break="no"/>turali ab intellectu viatoris. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2749">
               <lb ed="#G" n="27"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia illud, quod sola fide tenetur, hoc non
      cogno<lb ed="#G" n="28" break="no"/>scitur, euidenter cognitione naturali ab intellectu
      viato<lb ed="#G" n="29" break="no"/>ris: sed corpus Christi esse sub illis speciebus sola fide
      te<lb ed="#G" n="30" break="no"/>netur: ergo &amp;c. Maior patet: quia fides est credere, quod  
      <lb ed="#G" n="31"/>non vides, &amp; per consequens non euidenter naturali
      co<lb ed="#G" n="32" break="no"/>gnitione cognoscitur, quod sola fide tenetur. Minor etiam 
      <lb ed="#G" n="33"/>patet: quia istud comprehenditur sub 10 articulo fidei, 
      <lb ed="#G" n="34"/>quo dicitur, Credo in sanctam ecclesiam catholicam,
      san<lb ed="#G" n="35" break="no"/>ctorum communionem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2773">
               <lb ed="#G" n="36"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, illud, ad cuius cognitionem nullus fidelis. 
      <lb ed="#G" n="37"/>naturaliter potest induci, hoc non est cuidenter cognosci 
      <lb ed="#G" n="38"/>bile naturali cognitione. Istud est huiusmodi, vt de se
      pa<lb ed="#G" n="39" break="no"/>tet: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2787">
               <lb ed="#G" n="40"/>
               <pc type="indent"/>i3 Praeterea, eadem sensibilia eodem modo se
      haben<lb ed="#G" n="41" break="no"/>tia in exteriori apparentia non variant naturalem
      cogni<lb ed="#G" n="42" break="no"/>tionem talis intellectus, qui naturaliter est aptus natus 
      <lb ed="#G" n="43"/>cognoscere ex sensibilibus Sed accidentia panis, postquam  
      <lb ed="#G" n="44"/>est sub eis verum corpus Christi, sunt eadem, quae primo  
      <lb ed="#G" n="45"/>fuerunt cum substantia panis, &amp; eodem modo se habent 
      <lb ed="#G" n="46"/>quantum ad exteriorem apparentiam, &amp; intellectus
      via<lb ed="#G" n="47" break="no"/>toris est aptus natus cognoscere ex sensibilibus : ergo
      si<lb ed="#G" n="48" break="no"/>cut intellectus viatoris ante conuersionem iudicabat sub 
      <lb ed="#G" n="49"/>illis accidentibus esse substantiam panis: fic hoc idem iu 
      <lb ed="#G" n="50"/>dicabit post conuersionem cognitione naturali, alias eius 
      <lb ed="#G" n="51"/>cognitio esset variata. Maior patet de se. Minor habet
      tre<lb ed="#G" n="52" break="no"/>partes, quarum prima patet ex fide, secunda patet ex sensi 
      <lb ed="#G" n="53"/>bili experientia, tertia patet in natu ali philosophia, 
      <lb ed="#G" n="54"/>scilicet primo de anima &amp; primo posteriorum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2824">
               <lb ed="#G" n="55"/>
               <pc type="indent"/>Forte contra istam conclusionem dicetur sic: Quod  
      <lb ed="#G" n="56"/>non potest intelligi, hoc non potest enunciari. Ista patet 
      <lb ed="#G" n="57"/>in libro de causis, vbi dicitur, quod est super intellectum, 
      <lb ed="#G" n="58"/>excedit narrationem, Patet etiam primo perihermenias; 
      <lb ed="#G" n="59"/>vbi ilicitur, quod voces sunt notae carum passionum, quam 
      <lb ed="#G" n="60"/>sunt in anima. Ab opposito igitur consequentis proceden 
      <lb ed="#G" n="61"/>do, cum viator possit enunciare veridice existentiam cor 
      <lb ed="#G" n="62"/>poris Christi sub sacramento, sequitur, quod talem existen 
      <lb ed="#G" n="63"/>tiam possit intelligere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2848">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod maier non est vera, loquendo de 
      <lb ed="#G" n="65"/>euidenti cognitione, scu intellectione: quia omnes
      arti<lb ed="#G" n="66" break="no"/>culos fidei enunciamus, quamuis eos naturali
      cognitio<lb ed="#G" n="67" break="no"/>ne hic in via euidenter non cognoscamus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2861">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>Ad ambas probationes dicendum, quod dato, quod non 
      <lb ed="#G" n="69"/>possit narrari, vel concipi, quod nullo modo est cognitum; 
      <lb ed="#G" n="70"/>tamen saepius narratur, &amp; concipitur, quod non est
      cui<lb ed="#G" n="71" break="no"/>denter cognitum. Vnde sufficit, quod aliquid sit cognitum 
      <lb ed="#G" n="72"/>cognitione creditiua in lumine fidei ad hoc quod vere com 
      <lb ed="#G" n="73"/>cipiatur, &amp; narretur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2879">
      <!--655.xml-->
               <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>Tertia conclusio est, quod cognitione intellectiua
      con<lb ed="#G" n="75" break="no"/>pre hensoris euidenter cognoscitur corporis Christi
      exi<lb ed="#G" n="76" break="no"/>stentia in isto benedicto sacramento,. quia cognitioni aenig 
      <lb ed="#G" n="77"/>maticae, quam habemus in via de his, quae hdei sunt,
      suc<lb ed="#G" n="78" break="no"/>cedit in patria clara visio, &amp; euidens cognitio, sed existen 
      <lb ed="#G" n="79"/>tiam corporis Christi in satramento sub aenigmate fidei 
      <lb ed="#G" n="80"/>nic in via cognoscimus: ergo &amp;c. Maior patet ex dictis 
      <lb ed="#G" n="81"/>sanctorum super illo verbo Psal. Sicut audiuimus, sic vidi 
      <lb ed="#G" n="82"/>mus in ciuitate domini virtutum. Patet etiam ad Cor. vbi 
      <lb ed="#G" n="83"/>nit Apostolus. Nunc videmus per speculum, &amp; in
      aenig<lb ed="#G" n="84" break="no"/>mate, tunc autem facie ad faciem : nunc cognosco ex par 
      <lb ed="#G" n="85"/>te, tunc autem cognoscam, sicut &amp; cognitus sum. Minor  
      <lb ed="#G" n="86"/>etiam patet: quia quilibet fidelis in via tenetur credere 
      <lb ed="#G" n="87"/>raedictam existentiam
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2916">
               <lb ed="#G" n="88"/>Ad argumentum dicendum ad minorem, quod licet 
      <lb ed="#G" n="89"/>corpus Christi in se consideratum sit vnum indiuiduum; 
      <lb ed="#G" n="90"/>tamen sacramentaliter est in pluribus locis, prout plura 
      <lb ed="#G" n="91"/>indiuidua sunt in ipsum conuertibilia.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-227309-d1e2928">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>Etiam maior est falsa, loquendo de esse in pluribus
      lo<lb ed="#G" n="93" break="no"/>cis localiter: quia non obstante, quod aliquid sit
      indiui<lb ed="#G" n="94" break="no"/>duum: tamen manens indiuisum de absoluta Dei poten 
      <lb ed="#G" n="95"/>tia potest esse in pluribus locis localiter, vt patet ex his 
      <lb ed="#G" n="96"/>quae dicta sunt in articulo primo istius quaestionis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>