<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_61-v"/>
        <cb ed="#G" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-206538"><!-- HuYgTa-l4d1q2 -->
        <head xml:id="HuYgTa-206538-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="HuYgTa-206538-Hd1e111" type="question-title">
          An sacramentum possit diffiniri.
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e114">
          <lb ed="#G" n="70"/>
          <pc type="indent"/>Quaestio II. 
          <lb ed="#G" n="71"/>An sacramentum possit diffiniri.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e123">
          <lb ed="#G" n="72"/>VTRVM sacramentum sit diffinibile.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e128">
          Videtur, quod 
          <lb ed="#G" n="73"/>
          <pc type="indent"/>non. Quia illud, quod non dicit vnam essentiam 
          <lb ed="#G" n="74"/>non est diffinibile: sed sacramentum non dicit vnamess 
          <lb ed="#G" n="75"/>sentiam: ergo &amp;c. Maior patet, quia propter hoc ens pi 
          <lb ed="#G" n="76"/>accidens non est diffinibile: quia non dicit vnam essem 
          <lb ed="#G" n="77"/>tiam, vt patet 7. meta. Minor etiam est nota: quia sacrin 
          <lb ed="#G" n="78"/>tum includit verbum, &amp; elementum, iuxta illud Augd 
          <lb ed="#G" n="79"/>cedat verbum ad elementum, &amp; fit sacramentum: seum 
          <lb ed="#G" n="80"/>bum, &amp; elementum non possunt facere aliquam vnid 
          <lb ed="#G" n="81"/>essentiam, vt de se patet 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e153">
          <lb ed="#G" n="82"/>
          <pc type="indent"/>Contrarium habetur per Magistrum in littera, quin 
          <lb ed="#G" n="83"/>tipliciter diffinit ipsum sacramentum. Hic conform 
          <lb ed="#G" n="84"/>ad ea, quae tangit Magister in littera, quattuor suntv 
          <lb ed="#G" n="85"/>da Primo de sacramenti diffinitione. Secundo de sad 
          <lb ed="#G" n="86"/>mentorum institutione. Tertio de eorum, ex quibusd 
          <lb ed="#G" n="87"/>sistunt sacramenta, explicatione. Et quarto de sacram 
          <lb ed="#G" n="88"/>torum veterum, &amp; nouorum distinctione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e173">
          <lb ed="#G" n="89"/>
          <pc type="indent"/>R E S O LV TI O. 
          <lb ed="#G" n="90"/>cum diffinitio haud simpliciter dici videatur, sacramentim 
          <lb ed="#G" n="91"/>meni tum et vmologia tum descriptione manifestari potum, 
          <lb ed="#G" n="92"/>propriam diffinitionem in sui notificatione non requirum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e186">
          <lb ed="#G" n="93"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS I 
          <lb ed="#G" n="94"/>
          <pc type="indent"/>De sacramenti diffinitione.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e197">
          <lb ed="#G" n="95"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quodd 
          <lb ed="#G" n="96"/>finitione possumus loqui tripliciter Vno mo 
          <lb ed="#G" n="97"/>larginime. Alio modo propriussime Tertio medio mod 
          <lb ed="#G" n="98"/>puta, nec nimis large, nec etiam nimis stricte 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e208">
          <lb ed="#G" n="99"/>
          <pc type="indent"/>Primo modo omne, quod est nominabile, seu all 
          <lb ed="#G" n="100"/>nomine significabile, est diffinibile: quia, vt sic, difil 
          <lb ed="#G" n="101"/>non est aliud, quam distincta expressio illius, quodpom 
          <lb ed="#G" n="102"/>men fuit expressum confuse, &amp; indistincte. Isto modi 
          <lb ed="#G" n="103"/>sunt diffiniri negatiua, priuatiua, ac etiam quaecumm 
          <lb ed="#G" n="104"/>menta. Et sic forte accipit Arist. diffinitionem, cumae 
          <lb ed="#G" n="105"/>mera. Hatio, quam significat nomen, est diffinitio,  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e228">
          <lb ed="#G" n="106"/>
          <pc type="indent"/>Secundo modo, nihil ponitur in diffinitione, nisisi 
          <lb ed="#G" n="107"/>tiinsecum rei diffinitae, &amp; spectet ad essentiam eius E 
          <lb ed="#G" n="108"/>sola substantia diffinitur 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e240">
          <lb ed="#G" n="109"/>
          <pc type="indent"/>Tertio modo, quamuis res diffiniatur per ea, quael 
          <lb ed="#G" n="110"/>sibi intrinseca, puta, per genus, &amp; differentia tamendi 
          <lb ed="#G" n="111"/>dependet ab aliquo extrinseco in tantum, quodsiud 
          <lb ed="#G" n="112"/>perfecte notificari non potest: ideo talis diffinitio dad 
          <!--594.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_62-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ber additamenta, &amp; non solum per ea, quae sunt
          essentia<lb ed="#G" n="2" break="no"/>lia ipsi diffinito. Et sic diffiniuntur accidentia, quorun 
          <lb ed="#G" n="3"/>esse est in esse quantum ad accidentia absoluta, vel ad
          es<lb ed="#G" n="4" break="no"/>se, seu ad aliud esse quantum ad respectiua: Et quia diffin 
          <lb ed="#G" n="5"/>tio est sermo dicens, quid est esse rei: ideo accidentia ab 
          <lb ed="#G" n="6"/>soluta non possunt perfecte diffiniri sine subiecto, cui
          in<lb ed="#G" n="7" break="no"/>sunt, nec respectiua sinc termino ad quem sunt Haec igi 
          <lb ed="#G" n="8"/>tur ad propositum applicando pono tres conclusiones. 
          <lb ed="#G" n="9"/>Prima est, quod sacramentum est diffinibile primo mo 
          <lb ed="#G" n="10"/>do: Quia omne, quod est etvmologia abile; isto modo ess 
          <lb ed="#G" n="11"/>diffinibile: sed sacramentum est etvmologia abile. Maior  
          <lb ed="#G" n="12"/>patet: quia etvmologia exprimit aliquo modo distincte, 
          <lb ed="#G" n="13"/>quod nomen indicat indistincte. Minor etiam patet. quia 
          <lb ed="#G" n="14"/>vt sic sacramentum dicitur quasi sacrum mentis secretum 
          <lb ed="#G" n="15"/>vel, sicut dicit Magister in littera, sacramentum est sacra 
          <lb ed="#G" n="16"/>rei signum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e294">
          <lb ed="#G" n="17"/>
          <pc type="indent"/>1 Forte dicetur contra istam descriptionem datam a 
          <lb ed="#G" n="18"/>Magistro, quod sacramentum non possit dici signum: quia 
          <lb ed="#G" n="19"/>omne signum, aut est demonstratiuum, aut est pronosti 
          <lb ed="#G" n="20"/>catium, aut est memoratiuum: Sed nullo istorum modorum 
          <lb ed="#G" n="21"/>sacramentum est signum sactae rei, id est gratiae, quam Ma 
          <lb ed="#G" n="22"/>gister ibi intelligit per rem sacram: ergo nullo modo es 
          <lb ed="#G" n="23"/>signum sacrae rei. Maior patet: quia omne signum, aut es 
          <lb ed="#G" n="24"/>rei praesentis, &amp; sic est demonstratiuum, aut futurae, &amp; sic 
          <lb ed="#G" n="25"/>est pronosticatiuum, aut praeteritae, &amp; sic est memoratiusi 
          <lb ed="#G" n="26"/>Minor probatur: quia contingit quandoque, quod aliquis  
          <lb ed="#G" n="27"/>recipit sacramentum, qui nec praehabuit gratiam, nec tumo 
          <lb ed="#G" n="28"/>habet gratiam, nec umquam habebit gratiam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e325">
          <lb ed="#G" n="29"/>2 Praeterea, omne signum aut est naturale, aut
          volun<lb ed="#G" n="30" break="no"/>tarium: Sacramentum non potest dici signum naturale, 
          <lb ed="#G" n="31"/>cum non sit idem apud omnes nec voluntarium: quia
          si<lb ed="#G" n="32" break="no"/>gnum uoluntarium est mutabile: sacramentum autem 
          <lb ed="#G" n="33"/>non est mutabile: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e338">
          <lb ed="#G" n="34"/>3 Praeterea, cuicumque competit diffinitio, &amp; diffinitu 
          <lb ed="#G" n="35"/>sed esse signum sacrae rei multis conuenit, quae non sunt 
          <lb ed="#G" n="36"/>sacramenta: ergo in hoc non stat diffinitio sacramenti. Ma 
          <lb ed="#G" n="37"/>ior patet: quia diffinitio est conuertibilis cum diffinito 
          <lb ed="#G" n="38"/>vt patet in libro topicorum Probatur minor: quia colum 
          <lb ed="#G" n="39"/>ba significabat spiritum ianctum. Agnus pascalis significa 
          <lb ed="#G" n="40"/>bat corpus Christi, serpens aeneus significabat mortem 
          <lb ed="#G" n="41"/>Christi: attamen ista non fuerunt sacramenta, licet illa  
          <lb ed="#G" n="42"/>quae significabant, essent sacratissima 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e360">
          <lb ed="#G" n="43"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod sacramentum est signum 
          <lb ed="#G" n="44"/>demonstratiuum gratiae: quia quicumque suscipit
          sacra<lb ed="#G" n="45" break="no"/>mentum, concomitanter cum sacramento suscipit gra 
          <lb ed="#G" n="46"/>tiam, nisi per sui malitiam, &amp; fictionem obicem ponat gra 
          <lb ed="#G" n="47"/>tiae Dei. Ad probationem dico, quod talis obstinatus non 
          <lb ed="#G" n="48"/>suscipit gratiam, non est ex hoc, quod sacramentum non 
          <lb ed="#G" n="49"/>sit efficax signum gratiae: sed est ratione malitiae ipsius si 
          <lb ed="#G" n="50"/>scipientis, qui obicem ponit gratiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e382">
          <lb ed="#G" n="51"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod cum sacramenta
          signi<lb ed="#G" n="52" break="no"/>ficet ex diuina institutione: ideo sura signa voluntaria: nec 
          <lb ed="#G" n="53"/>tamen propter hoc sunt mutabilia, quia significationis 
          <lb ed="#G" n="54"/>eorum imposito dependet a voluntate supertoris naturae,  
          <lb ed="#G" n="55"/>quae omnino est immutabilis: Propter quod ait <name xml:id="HuYgTa-206538-Nd1e397">Hugo de 
            <lb ed="#G" n="56"/>sancto Victore</name> in libro de sacramentis. Similitudo ines 
          <lb ed="#G" n="57"/>sacramentis ex creatione, significatio ex institutione, &amp;  
          <lb ed="#G" n="58"/>sanctificatio ex benedictione. Prima est indita per creato 
          <lb ed="#G" n="59"/>rem, Secuuda adiucta per Saluatorem. Tertia administra 
          <lb ed="#G" n="60"/>ta per Dispensatorem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e412">
          <lb ed="#G" n="61"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod licet diffinitio proprie di 
          <lb ed="#G" n="62"/>cta sit conuertibiils cum diffinito: tamen hoc non oportes 
          <lb ed="#G" n="63"/>de diffinitione largissime sumpta, quae est idem, quod no 
          <lb ed="#G" n="64"/>minis interpretatio, seu etvmologia; Licet enim lapis
          di<lb ed="#G" n="65" break="no"/>catur quasi ledens pedem: tamen ex hoc non sequitur 
          <lb ed="#G" n="66"/>quod omne ledens pedem sit lapis: Sic in proposito &amp;c. 
          <lb ed="#G" n="67"/>Vnde cum dicitur sacramentum est sacrae rei signum, ma 
          <lb ed="#G" n="68"/>gis hoc debet censeri et) mologia, quam diffinitio 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e434">
          <lb ed="#G" n="69"/>
          <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod sacramentum non est dif 
          <lb ed="#G" n="70"/>finibile, accipiendo diffinitionem secundo modo, scilicet 
          <lb ed="#G" n="71"/>propriissime: quia illud quod non est directe in praedica 
          <lb ed="#G" n="72"/>mento substantiae, illi non competit diffinitio dicta pro¬ 
          <!--594.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="73"/>prijssime, sed sacramentum non est directe in praedicamen 
          <lb ed="#G" n="74"/>to substantiae; ergo &amp;c. Maior patet ex praedictis. Minor  
          <lb ed="#G" n="75"/>patebit infra
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e458">
          <lb ed="#G" n="76"/>1 Forte dicetur, illud, de cuius ratione est elementum 
          <lb ed="#G" n="77"/>materiale, hoc videtur esse substantia: sacramentum est 
          <lb ed="#G" n="78"/>huiusmodi, iuxta illud Aug. Accedit verbum ad elemen 
          <lb ed="#G" n="79"/>tum &amp; fit sacramentum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e469">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>1 Praeterea, de quocumque praedicatur elementum in 
          <lb ed="#G" n="81"/>recto, hoc est substantia: sed elementum praedicatur de 
          <lb ed="#G" n="82"/>sacramento in recto: ergo &amp;c. Maior patet: quia
          quando<lb ed="#G" n="83" break="no"/>cumque alterum de altero praedicatur, quicquid dicitur 
          <lb ed="#G" n="84"/>de eo, quod praedicatur, &amp; subiecto dicetur, vt dicitur in 
          <lb ed="#G" n="85"/>libro praedicamentorum, sed substantia predicatur de ele 
          <lb ed="#G" n="86"/>mento; ergo praedicabitur de sacramento, de quo predica 
          <lb ed="#G" n="87"/>tur elementum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e491">
          <lb ed="#G" n="88"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod sacramentum dupliciter potest
          con<lb ed="#G" n="89" break="no"/>siderari. Vno modo fundamentaliter. Alio modo formali; 
          <lb ed="#G" n="90"/>ter. Si accipitur sacramentum primo modo: tunc nec est; 
          <lb ed="#G" n="91"/>substantia tantum, nec accidens tantum: sed simul potestj 
          <lb ed="#G" n="92"/>dici substantia, &amp; accidens, eo quod fundamentaliter ad 
          <lb ed="#G" n="93"/>esse sacramenti concurrunt verba, quae sunt accidentia, &amp;  
          <lb ed="#G" n="94"/>lubstantia elementi, vel saltem alicuius elementati. Si se 
          <lb ed="#G" n="95"/>cundo modo accipitur, tunc sacramentum est accidens de ge 
          <lb ed="#G" n="96"/>nere relationis; quia sacramentum formaliter sumptum 
          <lb ed="#G" n="97"/>est sionum ex diuina institutione efficaciam habens, &amp; cer 
          <lb ed="#G" n="98"/>titudinem respectu gratiae Dei, cuius signi fundamentum sunt 
          <lb ed="#G" n="99"/>verba, &amp; elementum. Et quia signum, vt signsi, formaliter est 
          <lb ed="#G" n="100"/>de predicamento relationis; quia signum est signati signus 
          <lb ed="#G" n="101"/>deo quamuis instantiae praedictae bene concludant, quod 
          <lb ed="#G" n="102"/>sacramentum fundamentaliter sumptum sit substantia, 
          <lb ed="#G" n="103"/>saltem partialiter, in quantum vna pars fundamenti signi 
          <lb ed="#G" n="104"/>illius, quod formaliter est sacramentum, est substantia; 
          <lb ed="#G" n="105"/>tamen nihil concludunt de sacramento formaliter
          sum<lb ed="#G" n="106" break="no"/>pto, de quo ad presens loquor. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e537">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>Tertia conclusio est, quod tertio modo accipiendo dif 
          <lb ed="#G" n="108"/>finitionem: tunc sacramentum formaliter sumptum disfi 
          <lb ed="#G" n="109"/>nitur a Deato Augustino hic in littera, cum dicitur, quod 
          <lb ed="#G" n="110"/>acramentum est inuisibilis gratiae visibilis forma: &amp;
          ad<lb ed="#G" n="111" break="no"/>dit magister, ita vt eius similitudinem gerat, &amp; causa exi 
          <lb ed="#G" n="112"/>stat. In qua diffinitione forma accipitur pro signo, quod 
          <lb ed="#G" n="113"/>est genus propinquum ipsius sacramenti formaliter sum 
          <lb ed="#G" n="114"/>pti, visibile sumitur pro fundamento iam dicti signi, inus 
          <lb ed="#G" n="115"/>sibilis gratia accipitur pro termino terminante dependem 
          <lb ed="#G" n="116"/>iam huius signi, causa accipitur pro efficacia attributa ta 
          <lb ed="#G" n="117"/>li signo a Deo instituto, &amp; ponitur pro differentia: Sed cum 
          <lb ed="#G" n="118"/>additur, vt eius similitudinem gerat, hoc ponitur ad
          de<lb ed="#G" n="119" break="no"/>clarandum condicionem fundamenti, vt patebit
          respon<lb ed="#G" n="120" break="no"/>dendo instantijs ducendis contra hanc diffinitionem: Cum 
          <lb ed="#G" n="121"/>ergo relatio tunc optime diffiniatur modo: quo sibi
          po<lb ed="#G" n="122" break="no"/>test competere diffinitio, quando assignantur eius genus 
          <lb ed="#G" n="123"/>&amp; differentia, tanquam principia essentialia, &amp; fundamen 
          <lb ed="#G" n="124"/>tum, &amp; terminus tamquam connotata: ideo inter ceteras 
          <lb ed="#G" n="125"/>diffinitiones: seu descriptiones, quas ponit Magister
          ip<lb ed="#G" n="126" break="no"/>sius sacramenti, ista iam dicta magis videtur accedere ad 
          <lb ed="#G" n="127"/>proprietatem diffinitionis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e588">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam diffinitionem potest argui sic 
          <lb ed="#G" n="129"/>1 Formae non est forma: ergo sacramentum non
          po<lb ed="#G" n="130" break="no"/>test esse forma gratiae. Consequentia patet: quia gratia 
          <lb ed="#G" n="131"/>est forma 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e601">
          <lb ed="#G" n="132"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, sensibile non potest esse forma eius, quod 
          <lb ed="#G" n="133"/>est simpliciter spirituale: ergo sacramentum non potest 
          <lb ed="#G" n="134"/>esse forma gratiae. Consequentia est nota: quia gratia est 
          <lb ed="#G" n="135"/>simpliciter spiritualis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e614">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, si sacramentum est forma gratiae, aut est 
          <lb ed="#G" n="137"/>forma exemplaris, aut forma talis, quae est pars
          composit<lb ed="#G" n="138" break="no"/>Non potest dari primum: quia forma exemplaris est
          no<lb ed="#G" n="139" break="no"/>bilior exemplato, sed res sensibilis non potest esse
          nobi<lb ed="#G" n="140" break="no"/>lior, quam gratia Dei. Etiam inuisibilia magis videntu 
          <lb ed="#G" n="141"/>esse exemplaria visibilium, quam econuerso iuxta illud 
          <lb ed="#G" n="142"/>Apostoli. Vt ex inuisibilibus visibilia fierent &amp;c. Nec
          se<lb ed="#G" n="143" break="no"/>cundum, vt de se patet. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e636">
          <lb ed="#G" n="144"/>
          <pc type="indent"/>4 Praeterea, sacramentum non solum consistit in re¬ 
          <!--595.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_62-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>bus vlsibilibus: verum etiam in audibilibus, puta, in
          ver<lb ed="#G" n="2" break="no"/>bis: ergo non bene dicitur visibilis forma 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e654">
          <lb ed="#G" n="3"/>
          <pc type="indent"/>s Praeterea, sensibilia non habent similitudinem cum 
          <lb ed="#G" n="4"/>gratia, quae est simpliciter spiritualis: ergo nale ponitim 
          <lb ed="#G" n="5"/>illud, vt eius similitudinem gerat 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e665">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, signum non causat illud, quod significat 
          <lb ed="#G" n="7"/>sed, vt dictum est, sacramentum est signum gratiae: ergo non 
          <lb ed="#G" n="8"/>bene ponitur, vt causa existat.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e677">
          <lb ed="#G" n="9"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod duplex est forma. Vna in 
          <lb ed="#G" n="10"/>trinseca, quae est pars rei, cuius est forma, &amp; sic formae non 
          <lb ed="#G" n="11"/>st forma. Alia, quae est rei similitudo, imago, signum, seu 
          <lb ed="#G" n="12"/>paradigma, &amp; sic formae potest esse forma: sic enim statua 
          <lb ed="#G" n="13"/>Herculis potest dici forma Herculis, &amp; sic licet non
          vs<lb ed="#G" n="14" break="no"/>uequaque proprie: tamen aliquo modo sacramentum  
          <lb ed="#G" n="15"/>potest dici forma gratiae 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e697">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod prout forma idem est 
          <lb ed="#G" n="17"/>quod signum, sic sensibile potest esse forma rei spiritualis 
          <lb ed="#G" n="18"/>&amp; quia sacramentum est signum infallibile, &amp; efficax gra 
          <lb ed="#G" n="19"/>tiae Dei: ideo potest dici forma oratiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e710">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod est forma exemplaris. 
          <lb ed="#G" n="21"/>Ad primam probationem dico, quod licet forma
          exem<lb ed="#G" n="22" break="no"/>laris, quae habet causalitatem principaliter super
          exem<lb ed="#G" n="23" break="no"/>plato, sicut est forma idealis nobilior sit ipso exemplato 
          <lb ed="#G" n="24"/>per ipsam: tamen forma exemplaris per modum signi, &amp;  
          <lb ed="#G" n="25"/>instrumenti non est nobilior eo, cuius dicitur esse forma: 
          <lb ed="#G" n="26"/>sic autem in proposito &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e730">
          <lb ed="#G" n="27"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundam probationem dicendum, quod licet sim 
          <lb ed="#G" n="28"/>liciter loquendo inuisibilia sint exemplaria factiua
          visi<lb ed="#G" n="29" break="no"/>biliu: tamen quo ad nos aliqua visibilia possunt esse exem 
          <lb ed="#G" n="30"/>plaria significatiua rerum inuisibilium: Figura enim picta 
          <lb ed="#G" n="31"/>in pariete quo ad nos est signum exemplare signams Angelum 
          <lb ed="#G" n="32"/>qui est substantia purae spiritualis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e748">
          <lb ed="#G" n="33"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod quia inter omnes sensus 
          <lb ed="#G" n="34"/>visus est plurium perceptiuus: ipse enim visus plures rerum 
          <lb ed="#G" n="35"/>differentias nobis demonstrat, vt dicitur primo
          meth<lb ed="#G" n="36" break="no"/>ideo saepe accipitur visibile pro sensibili in communi. Vn 
          <lb ed="#G" n="37"/>de quandoque dicimus vide quam bene cantat iste, &amp; ibi 
          <lb ed="#G" n="38"/>accipitur videre pro audire. Quandoque dicimus, vidi 
          <lb ed="#G" n="39"/>quam bonum est vinum istud: &amp; ibi accipitur videre
          pro<lb ed="#G" n="40" break="no"/>gustare. Igitur in proposito per visibile comprehenditui 
          <lb ed="#G" n="41"/>etiam ipsum audibile 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e772">
          <lb ed="#G" n="42"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod duplex est similitudo 
          <lb ed="#G" n="43"/>Vna, quae consistit in participatione eiusdem qualitatis,  
          <lb ed="#G" n="44"/>de qua dicitur s, metha. quod similitudo est rerum
          diffe<lb ed="#G" n="45" break="no"/>rentium eadem qualitas. Alia, quae consistit in repraesenta 
          <lb ed="#G" n="46"/>tione consimilis proportionalitatis, &amp; ista secundo modo 
          <lb ed="#G" n="47"/>dicta est in proposito. Nam sicut aqua haprismalis abluit 
          <lb ed="#G" n="48"/>corpus ab immunditijs, sic gratia, quae confertur in baptis 
          <lb ed="#G" n="49"/>mo, quam significat sacramentum baptisimi, abluit animam 
          <lb ed="#G" n="50"/>a vitijs, &amp; peccatis. Et sicut panis, cuius species manet in 
          <lb ed="#G" n="51"/>sacramento corporis Christi, reficit hominem exteriorem 
          <lb ed="#G" n="52"/>sic gratia, quae confertur in sactamento corporis Christi 
          <lb ed="#G" n="53"/> ascit hominem interiorem, &amp; sic de aliis sacramentis 
          <lb ed="#G" n="54"/>Vnde talis similitudo, scilicet proportionalitatis non
          so<lb ed="#G" n="55" break="no"/>lum est corporalium ad spiritualia: verum etiam potes 
          <lb ed="#G" n="56"/>esse creaturae ad ipsum Deum. Possumus enim vere dice 
          <lb ed="#G" n="57"/>re, quod sicut homo pater paternitate reali refertur ad 
          <lb ed="#G" n="58"/>suum filium, sic Deus pater, verissima paternitate refertur 
          <lb ed="#G" n="59"/>ad suum vnigenitum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e817">
          <lb ed="#G" n="60"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod quamuis signum
          specula<lb ed="#G" n="61" break="no"/>tiuum non causet illud, quod significat: tamen non
          repu<lb ed="#G" n="62" break="no"/>gnat signo practico causare illud, quod fignificat: in talib.  
          <lb ed="#G" n="63"/>enim si effectus est nobis magis notus, quam causa: tunc 
          <lb ed="#G" n="64"/>vtimur effectu pro signo respectu causae: sed si econuerso. 
          <lb ed="#G" n="65"/>tuc vtimur causa pro signo respectu effectus. Quomodo 
          <lb ed="#G" n="66"/>autem sacramenta sint causa gratiae, &amp; quomodo non, pate 
          <lb ed="#G" n="67"/>bit circa distinctionem sequentem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e839">
          <lb ed="#G" n="68"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVI S II 
          <lb ed="#G" n="69"/>De instrumentorum iftitutione.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e848">
          <lb ed="#G" n="70"/>QVANTVM ad secundum articulum principalem po 
          <lb ed="#G" n="71"/>n, no tres conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e855">
          <!--595.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="72"/>Prima est, quod instatu innocentiae nec necessarium 
          <lb ed="#G" n="73"/>fuit, nec opportunum esse aliquod sacramentum. 
          <lb ed="#G" n="74"/>Quia vbi nulla est infirmitas; ibi nec est necessitas, nec 
          <lb ed="#G" n="75"/>opportunitas medicinae: sed in statu innocentiae nulla fuit 
          <lb ed="#G" n="76"/>infirmitas, &amp; gratia sacramentalis est quaedam animae ra 
          <lb ed="#G" n="77"/>tionalis medicina: ergo &amp;c: Maior patet ex Euangelio.  
          <lb ed="#G" n="78"/>vbi dicitur, quod non est: opus medicus valentibus: sed 
          <lb ed="#G" n="79"/>male habentibus. Minor probatur quo ad primam partem, 
          <lb ed="#G" n="80"/>quia infirmitas animae est per peccatum: sed in statu inmo 
          <lb ed="#G" n="81"/>centiae nullum erat peccatum. Probatur etiam quo ad 
          <lb ed="#G" n="82"/>secundam partem: quia dicit <name xml:id="HuYgTa-206538-Nd1e885">Hugo de sancto Victore</name> in 
          <lb ed="#G" n="83"/>libro de sacramentis, quod sacramenta sunt vasa medi 
          <lb ed="#G" n="84"/>cinalia, &amp; hoc dicit propter gratiam, quae cum
          sacramen<lb ed="#G" n="85" break="no"/>tis confertur per modum medicinae: 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e895">
          <lb ed="#G" n="86"/>
          <pc type="indent"/>1 Forte dicetur, quod pro quocunque statu homo
          in<lb ed="#G" n="87" break="no"/>diget gratia, pro eodem statu indiget sacramentis: sed ho 
          <lb ed="#G" n="88"/>mo in statu innocentiae indiguit gratia: ergo &amp;c. Maior 
          <lb ed="#G" n="89"/>atet: quia gratia confertur homini per ipsa sacramenta. 
          <lb ed="#G" n="90"/>Minor etiam patet: quia non obstante hominis
          innocen<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tia : tamen numquam potuisset homo consequi
          beatitu<lb ed="#G" n="92" break="no"/>dinem nisi mediante gratia.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e915">
          <lb ed="#G" n="93"/>2 Praeterea, matrimonium fuit in statu innocentiae: 
          <lb ed="#G" n="94"/>sed matrimonium est sacramentum : ergo sacramentum  
          <lb ed="#G" n="95"/>uit in statu innocentiae. Maior patet: quia
          matrimonia<lb ed="#G" n="96" break="no"/>lem coniunctionem Adam uae Saluator allegans in Euam 
          <lb ed="#G" n="97"/>gelio, ait. Quod Deus coniunxit, homo non separet.
          Mi<lb ed="#G" n="98" break="no"/>nor etiam patet: quia matrimonium est vnum de septem 
          <lb ed="#G" n="99"/>sacramentis nouae legis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e934">
          <lb ed="#G" n="100"/>Ad primum dicendum, quod quamuis homo, si mansis 
          <lb ed="#G" n="101"/>set in statu innocentiae, indiguisset habitu gratiae, prout 
          <lb ed="#G" n="102"/>dicitur gratia virtutum: tamen nulla indiguisset gratia, 
          <lb ed="#G" n="103"/>prout dicitur gratia sacramentalis, quia vt sic, dicitur me 
          <lb ed="#G" n="104"/>dicina contra peccatorum vulnera. Quomodo autem con 
          <lb ed="#G" n="105"/>ueniunt, &amp; differunt gratia virtutum, &amp; gratia
          sacramen<lb ed="#G" n="106" break="no"/>torum, in sequentibus apparebit. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e952">
          <lb ed="#G" n="107"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod matrimonium, prout 
          <lb ed="#G" n="108"/>est sacramentum, non solum est institutum in officium; 
          <lb ed="#G" n="109"/>verum etiam in remedium: ideo in statu innocentiae ma 
          <lb ed="#G" n="110"/>trimonium non erat sacramentum, proprie loquendo: quia 
          <lb ed="#G" n="111"/>in illo statu tantummodo fuit institutum in officium: non 
          <lb ed="#G" n="112"/>autem in remedium 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e970">
          <lb ed="#G" n="113"/>
          <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod post lapsum hominis in 
          <lb ed="#G" n="114"/>peccatum pro quocunque statu viae, puta, pro statulegis 
          <lb ed="#G" n="115"/>nature, Mosaicae, &amp; Euangelicae, semper vtilia, &amp; congrua. 
          <lb ed="#G" n="116"/>&amp; quodam modo necessaria fuerunt ipsi homini diuina 
          <lb ed="#G" n="117"/>sacramenta: alia tamen, &amp; alia, puta, magis perfecta, &amp; mi 
          <lb ed="#G" n="118"/>nus perfecta, secundum exigentiam statuum diuersorum
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e988">
          <lb ed="#G" n="119"/>1 Quia in quocumque statu regnat, vel durat adhuc 
          <lb ed="#G" n="120"/>infirmitas, pro eodem statu adhuc est necessaria
          medici<lb ed="#G" n="121" break="no"/>na : sed post lapsum hominis a statu innocentiae pro quo 
          <lb ed="#G" n="122"/>cunque statu viae regnat, vel saltem durat infirmitas
          ani<lb ed="#G" n="123" break="no"/>marum: ergo necessaria quodam modo sunt homini diui 
          <lb ed="#G" n="124"/>na sacramenta, quae sunt animae medicina. Dico autem 
          <lb ed="#G" n="125"/>emper quodam modo necessaria fore sacramenta: quia 
          <lb ed="#G" n="126"/>ista necessitas non fuit adeo absoluta, quin Deus aliter 
          <lb ed="#G" n="127"/>potuisset saluare hominem, si alium modum salutis
          in<lb ed="#G" n="128" break="no"/>stitucre voluisset 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1012">
          <lb ed="#G" n="129"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, semper pro omni statu post peccatum vt 
          <lb ed="#G" n="130"/>le fuit, &amp; opportunum cultores Dei esse distinctos per ali 
          <lb ed="#G" n="131"/>quod signum distinctiuum a ceteris mundanis
          homini<lb ed="#G" n="132" break="no"/>bus: sed hoc non potuit bene fieri sine sacramentis, quae 
          <lb ed="#G" n="133"/>sunt signa distinctiua filiorum Dei ab aliis: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1028">
          <lb ed="#G" n="134"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, tanto efficacior est medicina, quanto ad 
          <lb ed="#G" n="135"/>psam infirmus feruentius allicitur affectando: sed spiritus 
          <lb ed="#G" n="136"/>rationalis habens intelligentiam obumbratam, ex eo,  
          <lb ed="#G" n="137"/>quod est reclusus in infirmo corpore, magis est capax sp 
          <lb ed="#G" n="138"/>ritualium, quae sibi offeruntur in rebus corporalibus, quam 
          <lb ed="#G" n="139"/>spiritualium simpliciter, &amp; absolute: &amp; per consequens 
          <lb ed="#G" n="140"/>magis afficitur, &amp; deuotius allicitur ad ea: ergo optime 
          <lb ed="#G" n="141"/>congruit medicinalem gratiam p ro statu viae
          vniuersali<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ter infirmis dari in corporalibus sacramentis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1053">
          <lb ed="#G" n="143"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra ista potest argui ex intentione quorundam I 
          <!--596.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_63-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>haereticorum, qui negare videbantur vtilitatem sacramen 
          <lb ed="#G" n="2"/>torum. Primo in vniuersali sic.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1071">
          <lb ed="#G" n="3"/>
          <pc type="indent"/>Illlud non est vtile hominibus, per quod via salutis 
          <lb ed="#G" n="4"/>ipsis restringitur, &amp; arctatur : sacramenta sunt
          huiusmo<lb ed="#G" n="5" break="no"/>di. Maior patet. Probatur: minor: quia quanto plura sunt 
          <lb ed="#G" n="6"/>sacramenta de necessitate salutis existentia, tanto
          pluri<lb ed="#G" n="7" break="no"/>bus indigemus ad consequendam salutem, &amp; per
          conse<lb ed="#G" n="8" break="no"/>quens ipsam difficilius habebimus, siue obtinemus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1089">
          <lb ed="#G" n="9"/>2 Praeterea, illud, per quod datur hominibus occasit 
          <lb ed="#G" n="10"/>idolatrandi, hoc in nulla lege debet institui: sed sacra 
          <lb ed="#G" n="11"/>menta videntur esse materia idolatriae. Maior patet. Pro 
          <lb ed="#G" n="12"/>batur minor: quia ex hoc, quod spiritualis gratia dici 
          <lb ed="#G" n="13"/>tur contineri sub corporalibus sacramentis, potest aliqui  
          <lb ed="#G" n="14"/>credere, quod in rebus corporalibus sit aliquid numinis, vt 
          <lb ed="#G" n="15"/>deitatis, &amp; hoc semp fuit hominibus occasio idolatrandi¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1107">
          <lb ed="#G" n="16"/>3 Praeterea, maioris vel saltem non minoris virtutis 
          <lb ed="#G" n="17"/>est creaturam destructam per peccatum recreare, quam 
          <lb ed="#G" n="18"/>a principio creare: sed tanta requiritur virtus in
          creatio<lb ed="#G" n="19" break="no"/>ne, quod non est communicabilis creaturae : ergo nec 
          <lb ed="#G" n="20"/>virtus recreationis, &amp; per consequens ipse Deus
          medici<lb ed="#G" n="21" break="no"/>nam recreationis non infundet ipsis hominibus recrean 
          <lb ed="#G" n="22"/>dis mediantibus sacramentis, sed immediate per se ipsum 
          <lb ed="#G" n="23"/>Maior patet per Augustinum, qui ait, quod non est mi- 
          <lb ed="#G" n="24"/>nus difficile impium iustificare, quam coelum, &amp; terram 
          <lb ed="#G" n="25"/>creare: minor patet per ea, quae dicta sunt in praecedenti 
          <lb ed="#G" n="26"/>uaestione artic. 1.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1133">
          <lb ed="#G" n="27"/>4 Praeterea, frustra fit per plura, quod potest fieri per 
          <lb ed="#G" n="28"/>pauciora, vt dicitur 1. physicorum: sed per solam fidem 
          <lb ed="#G" n="29"/>&amp; obseruantiam praeceptorum poterat saluari homo: er- 
          <lb ed="#G" n="30"/>go tot sacramentorum institutio videtur esse frustra: sed 
          <lb ed="#G" n="31"/>Deus, &amp; natura nihil agunt frustra, vt dicitur primo coeli,  
          <lb ed="#G" n="32"/>&amp; mundi: ergo non videtur, quod Deus instituerit aliqua 
          <lb ed="#G" n="33"/>sacramenta.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1151">
          <lb ed="#G" n="34"/>3 Praeterea, medicina debet esse morbo proportiona 
          <lb ed="#G" n="35"/>ta: sed morbus animae humanae est spiritualis: ergo eius 
          <lb ed="#G" n="36"/>medicina non debet dari in sacramento corporali. Maior 
          <lb ed="#G" n="37"/>patet per Cssiodorum in libro variorum, vbi loquens 
          <lb ed="#G" n="38"/>de medicina vitiorum, ait, varium poscit remedium
          di<lb ed="#G" n="39" break="no"/>uersa qualitas passionum. Minor etiam patet de se.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1168">
          <lb ed="#G" n="40"/>e Praeterea, illud, quod non dictat ratio naturalis, hoc 
          <lb ed="#G" n="41"/>non est ponendum in statu legis naturae : sed esse aliqua 
          <lb ed="#G" n="42"/>sacramenta non dictat ratio naturalis: ergo specialiter in 
          <lb ed="#G" n="43"/>lege naturae non fuerunt aliqua sacramenta 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1179">
          <lb ed="#G" n="44"/>3 Praeterea, illud, quod est naturale apud omnes, de 
          <lb ed="#G" n="45"/>bet esse idem, &amp; eodem modo: ergo si tempore legis
          na<lb ed="#G" n="46" break="no"/>turae fuissent aliqua sacramenta, illa non fuissent mutata: 
          <lb ed="#G" n="47"/>sed adhuc essent penitus obseruanda 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1190">
          <lb ed="#G" n="48"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod bonus viator libenter si 
          <lb ed="#G" n="49"/>stinet viae arctitudinem, dummodo via arcta sit multo 
          <lb ed="#G" n="50"/>breuior, quam via lata: sed sacramenta legis Euangelica 
          <lb ed="#G" n="51"/>intantum viam abbreuiant, quod eorum deuoti cultores 
          <lb ed="#G" n="52"/>post mortem temporalem immediate ad coelum euolant 
          <lb ed="#G" n="53"/>quod non potuerunt facere sactamenta legis naturae, ne 
          <lb ed="#G" n="54"/>legis Mosaicae: quia ianua regni semper mansit clausa,
          do<lb ed="#G" n="55" break="no"/>nec sacramenta vigorem acceperunt ex aqua, &amp;
          sangui<lb ed="#G" n="56" break="no"/>ne, quae fluxerunt de latere crucifixi. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1214">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum, nego minorem. Ad probationem dicen 
          <lb ed="#G" n="58"/>dum, quod eo ipso, quo aliquid dicitur gratia, tunc non 
          <lb ed="#G" n="59"/>lebet aestimari esse aliquid numinis, vel deitatis
          essen<lb ed="#G" n="60" break="no"/>tialiter: quia deitas non est gratia, seu accidens
          spiritua<lb ed="#G" n="61" break="no"/>se: sed est praecellentissima natura: &amp; ideo praedicando 
          <lb ed="#G" n="62"/>sacramenta, non datur materia idolatrandi, sed vere ado 
          <lb ed="#G" n="63"/>tandi, quia datur intelligi, quod Deus sit adorandus, qui 
          <lb ed="#G" n="64"/>per suam misericordiam mediantibus sactamentis tribuit 
          <lb ed="#G" n="65"/>gratiam suam hominibus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1238">
          <lb ed="#G" n="66"/>Ad tertium dicendum, quod quamuis aequalis virtus 
          <lb ed="#G" n="67"/>requiratur in creatione, &amp; in recreatione: tamen
          disposi<lb ed="#G" n="68" break="no"/>tiue in vtroque creatura potest (cooperari creatori: homo 
          <lb ed="#G" n="69"/>enim disponit faetum ad animae rationalis susceptionem, 
          <lb ed="#G" n="70"/>quam tamen Deus creat per seipsum; sic etiam multa sunt,  
          <lb ed="#G" n="71"/>uae hominem disponere possunt quo ad recreationem. 
          <lb ed="#G" n="72"/>quamuis solus Deus ipsum recreet per s eisum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1256">
          <lb ed="#G" n="73"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod licet frustra fiat per plu¬ 
          <!--596.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>ra, quod aeque hene fieri potest per pauciora: tamen si non 
          <lb ed="#G" n="75"/>aeque bene, tunc non fit frustra per plura: sed sine
          sacra<lb ed="#G" n="76" break="no"/>mentis quamuis Deus possit, vel poterat saluare
          homi<lb ed="#G" n="77" break="no"/>nem: tamen ex parte hominis non erat tanta congruitas 
          <lb ed="#G" n="78"/>ad salutem sine sacramentis, sicut cum sacramentis, vt
          pa<lb ed="#G" n="79" break="no"/>tet ex praecedentibus: ideo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1281">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod licet morbus animae sit 
          <lb ed="#G" n="81"/>spiritualis: tamen morbidus, scilicet spiritus hominis,  
          <lb ed="#G" n="82"/>existit in corpore: ideo congruum esse videtur, quod 
          <lb ed="#G" n="83"/>quamuis eius medicina sit spiritualis, puta, gratia
          sacra<lb ed="#G" n="84" break="no"/>mentalis; tamen ministretur infirmo mediante corporali 
          <lb ed="#G" n="85"/>sacramento. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1299">
          <lb ed="#G" n="86"/>Ad sextum nego maiorem: quia eo ipso, quod natura 
          <lb ed="#G" n="87"/>in tantum fuit corrupta, quod non poterat via naturali 
          <lb ed="#G" n="88"/>sanari: ideo necesse fuit talia a Deo poni remedia, quae 
          <lb ed="#G" n="89"/>excederent dictamen rationis naturalis.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1310">
          <lb ed="#G" n="90"/>Ad septimum dicendum, quod sacramentum matri 
          <lb ed="#G" n="91"/>monii, &amp; sacramentum poenitentiae aliquo modo fuerunt 
          <lb ed="#G" n="92"/>tempore legis naturae, &amp; semper manserunt, &amp; manero 
          <lb ed="#G" n="93"/>debent in omni lege ordinata: sacramenta vero
          sacrificio<lb ed="#G" n="94" break="no"/>rum, in quibus fides, &amp; deuotio, quam habuerunt boni 
          <lb ed="#G" n="95"/>homines ad Deum, declarabatur tempore legis naturae,  
          <lb ed="#G" n="96"/>quamuis essent necessaria: tamen quo ad materiam, &amp; 
          <lb ed="#G" n="97"/>modum offerendi fuerunt voluntaria, &amp; mutabilia, eo 
          <lb ed="#G" n="98"/>quod tempore legis naturae homines non habuerunt
          de<lb ed="#G" n="99" break="no"/>terminationem materie, &amp; modi illorum sacrificiorum 
          <lb ed="#G" n="100"/>er aliquod diuinum praeceptum: sufficiebat igitur ho 
          <lb ed="#G" n="101"/>minibus degentibus sub lege naturae sacramentum fidei 
          <lb ed="#G" n="102"/>demostratum in sacrificiis, pro deletione orioinalis
          pec<lb ed="#G" n="103" break="no"/>cati, &amp; sacramentum poenitentiae ad delendum actuale 
          <lb ed="#G" n="104"/>peccatum, ac sacramentum matrimonim pro humanae spo 
          <lb ed="#G" n="105"/>ciei conseruatione, ac electorum multiplicatione. 
          <lb ed="#G" n="106"/>Tertia conclusio est, quod in statu patriae nec est neces 
          <lb ed="#G" n="107"/>sarium, nec congruum esse aliquod sacramentum,
          loquen<lb ed="#G" n="108" break="no"/>do de sacramentis eo modo, quo hucusque locuti sumus 
          <lb ed="#G" n="109"/>Quia vbi est persecta sanitas cum impossibilitate alituius 
          <lb ed="#G" n="110"/>nfirmitatis, ibi nulla est opportunitas medicinae: sed in 
          <lb ed="#G" n="111"/>atria est tanta sanitas spiritualis, quod impossibilis est 
          <lb ed="#G" n="112"/>ibi esse aliqua infirmitas: ergo non est congruum ibi esse  
          <lb ed="#G" n="113"/>aliquod sacramentum, cum sactamentum sit languentis 
          <lb ed="#G" n="114"/>animae medicina 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1367">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS III 
          <lb ed="#G" n="116"/>De eorum ex quibus consistunt sacramenta 
          <lb ed="#G" n="117"/>explicatione
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1378">
          <lb ed="#G" n="118"/>QVANTVM ad tertium articulum principale
          di<lb ed="#G" n="119" break="no"/>Tcendum, quod quamuis commune sit omnibus sa 
          <lb ed="#G" n="120"/>cramentis consistere in aliquibus rebus sensibilibus
          gra<lb ed="#G" n="121" break="no"/>tiam Dei significantibus: tamen speciale est sacramentis 
          <lb ed="#G" n="122"/>nouae legis, vt consistant in verbis, &amp; rebus, vt ait Magister 
          <lb ed="#G" n="123"/>in littera. Taliter enim debebant institui sacramenta
          no<lb ed="#G" n="124" break="no"/>uae segis, Vt non solum gratiam significarent : verum etiam 
          <lb ed="#G" n="125"/>personam Saluatoris repraesentarent, ex cuius passione 
          <lb ed="#G" n="126"/>habent efficaciam respectu gratiae, quam omnes recipiunt,  
          <lb ed="#G" n="127"/>qui rite percipiunt huiusmodi sacramenta: sed in persona 
          <lb ed="#G" n="128"/>Saluatoris verbum aeternum fuit, &amp; est vnitum sensibili 
          <lb ed="#G" n="129"/>corpori: ergo &amp; sacramenta debent consistere in verbis,  
          <lb ed="#G" n="130"/>&amp; corporalibus rebus sensibilibus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1409">
          <lb ed="#G" n="131"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod sacramenta poenitentiae, &amp;
          ma<lb ed="#G" n="132" break="no"/>trimonii sunt de noua lege: tamen possunt esse sinc 
          <lb ed="#G" n="133"/>verbis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1421">
          <lb ed="#G" n="134"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod illa duo sacramenta non funt praecis 
          <lb ed="#G" n="135"/>de noua lege: habuerunt enim esse tam in lege naturae, 
          <lb ed="#G" n="136"/>quam etiam iu Mosaica lege: Potest etiam dici, quod ista 
          <lb ed="#G" n="137"/>duo sacramenta secundum quod habent esse in lege
          fuan<lb ed="#G" n="138" break="no"/>gelica, non sunt sine verbis, quamuis enim contritio, qua 
          <lb ed="#G" n="139"/>est prima pars sacramenti poenitentiae, possit esse sinc
          ver<lb ed="#G" n="140" break="no"/>bis: tamen confessio, quae est secunda pars poenitentiae, no 
          <lb ed="#G" n="141"/>cessario debet fieri per verba, si confitens potest loqui 
          <lb ed="#G" n="142"/>vel debet, vti signis pro verbis, finequaquam potest loqui
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1445">
          <!--597.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_63-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Similiter ad matrimonium requiruntur verba de praeser 
          <lb ed="#G" n="2"/>ti exprimentia mutuum consensum personarum
          contra<lb ed="#G" n="3" break="no"/>hentium. Si autem nec illi loqui possunt: tunc vti debent 
          <lb ed="#G" n="4"/>signis pro verbis, quibus consensum mutuae voluntatis 
          <lb ed="#G" n="5"/>euidenter declarent. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1465">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLV S ni 
          <lb ed="#G" n="7"/>De sacramentorum veterum &amp;
          nouo<lb ed="#G" n="8" break="no"/>rum institutione.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1476">
          <lb ed="#G" n="9"/>QVANTVM ad quartum articulum dicit Magister 
          <lb ed="#G" n="10"/>in littera allegans Augustinum, quod vocando
          sa<lb ed="#G" n="11" break="no"/>trisicia, &amp; oblationes veteris testamenti sacramenta:
          tun<lb ed="#G" n="12" break="no"/>m hoc differunt a sacramentis legis fuangelicae, quod
          il<lb ed="#G" n="13" break="no"/>la veteris legis sacramenta significabant, &amp; promitteban 
          <lb ed="#G" n="14"/>salutem: sacramenta vero nouae legis dant salutem. Quic 
          <lb ed="#G" n="15"/>tamen de his sit tenendum, in sequentibus apparebit 
          <lb ed="#G" n="16"/>clarius. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1496">
          <lb ed="#G" n="17"/>
          <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod licet
          sa<lb ed="#G" n="18" break="no"/>eramentum fundamentaliter non dicat vnam essentiam: 
          <lb ed="#G" n="19"/>tamen formaliter dicit vnam essentiam, si respectus por 
          <lb ed="#G" n="20"/>modum signi ex institutione resultans essentia dicit potest.¬ 
          <lb ed="#G" n="21"/>Forte dicetur, quod vnus respectus requirit vnum fun 
          <lb ed="#G" n="22"/>damentum: ergo in rebus, &amp; verbis non potest fundari 
          <lb ed="#G" n="23"/>vnus respectus. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-206538-d1e1516">
          <lb ed="#G" n="24"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod talis respectus, qui est signum, ha¬¬ 
          <lb ed="#G" n="25"/>bens esse ex institutione diuina, vel etiam humana, po 
          <lb ed="#G" n="26"/>test fundari in pluribus: dum tamen illa plura sint ex insti 
          <lb ed="#G" n="27"/>tutione ordinata ad significandum aliquod vnum. Quam 
          <lb ed="#G" n="28"/>uis enim folia vitis, &amp; circulus sint diuersa: tamen fimul 
          <lb ed="#G" n="29"/>iuncta fundant vnum signum, quo significatur mustum vo 
          <lb ed="#G" n="30"/>nale in tali domo, cui huiusmodi circulus est affixus. Etiam 
          <lb ed="#G" n="31"/>plures svllabae ad inuicem ordinatae fundant vnum
          si<lb ed="#G" n="32" break="no"/>gnum expressiuum rei importatae per dictionem svllabicatam 
          <lb ed="#G" n="33"/>Sic eodem modo non obstante distinctione rerum set 
          <lb ed="#G" n="34"/>sibilium, &amp; verborum sacramentalium, prout ex diuina 
          <lb ed="#G" n="35"/>institutione ad inuicem sunt ordinata ad fignificandum 
          <lb ed="#G" n="36"/>gratiam Dei ipsa possunt fundare vnum signum, quod
          fo<lb ed="#G" n="37" break="no"/>maliter est ipsum sactamentum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>