<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="NaN-v"/>
            <cb ed="#G" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-329097"><!-- HuYgTa-l4d50q3 -->
            <head xml:id="HuYgTa-329097-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="HuYgTa-329097-Hd1e111" type="question-title">
      An Deus sub ratione entis infiniti sit subiectum in 
      theologia viatoris.
    </head>
            <!-- seciton is strange; can't tell if there is something else weird going on here -->
            <!-- seems like a question from book 1 prologue -->
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e118">
               <lb ed="#G" n="45"/>Questio. <!-- no quesiton number --> 
      <lb ed="#G" n="46"/>An Deus sub ratione entis infiniti sit subiectum in 
      <lb ed="#G" n="47"/>Theologia viatoris.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e130">
               <lb ed="#G" n="48"/>SONTRA duos alios socios reuerendos resumpsi 
      <lb ed="#G" n="49"/>in principiis istius lecturae, quorum tamen dicta 
      <lb ed="#G" n="50"/>hic nolo scribere, nisi quantum ad illa puncta, quae
      qui<lb ed="#G" n="51" break="no"/>busdam meis dictis in prologo primi libri videntur repu 
      <lb ed="#G" n="52"/>gnare, Duo enim reuerendi socii vniformiter posuerunt 
      <lb ed="#G" n="53"/>hanc conclusionem, quod Deus sub ratione entis infiniti 
      <lb ed="#G" n="54"/>est subiectum in theologia viatoris. Et quia ista conclusio 
      <lb ed="#G" n="55"/>repugnat his, quae circa subiectum theologiae dixi in pro 
      <lb ed="#G" n="56"/>logo primi libri, quaestione prima: ideo motiua istorum 
      <lb ed="#G" n="57"/>sociorum, &amp; meas replicationes, ac responsiones breuiter 
      <lb ed="#G" n="58"/>hic ponam vt ex eorum lectura veritas eorum, quae dixi in 
      <lb ed="#G" n="59"/>prologo, magis clucescat 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e159">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>lam dictam autem conclusionem vnus istorum probat sic.¬ 
      <lb ed="#G" n="61"/>1 Sub illo conceptu Deus est subiectu in nostra thec 
      <lb ed="#G" n="62"/>logia, qui est proximior primo, &amp; perfectissimo conceptur 
      <lb ed="#G" n="63"/>Sed conceptus entis infiniti est huiusmodi: ergo &amp;c.
      Ma<lb ed="#G" n="64" break="no"/>ior patet: quia in conceptibus ordinatis ille conceptus est 
      <lb ed="#G" n="65"/>perfectior, qui est primo, &amp; perfectissimo conceptui proxi 
      <lb ed="#G" n="66"/>mior. Patet etiam ista maior per Ansel in libus monologio 
      <lb ed="#G" n="67"/>vbi per hoc, quod Deus est illud, quo maius cogitari non  
      <lb ed="#G" n="68"/>potest, demonstrat omnes veritates theologicas de subie 
      <lb ed="#G" n="69"/>cto theologiae: lllud autem est diffinitio infiniti.
      Proba<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tur etiam minor : quia circumscriptis omnibus attributis a 
      <!--919.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="71"/>diuina essentia, &amp; ipsa sola relicta adhuc ipsa remanet in 
      <lb ed="#G" n="72"/>finita. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e196">
               <lb ed="#G" n="73"/>2 Praeterea, theologia nostra est de Deo sub conceptu 
      <lb ed="#G" n="74"/>perfectiori, quem de Deo possumus in via habere: Sed con 
      <lb ed="#G" n="75"/>ceptus infiniti est huiusmodi: ergo &amp;c. Maior est nota pro 
      <lb ed="#G" n="76"/>batur minor. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e207">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>Et primo quo ad hoc, quod conceptus entis infiniti sit 
      <lb ed="#G" n="78"/>probilior. Quia ille conceptus est nobilior, &amp; perfectior,  
      <lb ed="#G" n="79"/>per quem superior natura, scilicet ipsa deitas distinguitur 
      <lb ed="#G" n="80"/>ab inferiori, scilicet a natura creata: Sed talis distinctio fi 
      <lb ed="#G" n="81"/>solum per conceptum infiniti: quia in aliis conceptibus na 
      <lb ed="#G" n="82"/>tura diuina conuenit cum creatura 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e225">
               <lb ed="#G" n="83"/>
               <pc type="indent"/>Secundo probatur ista minor quo ad hoc, quod conceptu 
      <lb ed="#G" n="84"/>insiniti sit nobis notus in via: quia Aristot. istum conceptum 
      <lb ed="#G" n="85"/>probat conuenire ipsi Deo in. <ref xml:id="HuYgTa-329097-Rd1e235">8. physic.</ref> &amp; in <ref xml:id="HuYgTa-329097-Rd1e239">12. metaph</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e243">
               <lb ed="#G" n="86"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista conclusio nec in se, nec in suis motiuis videtur 
      <lb ed="#G" n="87"/>posse stare. Igitur primo arguam directe contra istam cor 
      <lb ed="#G" n="88"/>clusionem. Secundo procedam contra eius motiua. Quantum 
      <lb ed="#G" n="89"/>ad primum arguo ex his, quae superius dixi in prologo sic. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e257">
               <lb ed="#G" n="90"/>
               <pc type="indent"/>1 Si Deus sub ratione entis infiniti esset obiectum in 
      <lb ed="#G" n="91"/>nostra theologia, tunc ista scientia esset infinita.
      Conse<lb ed="#G" n="92" break="no"/>quens est falsum, ergo &amp; antecedens Falsitas
      consequen<lb ed="#G" n="93" break="no"/>tis patet. Quia omnis habitus formaliter perficiens subie 
      <lb ed="#G" n="94"/>ctu finitum necessario est finitus, Sed scientia nostrae theo 
      <lb ed="#G" n="95"/>ogiae est habitus formaliter perficiens nostrum intellectum 
      <lb ed="#G" n="96"/>possibilem, qui est subiectum creatum, &amp; finitu; ergo &amp;c 
      <lb ed="#G" n="97"/>Consequentiam probo. Quia illud, quod specificatur ab 
      <lb ed="#G" n="98"/>infinito secundum quod est infinitum, hoc necessario est 
      <lb ed="#G" n="99"/>nfinitum Sed si Deus esset subiectum in nostra
      theolo<lb ed="#G" n="100" break="no"/>gia sub ratione entis infiniti, tunc nostra theologia speci 
      <lb ed="#G" n="101"/>ficaretur a re infinita secundum que est infinita, quia scientia 
      <lb ed="#G" n="102"/>specificatur ab obiecto accepto secundum rationem forma 
      <lb ed="#G" n="103"/>lem, sub qua subiicitur in ipsa scientia. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e292">
               <lb ed="#G" n="104"/>
               <pc type="indent"/>Et hoc confirmo sic. Quicquid adaequatur infinito, hoc 
      <lb ed="#G" n="105"/>necessario est infinitum, Sed quaelibet scientia adaequatur 
      <lb ed="#G" n="106"/>uo obiecto accepto secundum illam rationem, sub qua 
      <lb ed="#G" n="107"/>ubiicitur in ea. Propter hanc enim adaequationem num 
      <lb ed="#G" n="108"/>uam plures scientiae habent pro subiecto eandem rem 
      <lb ed="#G" n="109"/>sub eadem subiectali ratione acceptam, quamuis eadem  
      <lb ed="#G" n="110"/>tes accepta sub alia, &amp; alia subiectali ratione possit esse  
      <lb ed="#G" n="111"/>subiectum in alia &amp; alia scientia. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e314">
               <lb ed="#G" n="112"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, secundum istum socium Deus sub
      ratio<lb ed="#G" n="113" break="no"/>ne deitatis non potest esse subiectum in theologia viato 
      <lb ed="#G" n="114"/>ris, &amp; hoc pro tanto, quia sub ratione deitatis Deus est in 
      <lb ed="#G" n="115"/>comprehensibilis a viatore. Ex isto arguo sic. Propter quod 
      <lb ed="#G" n="116"/>vnumquodque tale, &amp; illud magis, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-329097-Rd1e329">1. posteriorum</ref>. 
      <lb ed="#G" n="117"/>ped ratio deitatis propter hoc est incomprehensibilis, a via 
      <lb ed="#G" n="118"/>tore, quia includit rationem infinitatis, seu rationem
      en<lb ed="#G" n="119" break="no"/>tis infiniti; ergo si Deus propter incomprehensibilitaten 
      <lb ed="#G" n="120"/>non potest esse subiectum in theologia viatoris sub ratio 
      <lb ed="#G" n="121"/>ne deitatis, tunc aequali ratione, vel maiori non poterit 
      <lb ed="#G" n="122"/>esse subiectum in theologia viatoris sub ratione entis in 
      <lb ed="#G" n="123"/>finiti; ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e348">
               <lb ed="#G" n="124"/>
               <pc type="indent"/>Ad primam rationem istius socii dico, quod ista ratio est ni 
      <lb ed="#G" n="125"/>mis truncata, propter quod non solum non habet
      existen<lb ed="#G" n="126" break="no"/>tiam, verum etiam modicam habet apparentiam ad inferen 
      <lb ed="#G" n="127"/>dum conclusionem ab isto socio intentam. Ad formam
      ta<lb ed="#G" n="128" break="no"/>men argumenti dico, quod maior est falsa, supposito, quod 
      <lb ed="#G" n="129"/>ille conceptus secundus, qui dicitur proximior primo, non 
      <lb ed="#G" n="130"/>sit minus incomprehensibilis, quam conceptus primus 
      <lb ed="#G" n="131"/>Hoc enim posito si primus, &amp; perfectissimus conceptus 
      <lb ed="#G" n="132"/>non potest esse ratio subiectalis ratione suae incomprehe 
      <lb ed="#G" n="133"/>sibilitatis tunc pari ratione, nec secundus, sic autem est in 
      <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>proposito, quia conceptus entis infiniti non est minus in 
      <lb ed="#G" n="135"/>comprehensibil is quam conceptus deitatis, quem
      conce<lb ed="#G" n="136" break="no"/>itum iste socius, &amp; etiam Scotus, quem in hoc sequitur 
      <lb ed="#G" n="137"/>appellant conceptum primum, &amp; perfectissimum
      incom<lb ed="#G" n="138" break="no"/>pre hensibilem a viatore. Quod autem conceptus Dei 
      <lb ed="#G" n="139"/>sub ratione entis infiniti non sit minus
      incomprehensi<lb ed="#G" n="140" break="no"/>bilis a viatore, quam sub ratione deitatis, quamuis pateat 
      <lb ed="#G" n="141"/>ex iam dictis, tamen adhuc istud probo sic.
      Quandocum<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ue aliquae duae rationes sic se habent, quod quicquid con 
      <lb ed="#G" n="143"/>rchenditur sub vna, hoc necessario compreheditur sub 
      <!--920.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_225-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>
               <!-- accidental line -->
               <lb ed="#G" n="2"/>alia, tunc si vna illarum est incomprehensibilis, &amp; altera 
      <lb ed="#G" n="3"/>Sed quicquid comprehenditur sub ratione deitatis, hoc 
      <lb ed="#G" n="4"/>necessario comprehenditur sub ratione entis infiniti lo 
      <lb ed="#G" n="5"/>quendo de infinitate non molis: sed perfectionis; sicut li 
      <lb ed="#G" n="6"/>quimur in proposito: ergo &amp;c. Maior patet. Minorem pro 
      <lb ed="#G" n="7"/>bo: quia si aliquid comprehenderetur sub ratione
      deita<lb ed="#G" n="8" break="no"/>tis, quod non comprehenderetur sub ratione entis infini 
      <lb ed="#G" n="9"/>ti, tunc ratio infiniti non esset ratio infiniti: quia hoc est 
      <lb ed="#G" n="10"/>de ratione infiniti, quod sibi non possit fieri additio: eo, quod non 
      <lb ed="#G" n="11"/>possit cogitari aliquid maius eo. Etiam probatio illius
      ma<lb ed="#G" n="12" break="no"/>roris nullam euidentiam facit de ista maiori: quia concesso 
      <lb ed="#G" n="13"/>quod ille conceptus sit ceteris conceptibus perfectior, qui 
      <lb ed="#G" n="14"/>est persectissimo conceptui proximior, tamen ex hoc non 
      <lb ed="#G" n="15"/>abetur, quod Deus sub illo conceptu sit subiectum
      theo<lb ed="#G" n="16" break="no"/>logiae, nisi aliud dicatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e442">
               <lb ed="#G" n="17"/>Secunda probatio cum hoc, quod non est ad propositum, 
      <lb ed="#G" n="18"/>etiam assumit falsum: quia multae sunt veritates
      theolo<lb ed="#G" n="19" break="no"/>giae, quae sunt simpliciter indemonstrabiles. Etiam non
      com<lb ed="#G" n="20" break="no"/>fiderat Ansc omnia in libro monologio, quae sunt in thec 
      <lb ed="#G" n="21"/>logia demonstrabilia: ergo Ansel non demonstrat ibi por 
      <lb ed="#G" n="22"/>illam propositionem omnes veritates contentas in thec 
      <lb ed="#G" n="23"/>logia, sicut asserit illa probatio. Etiam minor istius primae 
      <lb ed="#G" n="24"/>rationis non videtur esse vera, quia conceptui
      perfectissi<lb ed="#G" n="25" break="no"/>mo, &amp; posituo proximior esse videtur conceptus
      posi<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tiuus, quam conceptus priuatiuus, seu negatiuus: Sed con 
      <lb ed="#G" n="27"/>ceptus primae veritatis, &amp; purae bonitatis summe
      amabi<lb ed="#G" n="28" break="no"/>tis est conceptus valde nobilis, &amp; posituus, conceptus 
      <lb ed="#G" n="29"/>autem entis infiniti est conceptus priuatiuus, vt iste socius 
      <lb ed="#G" n="30"/>inferius in suis dictis ponit; ergo conceptui deitatis, qui 
      <lb ed="#G" n="31"/>est conceptus perfectissimus, &amp; posituus, proximior esse 
      <lb ed="#G" n="32"/>videtur conceptus puri boni summe amabilis, quam
      con<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ceptus entis infiniti. Etiam probatio illius minoris cum 
      <lb ed="#G" n="34"/>hoc, quod modicum videtur esse ad propositum, assumit 
      <lb ed="#G" n="35"/>non solum impossibile, sed etiam incompossibile: quia non  
      <lb ed="#G" n="36"/>solum omnibus perfectionibus attributalibus circumscripti 
      <lb ed="#G" n="37"/>a diuina essentia; verum etiam vna sola perfectione ab ea 
      <lb ed="#G" n="38"/>circumscripta, tunc diuina essentia non maneret diuina 
      <lb ed="#G" n="39"/>essentia, &amp; hoc nec in re, nec in intellectu, quia Vt patet. 
      <lb ed="#G" n="40"/>met hoc intelligitur nomine diuinae essentiae, quod est 
      <lb ed="#G" n="41"/>perfectum omni perfectione habes perfectiones omnium 
      <lb ed="#G" n="42"/>generum. Dato etiam per impossibile, &amp; incompossibile 
      <lb ed="#G" n="43"/>quod circumscriptis a diuina essentia omnibus perfectio 
      <lb ed="#G" n="44"/>mibus, ipsa diuina essentia maneret, tamen ipsa non mane 
      <lb ed="#G" n="45"/>ret infinita: quia si maneret infinita, vel hoc esset infinita 
      <lb ed="#G" n="46"/>te molis, &amp; hoc non quia apud omnem verum intellectu 
      <lb ed="#G" n="47"/>tam theologicum, quam philosophicum nomine diuina 
      <lb ed="#G" n="48"/>essentiae intelligitur purus actus carens omni magnitud 
      <lb ed="#G" n="49"/>ne molis. Vel hoc esset infinitate perfectionis, &amp; hoc non 
      <lb ed="#G" n="50"/>quia impossibile est aliquid concipi, vt ens infinitum inf 
      <lb ed="#G" n="51"/>nitate perfectionis, quod vt sic caret infinitis perfectioni 
      <lb ed="#G" n="52"/>bus;, Sed diuina essentia : vt sic manens, careret infinitis 
      <lb ed="#G" n="53"/>perfectionibus: quia perfectiones attributales sunt infini 
      <lb ed="#G" n="54"/>tae, quae omnes supponuntur a diuina essentia sic
      manen<lb ed="#G" n="55" break="no"/>te esse circumscriptae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e529">
               <lb ed="#G" n="56"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod maior non videtur esse ve 
      <lb ed="#G" n="57"/>ra: quia ratio subiecti theologiae viatoris debet esse talis 
      <lb ed="#G" n="58"/>quod ab omni vero theologo communiter attingatur; 
      <lb ed="#G" n="59"/>Sed aliqui conceptus sunt tantae perfectionis, quod vix: 
      <lb ed="#G" n="60"/>perfectissimis theologis, &amp; studiosissimis attingutur.
      Ali<lb ed="#G" n="61" break="no"/>qui etiam conceptus sunt tantae perfectionis, quod solum 
      <lb ed="#G" n="62"/>in extasi mentis ab aliquibus uiris contemplatiuis specia 
      <lb ed="#G" n="63"/>liter attinguntur, ergo non videtur, quod theologia
      no<lb ed="#G" n="64" break="no"/>stra sit de Deo sub conceptu perfectiori, quem de Deo pos 
      <lb ed="#G" n="65"/>sumus habere in via: sicut asseritur in ista maiori proposi 
      <lb ed="#G" n="66"/>tione. Etiam minor non est vera, quia conceptus positiuus 
      <lb ed="#G" n="67"/>circa idem subiectum videtur esse perfectior conceptu 
      <lb ed="#G" n="68"/>priuatiuo; Sed multos concept: positiuos possumus in
      vi<lb ed="#G" n="69" break="no"/>de Deo habere, qui sunt magnae perfectionis, &amp; eximiae 
      <lb ed="#G" n="70"/>nobilitatis. Possumus enim Deum concipere per modum glo 
      <lb ed="#G" n="71"/>rificatoris, puri boni, summe amabilis, vere diligibilis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="72"/>sic de alijs multis conceptibus; ergo prima pars minoris 
      <lb ed="#G" n="73"/>videtur esse falsa Etiam conceptus Dei sub ratione entis in 
      <lb ed="#G" n="74"/>finiti est nobis aliquo modo improportionatus, &amp; incom 
      <!--920.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="75"/>prehesibilis, vt patet ex praedictis; ergo etiam secuda pars 
      <lb ed="#G" n="76"/>minoris, si debite accipitur, sub maiori videtur deficere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e585">
               <lb ed="#G" n="77"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem primae partis illius minoris dicendum; 
      <lb ed="#G" n="78"/>uod maior non est vniuersaliter vera, quia per
      conce<lb ed="#G" n="79" break="no"/>ptum improducibilis differt natura superior, scilicet ipsa 
      <lb ed="#G" n="80"/>deitas ab omni creata natura, &amp; tamen talis conceptus 
      <lb ed="#G" n="81"/>non est perfectior ceteris conceptibus, quos de Deo in 
      <lb ed="#G" n="82"/>via habere possumus; nam huiusmodi conceptus etiam
      po<lb ed="#G" n="83" break="no"/>test haberi de quolibet ente prohibito, quod impossibile 
      <lb ed="#G" n="84"/>est produci ad esse. Etiam minor illius probationis est sim 
      <lb ed="#G" n="85"/>pliciter falsa: quia natura diuina per hoc, quod est actus 
      <lb ed="#G" n="86"/>purus, primum principium, vltimus finis, summum bonum, 
      <lb ed="#G" n="87"/>&amp; multis aliis conceptibus distinguitur a qualibet natura 
      <lb ed="#G" n="88"/>inferiori; ergo non solum distinguitur natura superior ab 
      <lb ed="#G" n="89"/>inferiori per conceptum entis infiniti; sicut assumit
      mi<lb ed="#G" n="90" break="no"/>nor illius probationis. Similiter probatio 2. partis
      vide<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tur esse contra illud, quod iste socius intendit per suam 
      <lb ed="#G" n="92"/>conclusionem, quia numquam scientia inferior probat
      ra<lb ed="#G" n="93" break="no"/>tionem subiecti scientiae superioris. Sed omnis scientia
      hu<lb ed="#G" n="94" break="no"/>manitus adinuenta est inferior sacra theologia; ergo ratio 
      <lb ed="#G" n="95"/>infiniti illius, quod probat Arist. In scientia humanitus in 
      <lb ed="#G" n="96"/>uenta non potest esse ratio subiecti in sacra theologia. 
      <lb ed="#G" n="97"/>cum viatoris, theologia finita limitataque sit, eius quoque
      for<lb ed="#G" n="98" break="no"/>
               <pc type="indent"/>male subiectum, sub quo ea, quae in huiusmodi facult ate tvradun 
      <lb ed="#G" n="99"/>tur, considerantur, finitum limit atumque erit. Nam si secus 
      <lb ed="#G" n="100"/>accideret, cotum periret theologicum negotium, si quidem
      igno<lb ed="#G" n="101" break="no"/>tum, &amp; inceprebensibile viatori ratione infinitatis permaneret. 
      <lb ed="#G" n="102"/>ED ad haec praedictus socius multum eleganter respo. 
      <lb ed="#G" n="103"/>Ddet in secundo suo principio. In responsionibus auten 
      <lb ed="#G" n="104"/>suis vtitur principaliter tribus fundamentis; 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e653">
               <lb ed="#G" n="105"/>
               <pc type="indent"/>Quorum primum est, quod conceptus entis infiniti est 
      <lb ed="#G" n="106"/>naturaliter comprehensibilis a viatore, non autem
      con<lb ed="#G" n="107" break="no"/>ceptus Dei, seu deitatis, &amp; loquitur de infinito infinitate 
      <lb ed="#G" n="108"/>perfectionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e666">
               <lb ed="#G" n="109"/>
               <pc type="indent"/>Secundum fundamentum est quasi probatio istius pri 
      <lb ed="#G" n="110"/>mi, &amp; est istud, quod infinitum, de quo sequimur in
      pro<lb ed="#G" n="111" break="no"/>posito, priuatiue opponitur enti finito, &amp; per consequens 
      <lb ed="#G" n="112"/>c onceptus eius est abstrahibilis a: rebus sensibilibus 
      <lb ed="#G" n="113"/>mediante conc eptu entis finiti; sicut conceptus
      priuati<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ue oppositi est abstrahibilis mediante conceptu habitus,  
      <lb ed="#G" n="115"/>cui opponitur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e686">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>Tertium fundamentum est, quod bonitas Dei, &amp;cprae 
      <lb ed="#G" n="117"/>dicata per me superius allegata non dicuntur de Deo in 
      <lb ed="#G" n="118"/>primo modo dicendi per se, sed solum in secundo. Igitur 
      <lb ed="#G" n="119"/>vt breuius transeam, primo arguam contra ista fundamen 
      <lb ed="#G" n="120"/>ta. Secundo ostendam, quod suis responsionibus obiectio 
      <lb ed="#G" n="121"/>nes meae non sunt solutae 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e704">
               <lb ed="#G" n="122"/>
               <pc type="indent"/>Contra primum ergo fundamentum arguo
      sic<lb ed="#G" n="123" break="no"/>1 Quandocumque aliquod praedicatum adaequate
      prae<lb ed="#G" n="124" break="no"/>dicatur de aliquo subiecto cum dictione exclusiua
      addi<lb ed="#G" n="125" break="no"/>ta ad subiectum, tunc cuiuscumque intellectui constat de 
      <lb ed="#G" n="126"/>veritate illius propositonis, si a tali intellectu conceptus 
      <lb ed="#G" n="127"/>praedicati est comprehensibilis, conceptus etiam subiecti 
      <lb ed="#G" n="128"/>erit comprehensibilis: &amp; econuerso, si conceptus subiecti 
      <lb ed="#G" n="129"/>est incomprehensibilis, conceptus praedicati erit in¬¬ 
      <lb ed="#G" n="130"/>comprehensibilis. Sed hoc praedicatum, quod est ens infini 
      <lb ed="#G" n="131"/>tum infinitate perfectionis, praedicatur de Deo
      adaequa<lb ed="#G" n="132" break="no"/>te cum dictione exclusiua addita ad subiectum, &amp; de veri 
      <lb ed="#G" n="133"/>tate istius propositonis constat intellectui viatoris; ergo si 
      <lb ed="#G" n="134"/>conceptus entis infiniti est naturaliter comprehensibilis 
      <lb ed="#G" n="135"/>ab intellectu viatoris, sequitur, quod ab eodem intellectu 
      <lb ed="#G" n="136"/>conceptus Dei, ac deitatis sit naturaliter comprehensibi 
      <lb ed="#G" n="137"/>is, &amp; econuerso, si conceptus Dei est naturaliter
      incom<lb ed="#G" n="138" break="no"/>prehensibilis, sequitur, quod conceptus entis infiniti sit 
      <lb ed="#G" n="139"/>naturaliter incomprehensibilis; cuius oppositum asserit 
      <lb ed="#G" n="140"/>primum fundamentum positum per istum socium. Maior 
      <lb ed="#G" n="141"/>patet, quia apud quemcumque intellectum conceptus 
      <lb ed="#G" n="142"/>praedicati esset comprehensibilis, &amp; conceptus subiecti es 
      <lb ed="#G" n="143"/>set incomprehensibilis, illi intellectui non constaret di 
      <lb ed="#G" n="144"/>veritate illius propositonis, seu praedicationis; quia talis 
      <lb ed="#G" n="145"/>inteliectus non posset cognoscere habitudinem adaequa¬ 
      <!--921.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_225-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>cotrat,  
      <lb ed="#G" n="2"/>fundami 
      <lb ed="#G" n="3"/>tum. 
      <lb ed="#G" n="4"/>tionis illius praedicati ad hoc subiectum, &amp; praecisam, ac 
      <lb ed="#G" n="5"/>solitariam contractionem istius subiecti respectu istius pra 
      <lb ed="#G" n="6"/>dicati. Minor etiam est nota: quia intellectui viateris con 
      <lb ed="#G" n="7"/>stat de veritate istius propositonis, qua dicit, solus Deus 
      <lb ed="#G" n="8"/>est ens infinitae perfectionis. Etiam huiusmodi predicatun 
      <lb ed="#G" n="9"/>predicatur adaequate de Deo, quia omnis verus Deus esi 
      <lb ed="#G" n="10"/>ens infinitae perfectionis, &amp; etiam solus verus Deus est ens 
      <lb ed="#G" n="11"/>infinitae perfectionis: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e791">
               <lb ed="#G" n="12"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, in conceptibus per se ordinatis, si primus 
      <lb ed="#G" n="13"/>coceptus est incoprehensibilis; necesse est secundum esse  
      <lb ed="#G" n="14"/>incomprehensibilem, &amp; econuerso, si secundus est incom 
      <lb ed="#G" n="15"/>prehesibilis, necesse est primum esse comprehensibilem 
      <lb ed="#G" n="16"/>Sed secundum istum socium, ac etiam secundum doctorem 
      <lb ed="#G" n="17"/>quem in hac conclusione sequitur, coceptus deitatis est 
      <lb ed="#G" n="18"/>primus, &amp; simplicissimus conceptus de Deo formabilis; &amp;  
      <lb ed="#G" n="19"/>conceptus entis infiniti est conceptus secundus, &amp; inter 
      <lb ed="#G" n="20"/>ceteros proximior illi primo conceptui: ergo si conceptus 
      <lb ed="#G" n="21"/>entis infiniti est naturaliter comprehensibilis a viatore, 
      <lb ed="#G" n="22"/>conceptus deitatis erit naturaliter comprehensibilis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="23"/>econuerso &amp;c. Maior patet: quia quamuis in per se
      ordin<lb ed="#G" n="24" break="no"/>tis conceptibus conceptus prior sit abstrahibilis a conce 
      <lb ed="#G" n="25"/>ptu posteriori: tamen conceptus posterior non est abstra 
      <lb ed="#G" n="26"/>hibilis a conceptu priori; quia necessario praesupponit, qui 
      <lb ed="#G" n="27"/>includit eum. Minor est nota apud istum socium, ac etiam 
      <lb ed="#G" n="28"/>apud supradictum doctorem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e834">
               <lb ed="#G" n="29"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, vel iste socius hic loquitur de conceptu 
      <lb ed="#G" n="30"/>eorrespondente cognitioni quia est, vel de conceptu con 
      <lb ed="#G" n="31"/>respodente cognitioni quid est. Si primo modo, tunc istud 
      <lb ed="#G" n="32"/>suum fundamentum penitus est falsum: quia conceptus 
      <lb ed="#G" n="33"/>deitatis quantum ad coenitionem quia est, non minus, set 
      <lb ed="#G" n="34"/>multo magis est comprehensibilis, quam conceptus enti 
      <lb ed="#G" n="35"/>infiniti. Nam quia Deus est, per se notum est, vt ait Dam  
      <lb ed="#G" n="36"/>in primo suo libro: Sed esse ali quod ens infinitum infini 
      <lb ed="#G" n="37"/>tate perfectionis, non est per se notum; nam apud multos 
      <lb ed="#G" n="38"/>philosophos est negatum, &amp; apud aliquos paucos est cum 
      <lb ed="#G" n="39"/>magno studio inuestigatum. Vnde communiter
      supponi<lb ed="#G" n="40" break="no"/>mus fuisse de intentione Arist. &amp; commentatoris, quod 
      <lb ed="#G" n="41"/>Deus sit, &amp; verissime, ac certissime habeat esse, &amp; tamen 
      <lb ed="#G" n="42"/>communiter quaerimus, vtrum fuerit de intentione ipso 
      <lb ed="#G" n="43"/>rum, Deum esse infinitum ens, infinitae virtutis, &amp;
      perfe<lb ed="#G" n="44" break="no"/>ctionis. Et multi doctores tenent, quod hoc nonfuerit de 
      <lb ed="#G" n="45"/>intentione eorum. Ex quo manifeste patet, quod intelle 
      <lb ed="#G" n="46"/>ctu viatoris non minus, sed magis est comprehensibilis 
      <lb ed="#G" n="47"/>conceptus deitatis, quam conceptus entis infiniti, &amp;
      ho<lb ed="#G" n="48" break="no"/>quantum ad cognitionem quia est. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e882">
               <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>Si autem loquitur iste socius, ac etiam magister eius de 
      <lb ed="#G" n="50"/>conceptu correspondente cognitioni quid est, tunc
      neu<lb ed="#G" n="51" break="no"/>tur istorum conceptuum est a viatore naturaliter
      com<lb ed="#G" n="52" break="no"/>prehensibilis: quia nullum istorum conceptuum naturali 
      <lb ed="#G" n="53"/>ter habere possumus, nisi mediante cognitione accepta 
      <lb ed="#G" n="54"/>a sensibilibus rebus, secundum quod causa concipitur me 
      <lb ed="#G" n="55"/>diante sui effectus cognitione. Cum igitur nullus effectus 
      <lb ed="#G" n="56"/>ducat in cognitionem quidditatis, &amp; essentiae suae
      causae<lb ed="#G" n="57" break="no"/>nisi sit cffectus adaequatus huiusmodi causae, &amp; in rebus 
      <lb ed="#G" n="58"/>sensibilibus nullus appareat effectus adaequatus virtuti 
      <lb ed="#G" n="59"/>deitatis, vel virtuti entis infinitae perfectionis; nam talen 
      <lb ed="#G" n="60"/>effectum oporteret esse infinitum, quaecunque enim sunt 
      <lb ed="#G" n="61"/>adaequata, si vnum est infinitum: &amp; reliquum: igitur sicui 
      <lb ed="#G" n="62"/>isto modo viat or non potest naturaliter
      comprehende<lb ed="#G" n="63" break="no"/>re conceptum deitatis, sic nec poterit naturaliter
      compre<lb ed="#G" n="64" break="no"/>hendere conceptum entis infiniti infinitate perfectionis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e921">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>Contra secundum fundamentum arguo sic 
      <lb ed="#G" n="66"/>31 Impossibile est oppositum priuatiuum, quod cogno 
      <lb ed="#G" n="67"/>citur per habitum, esse maioris entitatis, actualitatis, ac 
      <lb ed="#G" n="68"/>intelligibilitatis, quam positiuum sibi oppositum, cuius 
      <lb ed="#G" n="69"/>comprehensione, &amp; cognitione comprehenditur, &amp; con 
      <lb ed="#G" n="70"/>gnoscitur huiusmodi priuatiuum, Sed ens infinitum inf 
      <lb ed="#G" n="71"/>nitate perfectionis est maioris entitatis, actualitatis, &amp; in 
      <lb ed="#G" n="72"/>telligibilitatis, quam quodcumque ens infinitae perfectionis; 
      <lb ed="#G" n="73"/>ergo ens infinitae perfectionis non oppontur priuatiu 
      <lb ed="#G" n="74"/>enti finito, nec eius coceptus habetur mediante conce 
      <lb ed="#G" n="75"/>ptu entis finiti; sicut conceptus priuationis habetur
      me<lb ed="#G" n="76" break="no"/>diante conceptu ipsius habitus, sicut dicit iste socius in 
      <!--921.xml-->
      <cb ed="#G" n="c"/>
               <lb ed="#G" n="77"/>suo secundo fundamento. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e958">
               <lb ed="#G" n="78"/>
               <pc type="indent"/>2 Preterea, nullum priuatiuum, seu nulla priuatio com 
      <lb ed="#G" n="79"/>rehendit in se formaliter, vel eminenter omnem perfe 
      <lb ed="#G" n="80"/>ctionem positiui, seu habitus sibi oppositi: Sed ens
      infini<lb ed="#G" n="81" break="no"/>tum infinitate perfectionis comprehendit in se omnem 
      <lb ed="#G" n="82"/>perfectionem entis finiti, &amp; hoc vel formaliter quantum 
      <lb ed="#G" n="83"/>ad ea, quae dicunt perfectionem simpliciter; vel
      eminen<lb ed="#G" n="84" break="no"/>ter quantum ad ceteras perfectiones, quae non sunt
      per<lb ed="#G" n="85" break="no"/>sectiones simpliciter: ergo &amp;c Maior patet, quia priuatiue 
      <lb ed="#G" n="86"/>opposita sunt illius condicionis, quod omnis perfectior 
      <lb ed="#G" n="87"/>conueniens habitui tollitur a priuatione: igitur
      impossi<lb ed="#G" n="88" break="no"/>bile est, quod comprehendatur in ea Patet etiam minor 
      <lb ed="#G" n="89"/>quia illud, cui deficit aliqua perfectio, hoc non est conce 
      <lb ed="#G" n="90"/>ptibile, vt ens infinitae perfectionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e991">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>Contra tertium fundamentum arguo sic. 
      <lb ed="#G" n="92"/>1 Conceptus quidditatiuus ipsius deitatis non potest 
      <lb ed="#G" n="93"/>haberi perfecte sine conceptu suae bonitatis: ergo bonitas 
      <lb ed="#G" n="94"/>Dei conuenit Deo in primo modo dicendi per se, &amp; non 
      <lb ed="#G" n="95"/>in secundo modo per modum passionis. Consequentia 
      <lb ed="#G" n="96"/>patet, quia perfectus conceptus, qui est conceptus diffini 
      <lb ed="#G" n="97"/>tiuus rei, est abstrahibilis ab omnibus conuenientibus ip 
      <lb ed="#G" n="98"/>si rei in secundo modo dicendi per se: Nam propria passio 
      <lb ed="#G" n="99"/>non ingreditur diffinitionem rei substantialis, seu substan 
      <lb ed="#G" n="100"/>riae, vt patet primo posteriorum &amp;. <ref xml:id="HuYgTa-329097-Rd1e1017">7. metaph.</ref> igitur per 
      <lb ed="#G" n="101"/>oppositum, si conceptus quidditatiuus Dei non est abstra 
      <lb ed="#G" n="102"/>hibilis a conceptu suae bonitatis; sequitur necessario, quod 
      <lb ed="#G" n="103"/>bonitas Dei conueniat sibi in primo modo dicendi
      per<lb ed="#G" n="104" break="no"/>se, &amp; non in secundo, sicut propria passio. Antecedens etiam 
      <lb ed="#G" n="105"/>atet: quia si datur oppositum, tunc posset cogitari aliqud  
      <lb ed="#G" n="106"/>maius bonum, quam sit illud bonum: quod est Deus. Con 
      <lb ed="#G" n="107"/>sequentia ista probatur ex hoc: quia illud concipitur, &amp;  
      <lb ed="#G" n="108"/>cogitatur, vt maius bonum, cuius bonitas taliter se
      ha<lb ed="#G" n="109" break="no"/>bet ad ipsum, quod ipsum non potest concipi conceptu 
      <lb ed="#G" n="110"/>quidditatiuo, nisi concipiatur sua bonitas,; quam illud, quod 
      <lb ed="#G" n="111"/>potest concipi conceptu quidditatiuo absque conceptu 
      <lb ed="#G" n="112"/>bonitatis. Sed falsitas consequentis patet: quia sicut Deus 
      <lb ed="#G" n="113"/>est illud, quo maius cogitari non potest: sic Deus est
      tale<lb ed="#G" n="114" break="no"/>bonum, quo maius bonum non potest cogitari. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1051">
               <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>2 Preterea, illud, quod est de intrinseca, &amp; formali
      ra<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tione alicuius, hoc conuenit ei primo modo dicendi per 
      <lb ed="#G" n="117"/>se, &amp; non in secundo. Sed bonitas Dei est intrinseca, &amp; 
      <lb ed="#G" n="118"/>formali ratione ipsius Dei: ergo &amp;c. Maior patet ex dictio 
      <lb ed="#G" n="119"/>Arist. primo posteriorum Minorem probo quia omne ab 
      <lb ed="#G" n="120"/>solutum realiter conueniens enti simpliciter simplici ost 
      <lb ed="#G" n="121"/>de sua formali ratione: Sed bonitas Dei est quid absolutum 
      <lb ed="#G" n="122"/>&amp; realiter conuenit Deo, qui est ens simpliciter simplex 
      <lb ed="#G" n="123"/>ergo &amp;c. Maior patet, quia ente simpliciter simplici nihil 
      <lb ed="#G" n="124"/>simplicius potest cogitari. Sed cuicumque rei conuenit 
      <lb ed="#G" n="125"/>aliquod absolutum non existens de intrinseca ratione il 
      <lb ed="#G" n="126"/>lius rei, illa re possumus aliqud simplicius cogitare; quia
      po<lb ed="#G" n="127" break="no"/>terimus cogitare vnam rem taliter se habentem, quod 
      <lb ed="#G" n="128"/>omne absolutum sibi realiter conueniens est intrinseca 
      <lb ed="#G" n="129"/>&amp; formali sua ratione. Etiam minor est nota quo ad om 
      <lb ed="#G" n="130"/>nes suas partes. Quod enim bonitas Dei sit quid absolu 
      <lb ed="#G" n="131"/>tum, patet: quia omne illud, quod est commune tribus ? 
      <lb ed="#G" n="132"/>sonis, hoc est absolutum in diuinis, vt fatentur omnes ca 
      <lb ed="#G" n="133"/>tholici doctores. Sed bonitas diuina est realiter vna om- 
      <lb ed="#G" n="134"/>nium trium personatum in diuinis. Quod etiam bonitas 
      <lb ed="#G" n="135"/>diuina realiter Deo conueniat, nullus sanae mentis
      nega<lb ed="#G" n="136" break="no"/>re potest Quod etiam Deus sit simpliciter simplex, non 
      <lb ed="#G" n="137"/>solum catholici, verum etiam omnes veri philosophi con 
      <lb ed="#G" n="138"/>fitentur 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1109">
               <lb ed="#G" n="139"/>
               <pc type="indent"/>His praemissis, ostendam breuiter, quod responsiones 
      <lb ed="#G" n="140"/>istius socii non sufficiunt ad tollendum ea, quae superius 
      <lb ed="#G" n="141"/>adduxi contra eum  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1120">
               <lb ed="#G" n="142"/>
               <pc type="indent"/>Ad primam enim meam rationem respondendo, ipse 
      <lb ed="#G" n="143"/>negat consequentiam. Ad probationem, quia dicebam il 
      <lb ed="#G" n="144"/>lud, quod specificatur ab infinito, secundum quod est infi 
      <lb ed="#G" n="145"/>nitum, hoc necessario est infinitum, respondet, quod
      ali<lb ed="#G" n="146" break="no"/>quid specificari ab altero, potest dupliciter intelligi. Vno 
      <lb ed="#G" n="147"/>modo, vt a causa intrinseca, &amp; formali. Alio modo, vt a 
      <lb ed="#G" n="148"/>causa extrinseca, &amp; cfficiente. Et isto secundo modo
      ma<lb ed="#G" n="149" break="no"/>ior est falsa. Cum igitur scientia specificetur a subiecto 
      <!--922.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_226-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>isto secundo modo, scilicet vt a causa extrinseca, &amp; efficien 
      <lb ed="#G" n="2"/>te; ideo non oportet scientiam esse infinitam, si est de si 
      <lb ed="#G" n="3"/>biecto infinito, sub ratione qua est infinitum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1155">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>Sed istud non valet: quia istam responsionem praeueni 
      <lb ed="#G" n="5"/>per confirmationem, quam praedictae probationi adiunxi 
      <lb ed="#G" n="6"/>ad quam tamen confirmationem iste socius nihil re spon 
      <lb ed="#G" n="7"/>det: quia non obstante, quod aliquid sit causa alicuius ex 
      <lb ed="#G" n="8"/>trinseca, si tamen in hoc sit adaequata eius mensura, tunc 
      <lb ed="#G" n="9"/>ex finitate, vel infinitate causae sufficienter arguitur
      fini<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tas vel infinitas ipsius effectus: Nam si effectus huiusmodi 
      <lb ed="#G" n="11"/>esset finitus causa existente infinita, tunc nulla esset
      adae<lb ed="#G" n="12" break="no"/>quatio, nec aliqua esset proportio inter huiusmodi
      cau<lb ed="#G" n="13" break="no"/>lam, &amp; effectum. Sed nunc ita est, quod obiectum acceptum 
      <lb ed="#G" n="14"/>sub formali ratione, qua subiicitur in scientia, est adaequa 
      <lb ed="#G" n="15"/>ta mensura ipsius scientiae: igitur quamuis obiectum sit 
      <lb ed="#G" n="16"/>causa extrinseca ipsius scientiae, tamen si Deus, qui in se 
      <lb ed="#G" n="17"/>est formaliter infinitus, esset subiectum alicuius
      scien<lb ed="#G" n="18" break="no"/>tiae sub ratione entis infiniti, tunc sequeretur, quod illa  
      <lb ed="#G" n="19"/>scientia esset infinita. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1194">
               <lb ed="#G" n="20"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundam rationem iterum negat consequentiam 
      <lb ed="#G" n="21"/>uia in ista consequentia proceditur a minori ad maius 
      <lb ed="#G" n="22"/>negatiue; nam minus videtur, quod Deus sub conceptu 
      <lb ed="#G" n="23"/>deitatis sit subiectum in theologia viatoris, quam sub con 
      <lb ed="#G" n="24"/>ceptu entis infiniti, eo, quod conceptus deitatis non
      pos<lb ed="#G" n="25" break="no"/>sit comprehendi ab aliquo viatore. Ad probationem
      di<lb ed="#G" n="26" break="no"/>rit, quod ratio deitatis non est propter hoc incompreha 
      <lb ed="#G" n="27"/>sibilis: quia includit rationem infinitatis: sed hoc est pro 
      <lb ed="#G" n="28"/>tanto: quia ratio deitatis non est abstrahibilis a rebus sen 
      <lb ed="#G" n="29"/>sibilibus virtute intellectus agentis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1220">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Sed nec istud valet: quia respiciendo ea, quae dixi
      con<lb ed="#G" n="31" break="no"/>tra primum fundamentum, tunc immediate apparet, quod 
      <lb ed="#G" n="32"/>hic falsum assumitur, cum dicitur, quod consequentia mea 
      <lb ed="#G" n="33"/>procedat ab eo, quod minus videtur: quia si accipimus con 
      <lb ed="#G" n="34"/>ceptus correspondentes cognitioni quid est, tunc
      proce<lb ed="#G" n="35" break="no"/>ditur ab aequali ad aequale, siue per locum a simili. Si
      au<lb ed="#G" n="36" break="no"/>tem accipimus conceptus correspondentes cognitioni 
      <lb ed="#G" n="37"/>quia est, tunc illa consequentia procedit negatiue ab eo 
      <lb ed="#G" n="38"/>quod magis videtur, ad illud, quod minus videtur: quia con 
      <lb ed="#G" n="39"/>gnitione quia est magis est nobis euidens conceptus de 
      <lb ed="#G" n="40"/>ratis, quam conceptus entis infiniti infinitate
      perfectio<lb ed="#G" n="41" break="no"/>nis, vt patet ex tertia ratione ducta contra primum
      funda<lb ed="#G" n="42" break="no"/>mentum. Et ex eodem apparet, quod falsum assumitur it 
      <lb ed="#G" n="43"/>responsione ad probationem consequentiae: quia quantum 
      <lb ed="#G" n="44"/>ad perfectum conceptum correspondentem cognitioni 
      <lb ed="#G" n="45"/>quid est, tunc sicut conceptus deitatis non est
      abstrahibi<lb ed="#G" n="46" break="no"/>lis virtute intellectus agentis ab ipsis rebus sensibilibus 
      <lb ed="#G" n="47"/>sic nec conceptus entis infiniti infinitate perfectionis: quid 
      <lb ed="#G" n="48"/>isti duo conceptus adaequate se habent, vt patet ex prima 
      <lb ed="#G" n="49"/>ratione contra primum fundamentum. Sed quantum ad 
      <lb ed="#G" n="50"/>conceptum correspondentem cognitioni quia est, tund 
      <lb ed="#G" n="51"/>conceptus deitatis vere est abstrahibilis virtute intelle 
      <lb ed="#G" n="52"/>ctus agentis a rebus sensibilibus, &amp; non minus, sed magi 
      <lb ed="#G" n="53"/>quam conceptus entis infiniti: Vnde Apostolus loquen 
      <lb ed="#G" n="54"/>de cognitione philosophorum, quam habuerunt de
      dei<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tate, ostendit eos huiusmodi cognitionem accepisse a
      cre<lb ed="#G" n="56" break="no"/>turis, dicent, lnuisibilia Dei per ea, quae facta sunt, intellu 
      <lb ed="#G" n="57"/>cta conspiciuntur: sempiterna quoque virtus eius, &amp; dei 
      <lb ed="#G" n="58"/>tas. Etiam Magister in primo libro distin. 2. ostendit por 
      <lb ed="#G" n="59"/>multas auctoritates, quod deitatis cognitionem habere 
      <lb ed="#G" n="60"/>possumus per imaginem Dei, &amp; per vestigium, quae repe 
      <lb ed="#G" n="61"/>riuntur in creaturis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1294">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>Ad instantiam, quam duxi contra maiorem primae sus 
      <lb ed="#G" n="63"/>rationis; ipse non respondet directe, sed solum nititur pro 
      <lb ed="#G" n="64"/>bare, quod conceptus entis infiniti sit comprehensibili 
      <lb ed="#G" n="65"/>ab intellectu viatoris. Et hoc arguit sic¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1308">
               <lb ed="#G" n="66"/>
               <pc type="indent"/>Nullus conceptus, abstractus a rebus sensibilibus virtu 
      <lb ed="#G" n="67"/>te luminis nostri intellectus agentis, est
      incomprehensi<lb ed="#G" n="68" break="no"/>bilis ab intellectu possibili viatoris. Sed conceptus entis 
      <lb ed="#G" n="69"/>infiniti est huiusmodi; ergo &amp;c. Maior est nota. Probatur 
      <lb ed="#G" n="70"/>minor, quia conceptus entis finiti abstrahitur: ergo etiam 
      <lb ed="#G" n="71"/>conceptus entis infiniti 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1326">
               <lb ed="#G" n="72"/>
               <pc type="indent"/>Hic dico, quod minor ista est falsa, loquendo de conc 
      <lb ed="#G" n="73"/>ptu correspondente cognitioni quid est. Nec valet proba 
      <!--922.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tio, quia procedit affirmatiue de eo, quod magis videtur 
      <lb ed="#G" n="75"/>ad illud, quod minus videtur. Nam conceptus perfectus 
      <lb ed="#G" n="76"/>&amp; quidditatiuus entis finiti est proportionatus nostro in 
      <lb ed="#G" n="77"/>tellectui, qui est finitus, &amp; limitatus, &amp; per consequens na 
      <lb ed="#G" n="78"/>turaliter loquendo, ipse est magis comprehensibilis ab in 
      <lb ed="#G" n="79"/>tellectu viatoris, quam conceptus quidditatiuus entis in 
      <lb ed="#G" n="80"/>finiti, qui, naturaliter loquendo, est improportionatus in 
      <lb ed="#G" n="81"/>tellectui viatoris. Sed si iste socius intelligit istam
      mino<lb ed="#G" n="82" break="no"/>rem de conceptu correspondente cognitioni quia est, tuc 
      <lb ed="#G" n="83"/>tota ratione concessa, iste socius nihil habet de suo
      pro<lb ed="#G" n="84" break="no"/>posito: quia isto modo non habetur, quod conceptus
      en<lb ed="#G" n="85" break="no"/>tis infiniti sit magis comprehensibilis, quam conceptus. 
      <lb ed="#G" n="86"/>deitatis, cuius oppositum ipse intendit
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1368">
               <lb ed="#G" n="87"/>Ad illud, quod dixi contra minorem propositionem non 
      <lb ed="#G" n="88"/>respondet, sed solum probat suam minorem sic. llle
      con<lb ed="#G" n="89" break="no"/>ceptus est proximior primo conceptui quidditatiuo
      dei<lb ed="#G" n="90" break="no"/>tatis, qui magis exprimit illud, quod est intrinsecum
      dei<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tati: Sed conceptus entis infiniti est huiusmodi, &amp; non con 
      <lb ed="#G" n="92"/>ceptus summi boni: quia summum bonum se habet ad 
      <lb ed="#G" n="93"/>deitatem, sicut passio. Istam minorem cum sua
      probatio<lb ed="#G" n="94" break="no"/>ne nego quia oppositum eius probaui superius arguendo 
      <lb ed="#G" n="95"/>contra tertium fundamentum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1390">
               <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>Deinde, quando probaui, quod probatio minoris
      pri<lb ed="#G" n="97" break="no"/>mae rationis istius socii reuerendi implicat impossibile, &amp;  
      <lb ed="#G" n="98"/>incompossibile, ipse iterum non respondet ad motiuum F 
      <lb ed="#G" n="99"/>meum: sed solum nititur probare, quod circumscriptis om 
      <lb ed="#G" n="100"/>nibus perfectionibus attributalibus ab ipsa essentia
      diui<lb ed="#G" n="101" break="no"/>na, adhuc essentia diuina maneat infinita. Et arguit
      sic<lb ed="#G" n="102" break="no"/>lllud, quod nihil intrinsece habet ab aliquibus, &amp;
      cir<lb ed="#G" n="103" break="no"/>cumscriptum ab illis habet entitatem excedentem om- 
      <lb ed="#G" n="104"/>nem entitatem finitam, hoc circumscriptum ab illis
      ne<lb ed="#G" n="105" break="no"/>cessario est infinitum: Sed essentia diuina nihil habet
      in<lb ed="#G" n="106" break="no"/>trinsece a perfectionibus attributalibus, &amp; circumscripta 
      <lb ed="#G" n="107"/>ab eis adhuc habet entitatem excedentem omnem enti 
      <lb ed="#G" n="108"/>tatem finitam, ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1423">
               <lb ed="#G" n="109"/>
               <pc type="indent"/>Addit etiam iste socius, quod sicut abstrahentium non 
      <lb ed="#G" n="110"/>est mendacium, sic etiam circumscribentium non est 
      <lb ed="#G" n="111"/>mendacium. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1434">
               <lb ed="#G" n="112"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dico, quod minor est simpliciter falsa; quia 
      <lb ed="#G" n="113"/>quicum que vere concipit deitatem, ille concipit rem in 
      <lb ed="#G" n="114"/>cludentem omnem perfectionem, vt patet etiam per
      Ari<lb ed="#G" n="115" break="no"/>stotelem 5. metaph ideo perfectio Dei dicit ipsam substam 
      <lb ed="#G" n="116"/>tiam Dei, &amp; est quid intrinsecum ipsi Deo. Vnde propter 
      <lb ed="#G" n="117"/>huiusmodi intimam intrinsecationem dicit beatus
      Au<lb ed="#G" n="118" break="no"/>ustinus, quod Deus est sine quantitate magnus, sine qua 
      <lb ed="#G" n="119"/>litate bonus, &amp; sic de aliis diuinis perfectionibus. Quasi 
      <lb ed="#G" n="120"/>dicat, magnitudo, bonitas, sapientia, &amp; omnes aliae Dei per 
      <lb ed="#G" n="121"/>fectiones sic sunt intrinsecae ipsi Deo, quod non sunt
      quanti<lb ed="#G" n="122" break="no"/>tas, vel qualitas, sed sunt ipsa substantia Dei. Vnde omnis 
      <lb ed="#G" n="123"/>perfectio sic est intrinseca ipsi diuinae essentiae, quod si
      pro<lb ed="#G" n="124" break="no"/>fecte deberet diffiniri ipsa diuina essentia, tunc per inclu 
      <lb ed="#G" n="125"/>sionem omnis perfectionis exprimeretur, quasi substantia 
      <lb ed="#G" n="126"/>lis differentia deitatis, qua ipsa deitas substantialiter
      di<lb ed="#G" n="127" break="no"/>stingueretur ab omni eo, quod non est deitas. Ite, falsum 
      <lb ed="#G" n="128"/>assumitur in eadem minori, cum dicitur, quod deitas
      cir<lb ed="#G" n="129" break="no"/>cumscripta ab omnibus perfectionibus adhuc haberet
      e<lb ed="#G" n="130" break="no"/>titatem excedentem omnem entitatem finitam, quia vt 
      <lb ed="#G" n="131"/>supra probaui huiusmodi perfectionibus circumscriptis 
      <lb ed="#G" n="132"/>deitate, tunc non maneret deitas; &amp; hoc non solum in re 
      <lb ed="#G" n="133"/>extra, sed nec in intellectu, quia sine huiusmodi
      perfe<lb ed="#G" n="134" break="no"/>ctionibus intellectus non potest concipere rationem dei 
      <lb ed="#G" n="135"/>tatis; ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1492">
               <lb ed="#G" n="136"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet abstrahentium non 
      <lb ed="#G" n="137"/>sit mendacium, quando abstrahitur aliquid naturaliter 
      <lb ed="#G" n="138"/>prius a suo posteriori, sicut quantum a quali; tamen quando 
      <lb ed="#G" n="139"/>abstrahitur aliquid ab eo, quod spectat ad suam substantia 
      <lb ed="#G" n="140"/>&amp; est de sua diffinitione, tunc talis abstractio numquam 
      <lb ed="#G" n="141"/>caret mendacio. Sic autem est in proposito; ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1510">
               <lb ed="#G" n="142"/>
               <pc type="indent"/>Ad illud, quod dixi contra maiorem secundae suae ratio 
      <lb ed="#G" n="143"/>nis, non respondet. Sed tamen probat, quod conceptus entis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="144"/>ratio sua punctaliter stat in hoc. Quia conceptus entis fi 
      <lb ed="#G" n="145"/>niti attingitur, ergo &amp; conceptus entis infiniti; quia
      pri<lb ed="#G" n="146" break="no"/>uatio cognoscitur per habitum. 
      <!--923.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_225B-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Sed nec istud valet; Quia maniseste hic committitur 
      <lb ed="#G" n="2"/>fallacia consequentis, vt patet ex dictis superius. Etiam sup 
      <lb ed="#G" n="3"/>ponitur, quod ens infinitae perfectionis opponitur enti
      fi<lb ed="#G" n="4" break="no"/>nito, sicut priuatio opponitur habitui, cuius oppositum su 
      <lb ed="#G" n="5"/>perius probaui, procedendo contra secundum fundamen 
      <lb ed="#G" n="6"/>tum; ideo &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1545">
               <lb ed="#G" n="7"/>Deinde contra ea, quae dixi impugnando minorem se 
      <lb ed="#G" n="8"/>cundae rationis, iste socius probat, quod conceptus
      priua<lb ed="#G" n="9" break="no"/>tiuus tirca idem subiectum sit magis perfectus, quam
      con<lb ed="#G" n="10" break="no"/>ceptus positiuus. Et arguit sic. lste conceptus est perfectior. 
      <lb ed="#G" n="11"/>quo maior exprimitur perfectio illius rei, cuius dicitur es 
      <lb ed="#G" n="12"/>se conceptus, Sed conceptu priuatiuo quandoque
      expri<lb ed="#G" n="13" break="no"/>mitur maior perfectio. Ista patet, quia quando concipis 
      <lb ed="#G" n="14"/>animam humanam esse ens immortale, concipio ipsam 
      <lb ed="#G" n="15"/>conceptu priuatiuo, &amp; tamen per huiusmodi conceptum 
      <lb ed="#G" n="16"/>magis exprimitur perfectio animae, quam si conciperem 
      <lb ed="#G" n="17"/>eam conceptu posituo. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1571">
               <lb ed="#G" n="18"/>
               <pc type="indent"/>Sed nec istud valet, quia minor est simpliciter falsa;
      n<lb ed="#G" n="19" break="no"/>conceptus priuatiuus per se nullam exprimit perfectio 
      <lb ed="#G" n="20"/>nem, quamuis per accidens exprimat perfectionem habi 
      <lb ed="#G" n="21"/>tus, quem priuat. Ad probationem dicendum, quod con 
      <lb ed="#G" n="22"/>ceptus entis immortalis non est conceptus priuatiuus; nam 
      <lb ed="#G" n="23"/>sicut grammatice loquendo, negatio negationis facit at 
      <lb ed="#G" n="24"/>firmationem, quia duae negationes faciunt vnam affirma 
      <lb ed="#G" n="25"/>tionem, sic priuatio priuationis, naturaliter loquendo, di 
      <lb ed="#G" n="26"/>cit positionem. Cum igitur conceptus entis immortalis 
      <lb ed="#G" n="27"/>exprimat priuationem, seu negationem priuationis, put 
      <lb ed="#G" n="28"/>negationem mortis, quae est priuatio vitae: ideo conceptus 
      <lb ed="#G" n="29"/>quo concipitur anima esse ens immortale, est conceptus 
      <lb ed="#G" n="30"/>simpliciter positiuus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1604">
               <lb ed="#G" n="31"/>
               <pc type="indent"/>Ad illa, quae dixi contra probationem praedicte
      mino<lb ed="#G" n="32" break="no"/>ris respondet iste socius dicens, quod quando dixit nati 
      <lb ed="#G" n="33"/>ram superiorem solum distingui a natura inferiori per con 
      <lb ed="#G" n="34"/>ceptum entis infiniti, tunc ipse intellexit de conceptu
      quid<lb ed="#G" n="35" break="no"/>ditatiuo: Cum igitur conceptus improducibiis, &amp;
      conce<lb ed="#G" n="36" break="no"/>ptus summi boni, &amp; ceterorum, de quibus instantiae meae 
      <lb ed="#G" n="37"/>procedunt, non sint conceptus quidditatiui; ideo quauis 
      <lb ed="#G" n="38"/>per conceptum improducibilis, &amp; summi boni, natura su 
      <lb ed="#G" n="39"/>perior distinguatur ab inferiori, tamen adhuc stat ista vo 
      <lb ed="#G" n="40"/>ritas, quod natura superior solum distinguitur a natura 
      <lb ed="#G" n="41"/>inferiori per conceptum entis infiniti, referendo Iy soli 
      <lb ed="#G" n="42"/>ad conceptum quidditatiuum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1635">
               <lb ed="#G" n="43"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista responsio primo deficit: quia non saluatur
      pri<lb ed="#G" n="44" break="no"/>mum dictum istius socii; nam ipse absolute dixit sine con 
      <lb ed="#G" n="45"/>tractione ad conceptum quidditatiuum, quod natura
      su<lb ed="#G" n="46" break="no"/>porior solum distinguitur a natura inferiori per
      conce<lb ed="#G" n="47" break="no"/>ptum entis infiniti, Secundo deficit: quia sic responden 
      <lb ed="#G" n="48"/>do, iste socius, volens vitare praedicta inconuenientia, inc 
      <lb ed="#G" n="49"/>dit in alia maiora: quia ex ista responsione sequitur, quod 
      <lb ed="#G" n="50"/>nullo conceptu quidditatiuo natura superior distingua 
      <lb ed="#G" n="51"/>tur a natura inferiori, nisi tantummodo illo conceptu, qu 
      <lb ed="#G" n="52"/>est conceptus entis infiniti, &amp; sic conceptu deitatis, qui est 
      <lb ed="#G" n="53"/>primus quidditatiuus, &amp; simplicissimus conceptus
      natu<lb ed="#G" n="54" break="no"/>rae superioris, ipsa natura superior non distingueretur a
      na<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tura inferiori, quod est valde absurdum dicere. Quod au 
      <lb ed="#G" n="56"/>tem istud sequatur ad iam dictam responsionem, probo 
      <lb ed="#G" n="57"/>sic. Sicut dictio exclusiua addita vni rei excludit omnem 
      <lb ed="#G" n="58"/>aliam rem a consortio illius, quod sub talis solitudinis ex 
      <lb ed="#G" n="59"/>pressione attribuit illi rei: sic dictio exclusiua addita vn 
      <lb ed="#G" n="60"/>conceptui excludit a quolibet alio conceptu illud, quod 
      <lb ed="#G" n="61"/>sub expressione huiusmodi solitudinis attribuitur illi con 
      <lb ed="#G" n="62"/>ceptur. Sed secundum istam responsionem distinctio
      na<lb ed="#G" n="63" break="no"/>turae superioris ab inferiori inter omnes conceptus quid 
      <lb ed="#G" n="64"/>ditatiuos attribuitur soli conceptui entis infiniti: ergo nm 
      <lb ed="#G" n="65"/>tura superior nullo alio conceptu quidditatiuo distingu 
      <!--923.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="66"/>tur a natura inferiori. Cum igitur conceptus deitatis sit 
      <lb ed="#G" n="67"/>alius conceptus quidditatiuus a conceptu entis infiniti, 
      <lb ed="#G" n="68"/>sicut patet ex dictis istius socij:igitur &amp;c. Alia dicta istius 
      <lb ed="#G" n="69"/>reuerendi socij vlterius non recito: quia vel manifeste appa 
      <lb ed="#G" n="70"/>ret, quod non tangunt ea, quae ego dixi contra eum, vel si quam 
      <lb ed="#G" n="71"/>habent apparentiam, illa tollitur per ea, quae adduxi
      su<lb ed="#G" n="72" break="no"/>perius contra tria istius socij reuerendi fundamenta 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1710">
               <lb ed="#G" n="73"/>
               <pc type="indent"/>Erat etiam alius socius concurrens mecum in lectura, 
      <lb ed="#G" n="74"/>qui posuit eaudem conclusionem, cuius ratio fuit haec 
      <lb ed="#G" n="75"/>Quando ab intellectu sub aliquo statu non attingitur ra 
      <lb ed="#G" n="76"/>tio propria subiecti alicuius scientiae, tunc ratio subiecti 
      <lb ed="#G" n="77"/>ua pro statu illo est ratio propinquior, &amp; vicinior rationi 
      <lb ed="#G" n="78"/>primae, &amp; propriae illius subiecti. Sed ratio propria
      deita<lb ed="#G" n="79" break="no"/>tis pro statu viae est nobis ex naturalibus simpliciter
      im<lb ed="#G" n="80" break="no"/>possibilis, quia nec continetur formaliter, nec virtualiter 
      <lb ed="#G" n="81"/>in conceptibus creaturae: ergo ratio entis infiniti, quae est 
      <lb ed="#G" n="82"/>illi primae rationi vicinior, erit ratio subiectiua in satta 
      <lb ed="#G" n="83"/>theologia, in qua subiectum est ipse Deus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1739">
               <lb ed="#G" n="84"/>
               <pc type="indent"/>Sed quia iste socius quasi nihil videtur addere super 
      <lb ed="#G" n="85"/>dicta prioris socii, nisi illud solum, quod dicit probande 
      <lb ed="#G" n="86"/>suam minorem: ideo contra ipsum non faciam singulare 
      <lb ed="#G" n="87"/>processum, sed solum vnico medio arguam contra illam 
      <lb ed="#G" n="88"/>minoris probationem sic 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-329097-d1e1755">
               <lb ed="#G" n="89"/>
               <pc type="indent"/>llla probatio non expedit, sed potius impedit, ex
      cu<lb ed="#G" n="90" break="no"/>ius virtute probantis principale oppositum sufficienter 
      <lb ed="#G" n="91"/>impeditur, ac improbatur. Sed talis est probatio adducta 
      <lb ed="#G" n="92"/>per istum socium: ergo &amp;c. Maior patet. Minorem
      pro<lb ed="#G" n="93" break="no"/>bo: quia ratio propria entis infiniti, nec formaliter 
      <lb ed="#G" n="94"/>nec virtualiter continetur iu conceptibus creaturae:
      igi<lb ed="#G" n="95" break="no"/>tur si per huiusiuodi non continentiam sufficienter proba 
      <lb ed="#G" n="96"/>tur, quod ratio deitatis sit simpliciter a nobis pro statu via 
      <lb ed="#G" n="97"/>inattingibilis, &amp; per hoc huiusmodi ratio non possit esse ra 
      <lb ed="#G" n="98"/>tio subiectiua in theologia viatoris, tuc per idem medium 
      <lb ed="#G" n="99"/>sufficienter probabitur, quod ratio entis infiniti non pos 
      <lb ed="#G" n="100"/>sit attingi a nobis, nec per consequens possit esse ratio siu 
      <lb ed="#G" n="101"/>biectiua in theologia viatoris, quod est oppositum princi 
      <lb ed="#G" n="102"/>palis intenti istius reuerondi socij. Quod autem ratio en 
      <lb ed="#G" n="103"/>tis infiniti, loquendo semper de infinitate perfectionis, non 
      <lb ed="#G" n="104"/>contineatur in conceptibus creaturae formaliter, nec vir 
      <lb ed="#G" n="105"/>tualiter, patet, quia in continentia formali continentis pro 
      <lb ed="#G" n="106"/>sectio aequatur perfectioni contenti; &amp; in continentia vir 
      <lb ed="#G" n="107"/>tuali continens est perfectius contento, Sed nullius creatu 
      <lb ed="#G" n="108"/>rae ratio, seu conceptus est aeque perfectus sicut conceptus 
      <lb ed="#G" n="109"/>entis infiniti infinitate perfectionis, nec est perfectior
      eo<lb ed="#G" n="110" break="no"/>ergo ratio talis entis infiniti, nec formaliter, nec virtual 
      <lb ed="#G" n="111"/>ter continetur in conceptibus creaturae. Si diceret iste so 
      <lb ed="#G" n="112"/>cius, quod ratio entis infiniti infinitate perfectionis salten 
      <lb ed="#G" n="113"/>quo ad cognitionem quia est, continetur in conceptibus cres 
      <lb ed="#G" n="114"/>turae, tunc dico, quod isto modo conceptus, vel ratio deitatis 
      <lb ed="#G" n="115"/>potius continetur in conceptibus creaturae, quam conceptus 
      <lb ed="#G" n="116"/>entis infiniti, vt supra probaui contra alium socium istam 
      <lb ed="#G" n="117"/>eandem conclusionem asserentem. Etiam sola cognitio quod 
      <lb ed="#G" n="118"/>est non sufficit ad habendum rationem propriam subiectiuam 
      <lb ed="#G" n="119"/>in aliqua scientia, &amp; maxime si illa scientia non est
      simpli<lb ed="#G" n="120" break="no"/>citer, &amp; proprie subalterna, scientia autem theologiae non  
      <lb ed="#G" n="121"/>est proprie subalterna, vt patet per ea, quae dixi in
      prolo<lb ed="#G" n="122" break="no"/>go primi libri. Vt igitur finis principio rudeat, concludo il 
      <lb ed="#G" n="123"/>lud, quod dixi in prima quaestione prologi, s. quod deus 
      <lb ed="#G" n="124"/>est subiectum in theologia viatoris sub ratione veri sun 
      <lb ed="#G" n="125"/>me diligibilis, vt huiusmodi verum est proportionatum 
      <lb ed="#G" n="126"/>rationali animae habitu fidei dispositae, &amp; nondum
      perfe<lb ed="#G" n="127" break="no"/>ctae per habitum luminis gloriae. Ad quam gloriam
      me<lb ed="#G" n="128" break="no"/>fratre Thomam, ordinis sancti Aug. cum istius lecturae lecto 
      <lb ed="#G" n="129"/>tibus perducere dignetur ipse glorificator sanctorum, qui 
      <lb ed="#G" n="130"/>viuit, &amp; regnat in secula saeculorum. Amen¬
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>