<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="123-v"/>
        <cb ed="#G" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-e93939"><!-- HuYgTa-l1d47et48q1 -->
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e111" type="question-title">
          An Deus velit aliquid de nouo.
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e114">
          <!--285.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="68"/>Quaestio  1. 
          <lb ed="#G" n="69"/>An Deus velit aliquid de nouo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e125">
          <lb ed="#G" n="70"/>
          <pc type="indent"/>IRVM si Deus aliquid de nouo vellet,  
          <lb ed="#G" n="71"/>quod non voluit ab aeterno, ex hoc
          rea<lb ed="#G" n="72" break="no"/>iter mutaretur,
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e136">
          &amp; videtur quod non, 
          <lb ed="#G" n="73"/>Quia realis mutatio non potest fieri in 
          <lb ed="#G" n="74"/>aliquo, nisi duobus modis. Vno modo, 
          <lb ed="#G" n="75"/>quod aliquid realiter in eo acquiratur, 
          <lb ed="#G" n="76"/>Alio modo, quod aliquid realiter in eo deperdatur, seu 
          <lb ed="#G" n="77"/>ib eo auferatur: Sed realis actio etiam in creaturis
          con<lb ed="#G" n="78" break="no"/>tinuata potest terminari de nouo ad aliquod obiectum, 
          <lb ed="#G" n="79"/>ad quod printo non terminabatur sine hoc, quod in
          agen<lb ed="#G" n="80" break="no"/>te aliquid acquiratur, vel aliquid deperdatur, nec per 
          <lb ed="#G" n="81"/>consequens agens ex tali terminatione alteratur : ergo 
          <lb ed="#G" n="82"/>aeterna Dei volitio ad aliquod nouum volitum poterit 
          <lb ed="#G" n="83"/>terminari absque omni ipsius Dei mutatione. Maior
          pa<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tet : Probo minorem, quia, cum visus fertur in aliquid 
          <lb ed="#G" n="85"/>primo indistincte, eadem visio continuata suceessiue
          ter<lb ed="#G" n="86" break="no"/>minatur ad plura distincte, &amp; nihil ibi deperditur, nec 
          <lb ed="#G" n="87"/>aliquid de nouo acquiritur, eo quod eadem visio
          conti<lb ed="#G" n="88" break="no"/>nuetur: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e174">
          <lb ed="#G" n="89"/>
          <pc type="indent"/>Contra, impossibile est fieri transitum de
          contindicto<lb ed="#G" n="90" break="no"/>rio in contradictorium, nisi fiat mutatio in aliquo, sed non 
          <lb ed="#G" n="91"/>velle &amp; velle sunt contradictoria maxime dum sumuntur 
          <lb ed="#G" n="92"/>respectu eiusdem, ergo si Deus de nouo aliquid vellet,  
          <lb ed="#G" n="93"/>quod non voluit ab aeterno, esset transitus de
          contradicto<lb ed="#G" n="94" break="no"/>rio in contradictorium, &amp; in volito non est necesse fieri 
          <lb ed="#G" n="95"/>talem mutationem, ergo esset in uolente. lllam
          assum<lb ed="#G" n="96" break="no"/>tam probo. s. quod talis mutatio non esset necessario in 
          <lb ed="#G" n="97"/>volito, quia sicut ex hot, quod Deus voluit ab aeterno
          Anti<lb ed="#G" n="98" break="no"/>christum esse in fine mundi, non suit ab aeterno aliqua 
          <lb ed="#G" n="99"/>mutatio in Antichristo: sic, si Deus nunc de nouo vellet 
          <lb ed="#G" n="100"/>Antichristum esse in fine mundi, ex hoc non fieret aliqua 
          <lb ed="#G" n="101"/>mutatio nunc in Antichristo: quia nihil nuc esset de
          An<lb ed="#G" n="102" break="no"/>tichristo, quod esset capax illius mutationis. Circa illas 
          <lb ed="#G" n="103"/>duas vltimas dist. primi libri quattuor sunt videnda.
          Pri<lb ed="#G" n="104" break="no"/>mo de eo, quod quaeritur Secundo, vtrum aliquid existens 
          <lb ed="#G" n="105"/>contra diuinam voluntatem possit cadere sub praecepto, 
          <lb ed="#G" n="106"/>&amp; hoc quantum ad dist. 27. Tertio, utrum teneamur
          no<lb ed="#G" n="107" break="no"/>stram uoluntatem conformare diuinae uoluntati. Et 
          quar<lb ed="#G" n="108" break="no"/>to, in quo debeat esse huiusmodi conformitas. Et hoc 
          <lb ed="#G" n="109"/>quantum ad dist. 28. &amp; ultimam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e224">
          <lb ed="#G" n="110"/>
          <pc type="indent"/>RESOLVTIO. 
          <lb ed="#G" n="111"/>Nihil de nouo Deus vult, quod ab eterno voluit. Vnde quamuis 
          <lb ed="#G" n="112"/>non nihil, quod tius aduerlatur volunt ati, praecipere
          videa<lb ed="#G" n="113" break="no"/>tur, id tamen simpliciter non vult, etsi id propter quod
          prae<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ceptum fuit, maxime velit, ex quo intelligi datur, nuliu
          aber<lb ed="#G" n="115" break="no"/>rare, qui suam illi voluntatem recte conformabit. 
        </p>
      <div xml:id="HuYgTa-e93939-Dd1e235">
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e237">Articulus 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e239" type="question-title">Utrum si Deus aliquid de novo vellet, quod non voluit ab aeterno, ex hoc realiter mutaretur</head>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e242">
          <lb ed="#G" n="116"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS I 
          <lb ed="#G" n="117"/>Vtrum si Deus aliquid de nouo vellet, quod non 
          <lb ed="#G" n="118"/>voluit ab aeterno, ex hoc realiter 
          <lb ed="#G" n="119"/>mutaretur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e258">
          <lb ed="#G" n="120"/>QVANTVM ad primum articulum, vtrum si Deus 
          <lb ed="#G" n="121"/>aliquid de nouo uellet, quod non uoluit ab 
          aeter<lb ed="#G" n="122" break="no"/>no, ex hoc realiter mutaretur, Dicendum, quod Deus nihil 
          <lb ed="#G" n="123"/>pot uelle in futurum, seu de nouo, quod non uoluit ab aeterno. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e269">
          <lb ed="#G" n="124"/>
          <pc type="indent"/>Quia cum diuinum velle mensuretur nunc aeterni¬ 
          <!--286.xml-->
          <pb ed="#G" n="124-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>tatis: ergo in ipso nulla poterit essa successio, sed in con
          es<lb ed="#G" n="2" break="no"/>set necessario successio, si Deus nunc vellet, quae primo  
          <lb ed="#G" n="3"/>non voluit, quia velle &amp; non velle respectu eiusdem
          vo<lb ed="#G" n="4" break="no"/>liti ad eadem voluntate contradicunt, &amp; per consequens 
          <lb ed="#G" n="5"/>non possunt esse simul: quapropter necessario vnum 
          <lb ed="#G" n="6"/>succeedet alteri, nec per consequens poterunt mensurari 
          <lb ed="#G" n="7"/>nunc eternitatis, in quo nulla potest esse successio 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e298">
          <lb ed="#G" n="8"/>
          <pc type="indent"/>Et confirmatur: quia mensura propria est vnigenia com 
          <lb ed="#G" n="9"/>mensurato, igitur non existente successione in mensura, 
          <lb ed="#G" n="10"/>mensuratum oportet, quod sit simul totum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e310">
          <lb ed="#G" n="11"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, si Deus vellet aliquid de nouo, quod ab 
          <lb ed="#G" n="12"/>eterno non voluit, tunc necessario intrinsece mutaretur, 
          <lb ed="#G" n="13"/>&amp; esset perfectibilis perfectione ab essentia sua realiter 
          <lb ed="#G" n="14"/>differente. consequens est impossibile apud
          philosopho<lb ed="#G" n="15" break="no"/>&amp; theologos. Probo consequentiam. quia si Deus vellet 
          <lb ed="#G" n="16"/>aliquid de nouo, quod prius non voluit, vel hoc fieret no 
          <lb ed="#G" n="17"/>no actu volitionis, uel hoc fieret propter nouam
          habitu<lb ed="#G" n="18" break="no"/>dinem eius ad huiusmodi uolitum. Si primo modo, tunc 
          <lb ed="#G" n="19"/>de plano habetur propositum quantum ad vtrumque in 
          <lb ed="#G" n="20"/>conueniens contentum in consequente. Si datur
          secun<lb ed="#G" n="21" break="no"/>dum, tunc sequitur idem inconueniens: quia sicut
          noui<lb ed="#G" n="22" break="no"/>tas in re mota vt mota est, necessario praesupponit nouit 
          <lb ed="#G" n="23"/>tem motionis; sic nouitas uoliti vt volitum est, 
          necessa<lb ed="#G" n="24" break="no"/>rio praesupponit nouitatem uolitionis, &amp; sic sequitur idem 
          <lb ed="#G" n="25"/>quod primo: quia noua habitudo voluntatis ad volitum 
          <lb ed="#G" n="26"/>praesupponit nouitatem voliti ut uolitum est, &amp; per
          con<lb ed="#G" n="27" break="no"/>sequens nonitatem nalitionis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e352">
          <lb ed="#G" n="28"/>1 Sed forte dicetur contra primam rationem, quod 
          <lb ed="#G" n="29"/>nunc eternitatis propter sui illimitationem excedit ten 
          <lb ed="#G" n="30"/>pus, &amp; omne instans temporis; Sicut igitur
          contradicto<lb ed="#G" n="31" break="no"/>ria sibi inuicem possunt succedere in diuersis nunc 
          tem<lb ed="#G" n="32" break="no"/>poris, sic possunt sibi succedere in eodem nunce 
          aeternita<lb ed="#G" n="33" break="no"/>tis, quod coexistit omnibus nunc temporis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e368">
          <lb ed="#G" n="34"/>2 Praeterea, contra secundam rationem sic, Deus
          po<lb ed="#G" n="35" break="no"/>test facere de nouo, quod non fecit ab aeterno sine sui mu 
          <lb ed="#G" n="36"/>tatione, ergo potest uelle de nouo, quod non voluit ab 
          <lb ed="#G" n="37"/>aeterno absque sui mutatione. Antecedens patet ex fide; 
          <lb ed="#G" n="38"/>quia credimus Deum mundum produxisse in tempore 
          <lb ed="#G" n="39"/>Consequentia uidetur ex hoc patere, quia non minus d 
          <lb ed="#G" n="40"/>stant facere &amp; non facere, quam velle &amp; non velle: 
          er<lb ed="#G" n="41" break="no"/>go &amp;cetera. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e388">
          <lb ed="#G" n="42"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, Deus uult nunc ludam esse damnatum 
          <lb ed="#G" n="43"/>&amp; quandoque non voluit eum esse damnatum: quia quam 
          <lb ed="#G" n="44"/>diu riuunt homines, tunc Deus uult omnes homines 
          sa<lb ed="#G" n="45" break="no"/>uos feri, &amp; ad agnitionem veritatis peruenire; ergo vuli 
          <lb ed="#G" n="46"/>aliquid Deus nunc, quod tunc non voluit, quando luda 
          <lb ed="#G" n="47"/>vixit, quod est contra conclusionem in se. Maior patet 
          <lb ed="#G" n="48"/>quia si Deus nunc non vellet ludam esse damnatum,
          ip<lb ed="#G" n="49" break="no"/>se vtique non esset damnatus, quia vt patet in lib.
          Heste<lb ed="#G" n="50" break="no"/>in ditione Dei cuncta sunt posita, nec est qui suae possi 
          <lb ed="#G" n="51"/>resistere voluntati. Propter quod P. August. in enchi. ait 
          <lb ed="#G" n="52"/>Pogandus est Deus, vt uelit nos facere: quia necesse est fic 
          <lb ed="#G" n="53"/>ri, si uoluerit. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e419">
          <lb ed="#G" n="54"/>
          <pc type="indent"/>Sed illa non concludunt 
          <lb ed="#G" n="55"/>Ad primum igitur dicendum, quod quamuis possit
          es<lb ed="#G" n="56" break="no"/>se successio in talibus, quae proprie tempore, vel diuersi 
          <lb ed="#G" n="57"/>nunc temporis mensurantur: quia talibus aeternitas, ue 
          <lb ed="#G" n="58"/>nunc aeternitatis coexistit tamquam aliena mensura, in i 
          <lb ed="#G" n="59"/>lis tamen, qui proprie mensurantur aeternitate, seu
          nun<lb ed="#G" n="60" break="no"/>eternitatis, sicut sunt actu immanentes in diuinis, de 
          quo<lb ed="#G" n="61" break="no"/>rum consortio est velle diuinum, nequaquam potest esse  
          <lb ed="#G" n="62"/>suceessio: quia da oppositum, tunc non erit proportio me 
          <lb ed="#G" n="63"/>surati ad propriam suam mensuram 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e445">
          <lb ed="#G" n="64"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod creatio, cum sit actio 
          <lb ed="#G" n="65"/>transiens, non mensuratur nunc aeternitatis, sed nunc te 
          <lb ed="#G" n="66"/>poris, vel aliqua alia mensura, vt patebit in secundo libs 
          <lb ed="#G" n="67"/>quia actio, &amp; actiuum, vt actiuum est, mensurantur eade 
          <lb ed="#G" n="68"/>mensura, quamuis corpus caeleste secundum sui naturam 
          <lb ed="#G" n="69"/>non mensuretur tempore, sed aeuo: tamen, vt mouetu 
          <lb ed="#G" n="70"/>mensuratur eadem mensura, qua motus sinis 
          mensura<lb ed="#G" n="71" break="no"/>tur; &amp; ideo non est, simile de uelle diuino, quod proprio 
          <lb ed="#G" n="72"/>mensuratur nunc aeternitatis, &amp; de praedictis 
          operatio<lb ed="#G" n="73" break="no"/>nibus transeuntibus
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e472">
          <!--286.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>Ad tertium dicendum, quod sicut Deus ludam nuc uult 
          <lb ed="#G" n="75"/>esse danatum, sic uoluit ab aeterno, quod nunc esset 
          dam<lb ed="#G" n="76" break="no"/>natus: quia cognouit ab aeterno sic ludam operari in 
          tem<lb ed="#G" n="77" break="no"/>pore, quod suis demeritis exige ntibus merito esset 
          dam<lb ed="#G" n="78" break="no"/>nandus, &amp; nunc deberet esse damnatus; Nec obstat aucto 
          <lb ed="#G" n="79"/>ritas illa, quod Deus uult omnes homines saluos fieri 
          <lb ed="#G" n="80"/>quia illa uoluntas est conditionalis, puta hac conditio. 
          <lb ed="#G" n="81"/>ne stante, quod ipsi obseruent eius mandata: non
          obser<lb ed="#G" n="82" break="no"/>uantes igitur hanc conditionem sine aliqua sui mutatio 
          <lb ed="#G" n="83"/>ne Deus aeterna voluntate vult certis suis temporibus 
          <lb ed="#G" n="84"/>esse damnat os 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="HuYgTa-e93939-Dd1e501">
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e503">Articulus 2</head>
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e505" type="question-title">Utrum aliquid existens contra divinam voluntatem possit cadere sub praecepto</head>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e503">
          <lb ed="#G" n="85"/><pc type="indent"/>ARTICVLVS II
          II<lb ed="#G" n="86" break="no"/>Vtrum aliquid existens contra diuinam
          volun<lb ed="#G" n="87" break="no"/>tatem possit cadere sub praecepto.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e516">
          <lb ed="#G" n="88"/>QVANTVM ad secundum articulum, vtrum aliquio  
          <lb ed="#G" n="89"/>existens contra diuinam voluntatem possit cadere 
          <lb ed="#G" n="90"/>sub praecepto, dicendum quod quandoque illud, quod a 
          <lb ed="#G" n="91"/>Deo praecipitur, non est secundum voluntatem Dei,
          im<lb ed="#G" n="92" break="no"/>mo potest esse contra eam, licet illud, propter quod
          pre<lb ed="#G" n="93" break="no"/>cipitur, sit de voluntate Dei, sicut apparuit, cum dominus 
          <lb ed="#G" n="94"/>praecepit Abraae immolationem suit sui Isaac: contra enim 
          <lb ed="#G" n="95"/>uoluntatem Dei fuisset, quod Isaac fuisset immolatus,  
          <lb ed="#G" n="96"/>&amp; innoxius sanguis effusus, tamen de voluntate Dei fuit 
          <lb ed="#G" n="97"/>probatio, &amp; manifestatio, fidei Abraae, quae fides ex hoc 
          <lb ed="#G" n="98"/>relucebat, quod ipse propter Deum, non obstante
          dile<lb ed="#G" n="99" break="no"/>ctione vnici filij de libera matre geniti, volebat parere 
          <lb ed="#G" n="100"/>mandato 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e547">
          <lb ed="#G" n="101"/>Circa illam tamen materiam ab aliquibus dicetur,  
          <lb ed="#G" n="102"/>quod omne, quod a Deo praecipitur, est a Deo uolitum 
          <lb ed="#G" n="103"/>voluntate antecedente, quamuis possit esse non uolitum 
          <lb ed="#G" n="104"/>uoluntate consequente, sicut dicunt apparere de
          praece<lb ed="#G" n="105" break="no"/>pto immolationis Isaac 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e563">
          <lb ed="#G" n="106"/>Sed contra illud arguitur ab aliquibus de nostris sic 
          <lb ed="#G" n="107"/>Voluntates, quae non sunt oppositae, non possunt es 
          <lb ed="#G" n="108"/>se de oppositis: Sed oppositum immolationis lsaac fuit a 
          <lb ed="#G" n="109"/>Deo volitum voluntate consequente : ergo illud, quod 
          <lb ed="#G" n="110"/>praecipiebatur, non poterat esse volitum voluntate
          ante<lb ed="#G" n="111" break="no"/>cedente, cum voluntas antecedens non sit opposita
          uo<lb ed="#G" n="112" break="no"/>untati consequenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e581">
          <lb ed="#G" n="113"/>
          <pc type="indent"/>Et confirmatur: quia si voluntas consequens posset
          es<lb ed="#G" n="114" break="no"/>se de opposito eius, quod est volitum voluntate
          antece<lb ed="#G" n="115" break="no"/>dente: tunc cum Deus voluntate antecedente velit
          pec<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cata non fieri, ipse voluntate consequente posset eauelle 
          <lb ed="#G" n="117"/>fieri, quod est inconueniens. Sed quicquid sit de
          conclu<lb ed="#G" n="118" break="no"/>sione, illa tamen necessario non concludunt. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e600">
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum igitur dicendum, quod voluntates, qua 
          <lb ed="#G" n="120"/>sunt de oppositis, non sunt oppositae necessario, nisi 
          <lb ed="#G" n="121"/>illae voluntates absolute, &amp; simpliciter sint de eis. Si enim 
          <lb ed="#G" n="122"/>una uoluntas est de uno oppositorum sub conditione, 
          <lb ed="#G" n="123"/>alia potest esse de opposito illius absolute, quamuis volum 
          <lb ed="#G" n="124"/>tates non sint oppositae: sed sic est in proposito, ut patuit 
          <lb ed="#G" n="125"/>in arti, proxi, precedenti, quia voluntas Dei antecedens 
          <lb ed="#G" n="126"/>est omnes homines saluos fieri, sub ac conditione, si faciant. 
          <lb ed="#G" n="127"/>ea, quae precipit, &amp; quae congruunt ordini naturae huma 
          <lb ed="#G" n="128"/>nae respectu suae salutis: uoluntas tamen Dei consequens, 
          <lb ed="#G" n="129"/>uae dicitur uoluntas simpliciter, &amp; absoluta, est 
          <lb ed="#G" n="130"/>quod ille saluetur: scit enim Deus cum bene
          finali<lb ed="#G" n="131" break="no"/>ter decessurum: &amp; quod ille non saluetur: quia scii 
          <lb ed="#G" n="132"/>Deus, quod ipse mala sua uoluntate auertet se finaliter; 
          <lb ed="#G" n="133"/>domino.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e637">
          <lb ed="#G" n="134"/>
          <pc type="indent"/>Ad confirmationem dicendum, quod quamuis beni 
          <lb ed="#G" n="135"/>probetur, quod non semper cuiuslibet oppositum, quod 
          <lb ed="#G" n="136"/>Deus uult uoluntate antecedente, possit uelle 
          uolunta<lb ed="#G" n="137" break="no"/>te consequente: non tamen probatur, quin alicuius
          uoli<lb ed="#G" n="138" break="no"/>ti uoluntate antecedente oppositum possit uelle 
          volun<lb ed="#G" n="139" break="no"/>tate consequente, &amp; ideo est ibi manifesta fallacia 
          conse<lb ed="#G" n="140" break="no"/>quentis; Non enim sequitur, si vniuersalis affirmatiua sit 
          <lb ed="#G" n="141"/>falsa, quod propter hoc particularis affirmatiua sit falsa; sic in 
          <lb ed="#G" n="142"/>proposito &amp;crigitur confirmatio non concludit
        </p>
      </div>
      <div xml:id="HuYgTa-e93939-Dd1e661">
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e663">Articulus 3</head>
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e665" type="question-title">Utrum teneamur voluntatem nostram conformare diuinae voluntati</head>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e661">
          <!--287.xml-->
          <pb ed="#G" n="124-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ARTICVLVS III 
          <lb ed="#G" n="2"/>Vtrum Teneamur voluntatem nostram
          con<lb ed="#G" n="3" break="no"/>formare diuinae voluntati.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e677">
          <lb ed="#G" n="4"/>QVANTVM ad tertium articulum, vtrum
          tenea<lb ed="#G" n="5" break="no"/>mur nostram voluntatem conformare diuinae 
          vo<lb ed="#G" n="6" break="no"/>luntati, dico, quod sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e686">
          <lb ed="#G" n="7"/>
          <pc type="indent"/>1 Quia omnis, qui tenetur ad alicuius obedientiam 
          <lb ed="#G" n="8"/>tenetur suam voluntatem conformare voluntati illius 
          <lb ed="#G" n="9"/>cui tenetur obedire: sed omnis homo tenetur obedire 
          <lb ed="#G" n="10"/>Deo, ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e699">
          <lb ed="#G" n="11"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, quilibet tenetur velle, quod sit sanctus &amp;  
          <lb ed="#G" n="12"/>bonae vitae: cum igitur voluntas Dei sit sanctificatio nostra, 
          <lb ed="#G" n="13"/>vt patet per Apostolum, igitur quilibet tenetur 
          volunta<lb ed="#G" n="14" break="no"/>tem suam voluntati diuinae conformare.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e713">
          <lb ed="#G" n="15"/>3 Praeterea, quilibet tenetur velle saluari: sed Deus 
          <lb ed="#G" n="16"/>vult omnes homines saluos fieri, igitur sequitur idem 
          <lb ed="#G" n="17"/>quod prius. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e722">
          <lb ed="#G" n="18"/><pc type="indent"/>4 Praeterea, quicumque in actione sua propriis suis 
          <lb ed="#G" n="19"/>pensatis viribus potest deficere, tenetur se ei conformare 
          <lb ed="#G" n="20"/>cui per se inest rectitudo, in cuius conformitate permane 
          <lb ed="#G" n="21"/>do nequaquam potest veficere, sed omnis creata
          volun<lb ed="#G" n="22" break="no"/>tas in sua actione potest deficere, &amp; sola Dei voluntas ex 
          <lb ed="#G" n="23"/>sui natura sic est recta, quod omne illud, quod sibi
          con<lb ed="#G" n="24" break="no"/>formatur rectificat, ergo omnis homo suam voluntatem 
          <lb ed="#G" n="25"/>diuinae voluntati tenetur conformare. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e744">
          <lb ed="#G" n="26"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, quilibet homo tenetur uoluntatem suam 
          <lb ed="#G" n="27"/>conformare tali regulae, in quam secundum suam naturam 
          <lb ed="#G" n="28"/>reducitur regulanda : sed voluntas diuina est talis regula 
          <lb ed="#G" n="29"/>quia Ansel in de conceptu virginali probat, qued in aliis 
          Vi<lb ed="#G" n="30" break="no"/>ribus a voluntate non potest esse peccatum: Nam cum 
          <lb ed="#G" n="31"/>Deus legem eis imposuit, vt voluntati obediant, 
          obedien<lb ed="#G" n="32" break="no"/>do ei faciunt, quae tenentur, propter quod in eis peccatum 
          <lb ed="#G" n="33"/>&amp; iniustitia esse non potest: voluntas autem immediate 
          <lb ed="#G" n="34"/>reducitur ad voluntatem diuinam.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e768">
          <lb ed="#G" n="35"/>
          <pc type="indent"/>Sed forte dicetur, quod relatiua aequiparantiae dicunt 
          <lb ed="#G" n="36"/>ad conuertentiam: sed conformitas est relatio aequiparam. 
          <lb ed="#G" n="37"/>tiae, ergo si uoluntas nostra conformaretur uoluntati diui 
          <lb ed="#G" n="38"/>nae, tunc econtra uoluntas diuina conformaretur
          uolun<lb ed="#G" n="39" break="no"/>tati nostrae, quod est falsum &amp; impossibile, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e784">
          <lb ed="#G" n="40"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod dato, quod aliqua relatio aequiparantiae si 
          <lb ed="#G" n="41"/>cundum nomen sit intei nos &amp; Deum: Beatus enim
          loam<lb ed="#G" n="42" break="no"/>nes dicit in canonica sua, quod similes ei erimus, quonis 
          <lb ed="#G" n="43"/>videbimus eum sicuti est; similitudo autem est relatio 
          <lb ed="#G" n="44"/>aequiparantiae in re tamen non est aequiparantia in tali 
          <lb ed="#G" n="45"/>relatione, quia nos dependemus a Deo, &amp; non
          econuer<lb ed="#G" n="46" break="no"/>so; nam tales similitudines &amp; conformitates innascuntur 
          <lb ed="#G" n="47"/>ex hoc, quod nos quantum possumus ipsum imitamur, &amp;  
          <lb ed="#G" n="48"/>non econuerso 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e808">
          <lb ed="#G" n="49"/>
          <pc type="indent"/>Secundo dico, quod quantum ad ea volita, quae Deus 
          <lb ed="#G" n="50"/>vult voluntate antecedente, semper tenemur nostram 
          <lb ed="#G" n="51"/>voluntatem conformare voluntati diuinae, quia 
          volunta<lb ed="#G" n="52" break="no"/>te Dei antecedente quilibet ordinatur in vitam aeternam. 
          <lb ed="#G" n="53"/>Sed quantum ad ea, quae Deus vult voluntate 
          consequen<lb ed="#G" n="54" break="no"/>te, non oportet quemlibet suam voluntatem diuinae
          vo<lb ed="#G" n="55" break="no"/>luntati in omnibus conformare: ita quod talia velit: quia 
          <lb ed="#G" n="56"/>voluntate consequente Deus vult damnandos esse 
          dam<lb ed="#G" n="57" break="no"/>natos suo tempore, quod si alicui constaret uoluntas sua 
          <lb ed="#G" n="58"/>in hoc non posset se conformare diuinae uoluntati, cum 
          <lb ed="#G" n="59"/>contra omnem inclinationem, &amp; per consequens contra 
          <lb ed="#G" n="60"/>omnem volitionem sit perpetuo cruciari: In aliis uero 
          <lb ed="#G" n="61"/>poenosis euentibus a Deo uolitis, puta in morte 
          paren<lb ed="#G" n="62" break="no"/>tum, &amp; etiam in morte propria, si alicui Deus talia se vel 
          <lb ed="#G" n="63"/>le reuelaret, aestimo, quod si talis homo esset perfectus 
          <lb ed="#G" n="64"/>in caritate, ipse voluntatem suam diuinae voluntati
          con<lb ed="#G" n="65" break="no"/>formaret, &amp; diceret cum Apostolo, Cupio dissolui &amp; esse 
          <lb ed="#G" n="66"/>cum Christo, Si vero adhuc est imperfectus, tunc
          suf<lb ed="#G" n="67" break="no"/>ficit non tristari. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="HuYgTa-e93939-Dd1e862">
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e864">Articulus 4</head>
        <head xml:id="HuYgTa-e93939-Hd1e866" type="question-title">Utrum in quo debeat esse conformitas nostrae voluntatis ad divinam</head>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e855">
          <!--287.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="68"/>ARTICVLVS IIII 
          <lb ed="#G" n="69"/>Vtrum in quo debeat esse conformitas nostrae 
          <lb ed="#G" n="70"/>voluntatis ad diuinam
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e868">
          <lb ed="#G" n="71"/>QVANTVM ad quartum articulum, in quo
          de<lb ed="#G" n="72" break="no"/> beat esse conformitas nostrae voluntatis ad
          diui<lb ed="#G" n="73" break="no"/>nam, est aduertendum, quod de voluntate quandoque
          loqui<lb ed="#G" n="74" break="no"/>niur large, &amp; sic appetitus sensitiuus quandoque
          appella<lb ed="#G" n="75" break="no"/>tur voluntas, quandoque proprie, &amp; sic voluntas est 
          poten<lb ed="#G" n="76" break="no"/>tia partis intellectiuae. Et haec potest adhuc considerari 
          du<lb ed="#G" n="77" break="no"/>pliciter, vno modo quantum ad motus primos venientes,  
          <lb ed="#G" n="78"/>ex naturali instinctu sine deliberatione praeuia, &amp; vt sic,  
          <lb ed="#G" n="79"/>dicitur voluntas naturalis, Alio modo prout motus, vel 
          <lb ed="#G" n="80"/>actus eius sequitur deliberationem, &amp; ut sic, dicitur volum 
          <lb ed="#G" n="81"/>tas deliberatiua. Primis igitur duobus modis non
          opor<lb ed="#G" n="82" break="no"/>tet insistere, quia planum est, quod accipiendo voluntaten 
          <lb ed="#G" n="83"/>pro appetitu sensitiuo &amp; naturali, tunc in his, quae 
          contri<lb ed="#G" n="84" break="no"/>stant &amp; nociua sunt sensui, vel naturae, non possumus
          vo<lb ed="#G" n="85" break="no"/>luntatem nostram conformare voluntati diuinae: si enim 
          <lb ed="#G" n="86"/>Deus vellet me mori, vtique appetitus meus sensitiuus,  
          <lb ed="#G" n="87"/>&amp; naturalis instinctus hoc abhorrerent &amp; refutarent 
          <lb ed="#G" n="88"/>quantum in ipsis esset, Propter quod <ref xml:id="HuYgTa-e93939-Rd1e909">Damaslib. 3.</ref> vult 
          <lb ed="#G" n="89"/>quod quaelibet res naturaliter desiderat esse; &amp; ibidem 
          <lb ed="#G" n="90"/>ait, quod Deus factus homo hoc desiderium habuit, &amp; 
          <lb ed="#G" n="91"/>mori timuit. Sed loquendo ad voluntate tertio modo 
          di<lb ed="#G" n="92" break="no"/>cta pono tres conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e921">
          <lb ed="#G" n="93"/>
          <pc type="indent"/>Prima est, quod ad rectitudinem nostrae voluntatis
          re<lb ed="#G" n="94" break="no"/>uiritur necessario, vt velimus omne illud, quod 
          euiden<lb ed="#G" n="95" break="no"/>ter &amp; sine ambiguitate uobis constat Deum velle simpl 
          <lb ed="#G" n="96"/>citer, &amp; absolute. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e934">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>Quia ille non est verus amicus alicuius, qui voluntate 
          <lb ed="#G" n="98"/>sua ab eo discordat in iustis &amp; rationabilibus: sed habens 
          <lb ed="#G" n="99"/>rectam voluntatem est amicus Dei, &amp; omne quod Deus 
          <lb ed="#G" n="100"/>vult, est iustum &amp; rationabile, ergo &amp;c. Maior patet por 
          <lb ed="#G" n="101"/>Tullium, qui dicit ad perfectam amicitiam spectare idem 
          <lb ed="#G" n="102"/>velle &amp; idem nolle. Et. <ref xml:id="HuYgTa-e93939-Rd1e951">9. ethicorum ait Aristo.</ref> quod 
          con<lb ed="#G" n="103" break="no"/>trarietas voluntatum dissoluit amicitiam. Et. <ref xml:id="HuYgTa-e93939-Rd1e956">2.
            rhetori<lb ed="#G" n="104" break="no"/>corum</ref> dicit, quod ratio amoris consistit in procurare ali 
          <lb ed="#G" n="105"/>cui, quae in volito ipsius sunt. Minor patet quantum ad 
          <lb ed="#G" n="106"/>partem primam, quia in Can, primo dicit sposa ipsi Deo, 
          <lb ed="#G" n="107"/>Recti diligunt te. Patet etiam quantum ad secundam 
          par<lb ed="#G" n="108" break="no"/>tem, quia cum uoluntas diuina sit ipsa aequitas &amp; 
          rectitu<lb ed="#G" n="109" break="no"/>do, &amp; obliquari nequaquam possit, &amp; ideo omne, quod 
          <lb ed="#G" n="110"/>vult, est iustum &amp; rationabile 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e975">
          <lb ed="#G" n="111"/>
          <pc type="indent"/>a Praeterea, omnis homo habens rectam voluntatem 
          <lb ed="#G" n="112"/>tenetur uele illud, cuius oppositum si contingeret, neces 
          <lb ed="#G" n="113"/>ario tolleretur Dei perfectio: sed si fieret oppositum
          il<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ius, quod Deus praecise &amp; determinate uult fieri, tunc 
          <lb ed="#G" n="115"/>tolleretur diuinae voluntatis perfectio, ergo &amp;c. Maior pr 
          <lb ed="#G" n="116"/>tet, quia omnis amicus vult illud, cuius oppositum tollis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e993">
          <lb ed="#G" n="117"/>
          <pc type="indent"/>erfectionem &amp; honorem amici, quem diligit. Minols 
          <lb ed="#G" n="118"/>etiam patet: quia si fieret oppositum illius, quod Deus 
          <lb ed="#G" n="119"/>diffinitiue &amp; determinate vellet, tunc uigor &amp; potestas 
          <lb ed="#G" n="120"/>diuinae uoluntatis tolleretur; ipsa enim esset inualida, 
          <lb ed="#G" n="121"/>alias non contingeret oppositum eius, quod ipse determ 
          <lb ed="#G" n="122"/>nate vellet 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1012">
          <lb ed="#G" n="123"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, super illud: Non adhesit mihi cor prauum 
          <lb ed="#G" n="124"/>dicit. Qlo. Prauum cor &amp; distortum habet, qui non vult
          il<lb ed="#G" n="125" break="no"/>lud, quod Deus vult, &amp; in eadem Slo. dicitur, quod 
          vo<lb ed="#G" n="126" break="no"/>luntas Dei est regula, cui oportet nos conformari 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1025">
          <lb ed="#G" n="127"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra hoc sunt quidam doctores dicentes, quod 
          <lb ed="#G" n="128"/>ad rectitudinem nostrae voluntatis non requiritur, quod 
          <lb ed="#G" n="129"/>conformet se voluntati diuinae in omni uolito, quod
          sci<lb ed="#G" n="130" break="no"/>mus Deum velle¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1038">
          <lb ed="#G" n="131"/>
          <pc type="indent"/>Quia beata uirgo mater maxime doluit de passio 
          <lb ed="#G" n="132"/>ne sui dilectissimi filij, quam tamen passionem non dubiti 
          <lb ed="#G" n="133"/>uit esse de voluntate Dei: sed hoc nonuidetur quis uelle de 
          <lb ed="#G" n="134"/>dolet, ergo voluntas virginis matris non fuit conformis 
          <!--288.xml-->
          <pb ed="#G" n="125-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>voluntati diuinae in volito, &amp; per consequens voluntas 
          <lb ed="#G" n="2"/>beatae virginis Matris non fuisset recta, quod est nefas 
          <lb ed="#G" n="3"/>dicere.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1064">
          <lb ed="#G" n="4"/>2 Praeterea, Christus appropinquante passione sua
          di<lb ed="#G" n="5" break="no"/>xit, it patet in euangelio, Pater si fieri potest, transeat a 
          <lb ed="#G" n="6"/>me calix iste, verumtamen non mea voluntas, sed tua fiat,  
          <lb ed="#G" n="7"/>rgo Christi uoluntas, quae rectissima fuit, non erat
          con<lb ed="#G" n="8" break="no"/>formis voluntati diuinae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1077">
          <lb ed="#G" n="9"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, sequeretur, quod aliquis deberet velle
          si<lb ed="#G" n="10" break="no"/>bi subtrahi gratiam Dei, &amp; a Deo separari, quod est
          con<lb ed="#G" n="11" break="no"/>tra omnem rectitudinem voluntatis: quia recta voluntas 
          <lb ed="#G" n="12"/>non potest velle separari ab eo, a quo depedet omnis sua 
          <lb ed="#G" n="13"/>persectio: Probatio consequentiae: quia aliquis habens
          re<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ham voluntatem scit, si ceciderit in peccatum, quod Deus 
          <lb ed="#G" n="15"/>rult, quod ei gratia subtrahatur, &amp; quod factus peccator,  
          <lb ed="#G" n="16"/>Deo separetur.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1099">
          <lb ed="#G" n="17"/>3 Praeterea, sequeretur, quod aliquis deberet velle suam 
          <lb ed="#G" n="18"/>pemetuam damnationem. consequens est impossibile, 
          <lb ed="#G" n="19"/>sicut patet ex auctoritatibus, quas adduxi superius: Proba 
          <lb ed="#G" n="20"/>uo consequentiae: quia Deus vult aliquorum hominum 
          <lb ed="#G" n="21"/>emetuam damnationem, qui tamen pro nunc habent 
          <lb ed="#G" n="22"/>ectam voluntatem, ergo si reuelaret hoc talibus 
          homini<lb ed="#G" n="23" break="no"/>bus, tunc iuxta praedictam conclusionem ipsi tenerentur 
          <lb ed="#G" n="24"/>poc velle
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1120">
          <lb ed="#G" n="25"/>1 Praeterea, quod Deus consulit, hoc vult, sed non
          te<lb ed="#G" n="26" break="no"/>netur quilibet velle, quod Deus consulit, ergo non tene 
          <lb ed="#G" n="27"/>ui quilibet velle, quod Deus vult.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1129">
          <lb ed="#G" n="28"/>4Praeterea, arguunt quidam alij, quod nulla voluntas 
          <lb ed="#G" n="29"/>tata possit conformari voluntati diuinae: Qua
          nul<lb ed="#G" n="30" break="no"/>am simpliciter finitum potest conformari ei, quod es 
          <lb ed="#G" n="31"/>Spliciter infinitum: sed omnis voluntas creata est
          sim<lb ed="#G" n="32" break="no"/>piiner finita: &amp; voluntas diuina est simpliciter
          infi<lb ed="#G" n="33" break="no"/>rita, ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1145">
          <lb ed="#G" n="34"/>T Praeterea, sequeretur, quod voluntas creata adaequa 
          <lb ed="#G" n="35"/>stdiuinam voluntatem, falsitas consequentis patet. Pro 
          <lb ed="#G" n="36"/>banc consequentiae: quia quicquid attingit alterum tota 
          <lb ed="#G" n="37"/>ei, hoc adaequat ipsum, sed omne quod conformatur 
          <lb ed="#G" n="38"/>pliciter simplici hoc totaliter ipsum attingit: quia uel 
          <lb ed="#G" n="39"/>nitus non att ngit ipsum, &amp; tunc in nullo
          conformabi<lb ed="#G" n="40" break="no"/>ure, ve si attingit tunc totaliter attingit, alias non es 
          <lb ed="#G" n="41"/>ei simpliciter simplex
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1165">
          <lb ed="#G" n="42"/>ed illa non concludunt; ldeo primo arguam contra i 
          <lb ed="#G" n="43"/>un opinionem fortificando primam conclusionem,
          Se<lb ed="#G" n="44" break="no"/>ondo istis motiuis respondebo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1174">
          <lb ed="#G" n="45"/>1 Primo igitur arguam sic: Sicut se habet intellectus 
          <lb ed="#G" n="46"/>eetus ad intellectum diuinum, sic voluntas creata ad vo 
          <lb ed="#G" n="47"/>nntatem diuinam: sed nullus intellectus potest esse
          re<lb ed="#G" n="48" break="no"/>cus, ieu verus, si taliter est difformis ab intellectu
          diui<lb ed="#G" n="49" break="no"/>D quod cognoscit illud, quod intellectus diuinus non  
          <lb ed="#G" n="50"/>enoscit: ergo nulla uoluntas creata poterit esse re 
          <lb ed="#G" n="51"/>oh in volito non est conformis diuinae voluntati.
          Ma<lb ed="#G" n="52" break="no"/>patet, Probo minorem: quia cum diuinus intellectus 
          <lb ed="#G" n="53"/>pomnino verus, si circa aliquod obiectum intellectus 
          <lb ed="#G" n="54"/>nreatus intelligeret oppositum eius, quod intelligit
          in<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tellectus diuinus, talis intellectus creatus de necessitate 
          <lb ed="#G" n="56"/>esset falsus. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1203">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, homo habens rectam voluntatem,
          mane<lb ed="#G" n="58" break="no"/>Puiusmodi rectitudine, non potest licite facere contra 
          <lb ed="#G" n="59"/>solantatem diuinam, ergo nec potest licite velle contra 
          <lb ed="#G" n="60"/>poluntatem diuinam. Antecedens patet, Probatio
          conse<lb ed="#G" n="61" break="no"/>nentiae quia quod licitum est velle, licitum est facere, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1220">
          <lb ed="#G" n="62"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, non minus deficit a rectitudine repugnams 
          <lb ed="#G" n="63"/>diinae voluntati, quam repugnans diuinae prouidentiae 
          <lb ed="#G" n="64"/>Ed vt Ait Augustin impius est, cui non placet diuina pro. 
          <lb ed="#G" n="65"/>identia.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1233">
          <lb ed="#G" n="66"/> Preterea, recta voluntas debet hoc uelle, quod in 
          <lb ed="#G" n="67"/>nem niea oratione petit a Deo fieri; sed in signum, quod 
          <lb ed="#G" n="68"/>ponia Dei voluntas fieri petatur, ideo comprehenditu 
          <lb ed="#G" n="69"/> psa domimica oratione Dei voluntas tam in celo 
          <lb ed="#G" n="70"/>tam in terra; Dicitur. n ibi, Fiat voluntas tua ficut in
          ce<lb ed="#G" n="71" break="no"/>lo &amp; in terra
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1249">
          <lb ed="#G" n="72"/>1 Preterea, omnis ordinata voluntas debet praepone¬ 
          <!--288.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="73"/>re velle diuinum, seu velle diuinae voluntatis suo proprio 
          <lb ed="#G" n="74"/>velle. illa patet: quia da oppositum, tunc huiusmodi
          vo<lb ed="#G" n="75" break="no"/>luntas nec esset recta, nec ordinata: quia peruerteret ordi 
          <lb ed="#G" n="76"/>nem: quia non praeponeret, quod omnino est
          praeponen<lb ed="#G" n="77" break="no"/>dum: sed si aliqua uoluntas non conformaret se in uolit 
          <lb ed="#G" n="78"/>diuinae uoluntati, illa non praeponeret uelle diuinum suo 
          <lb ed="#G" n="79"/>proprio velle, sed potius econuerso, ergo talis uoluntas 
          <lb ed="#G" n="80"/>non esset ordinata, nec per consequens recta, igitur
          argu<lb ed="#G" n="81" break="no"/>menta non concludunt. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1278">
          <lb ed="#G" n="82"/>
          <pc type="indent"/>Ad primam igitur rationem alterius opinionis
          dicen<lb ed="#G" n="83" break="no"/>dum, quod quamuis gloriosa virgo mater ineffabiliter dolus 
          <lb ed="#G" n="84"/>rit de dolore passionis filij sui, tamen voluntas sua non 
          <lb ed="#G" n="85"/>fuit difformis a uoluntate diuina: quia sicut Deus patei 
          <lb ed="#G" n="86"/>soluit filium suum sustinere passionem, &amp; mortem pro si 
          <lb ed="#G" n="87"/>lute humani generis; sic &amp; magister hoc uoluit uoluntate 
          <lb ed="#G" n="88"/>deliberatiua: licet maxime doluerit, &amp; compassa sibi
          sue<lb ed="#G" n="89" break="no"/>rit uoluntate naturali, uel uoluntate sensitiua prout
          ap<lb ed="#G" n="90" break="no"/>petitus sensitiuus dicitur quandoque uoluntas. Et cum 
          <lb ed="#G" n="91"/>dicitur in minori, lllud non uidetur quis uelle, de quo 
          <lb ed="#G" n="92"/>dolet: illa est falsa, si dolor &amp; uelle referuntur ad
          distin<lb ed="#G" n="93" break="no"/>ctas uires animae, sicut in proposito sunt referenda. Sicut 
          <lb ed="#G" n="94"/>n aliquis pot ualde dolere de amara potione, uel de
          me<lb ed="#G" n="95" break="no"/>bri abicisione secundum appetitum sensitiuum, &amp; tamen 
          <lb ed="#G" n="96"/>uoluntate deliberatiua uult illa, sic in proposito. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1315">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundam patet per iam dicta: quia illa uerba 
          Chri<lb ed="#G" n="98" break="no"/>sti referenda sunt ad uoluntatem, prout dicitur naturalis,  
          <lb ed="#G" n="99"/>&amp;lad appetitum sensitiuum. Si. n. Christus uoluntate
          de<lb ed="#G" n="100" break="no"/>liberatiua non uoluisset respectu illius passionis illud, 
          <lb ed="#G" n="101"/>quod pater uoluit, tunc per illam passionem nihil
          me<lb ed="#G" n="102" break="no"/>ruisset, nec per consequens humanum genus redemisset. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1333">
          <lb ed="#G" n="103"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertiam nego consequentiam. Ad probationem di 
          <lb ed="#G" n="104"/>tendum, quod subtractio gratiae non est simpliciter, &amp;
          ab<lb ed="#G" n="105" break="no"/>solute a Deo uolita, sed conditionaliter, puta sub hac
          con<lb ed="#G" n="106" break="no"/>ditione, si ille ceciderit in peccatum: ergo non est ad
          pro<lb ed="#G" n="107" break="no"/>positum: quia conclusio posita est de his, quae Deus vult 
          <lb ed="#G" n="108"/>simpliciter &amp; absolute. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1352">
          <lb ed="#G" n="109"/>
          <pc type="indent"/>Vnde notanter est aduertendum, quod quando Deus 
          <lb ed="#G" n="110"/>uult aliquid conditionaliter, tunc quicunque uult
          oppo<lb ed="#G" n="111" break="no"/>situm illius conditionis adiectae, ille potest uelle 
          oppo<lb ed="#G" n="112" break="no"/>situm praedicti uoliti, quod Deus uoluit sub illa conditio 
          <lb ed="#G" n="113"/>ne, permanente tamen conformitate uoluntatis illius 
          ho<lb ed="#G" n="114" break="no"/>minis ad voluntatem Dei. Da igitur, quod aliquis habens 
          <lb ed="#G" n="115"/>rectam uoluntatem sciat, quod si mortaliter peccauerit, 
          <lb ed="#G" n="116"/>Deus uult auferre gratiam ab eo, ille debet uelle
          opposi<lb ed="#G" n="117" break="no"/>tum illius conditionis, puta debet uelle non peccare, 
          <lb ed="#G" n="118"/>tunc sine difformitate suae uoluntatis ad uoluntatem
          di<lb ed="#G" n="119" break="no"/>uinam potest uelle, quod Deus gratiam non auferat. 
          <lb ed="#G" n="120"/>Forte dicetur, quod ille non uult oppositum illius com 
          <lb ed="#G" n="121"/>ditionis: quia forte uult mortaliter peccare. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1385">
          <lb ed="#G" n="122"/>
          <pc type="indent"/>Tunc respondeo, quod talis eo ipso, quod uellet 
          <lb ed="#G" n="123"/>mortaliter peccate iam non haberet rectam uoluntatem 
          <lb ed="#G" n="124"/>&amp; per consequens argumentum non esset contra
          con<lb ed="#G" n="125" break="no"/>clusionem praemissam, quae praesupponit rectitudinem 
          <lb ed="#G" n="126"/>uoluntatis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1401">
          <lb ed="#G" n="127"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartam dicendo nego consequentiam. Ad
          proba<lb ed="#G" n="128" break="no"/>tionem patet per iam dicta: quia ex quo talis homo pro 
          <lb ed="#G" n="129"/>tunc supponitur habere rectam uoluntatem, utique pro 
          <lb ed="#G" n="130"/>tunc habet gratiam, &amp; pro tunc Deus non uult
          damna<lb ed="#G" n="131" break="no"/>tionem illius, nisi sub hac conditione, si finaliter
          deces<lb ed="#G" n="132" break="no"/>serit sine gcatia. Etiam in probatione consequentiae
          assu<lb ed="#G" n="133" break="no"/>mitur unum falsum, &amp; quodammodo impossibile: quis 
          <lb ed="#G" n="134"/>minimum inconueniens in Deo est impossibile; Sed 
          incon<lb ed="#G" n="135" break="no"/>ueniens esse uidetur, quod alicui reueletur eius damnatio; 
          <lb ed="#G" n="136"/>quia daretur sibi materia disperandi de Dei misericordia, 
          <lb ed="#G" n="137"/>ideo non est estimandum, quod alicui reuelatione ueri 
          <lb ed="#G" n="138"/>dica reueletur eius aeterna damnatio: Si tamen aliquis 
          <lb ed="#G" n="139"/>perciperet huiusmodi reuelationem, ille uel debet
          ta<lb ed="#G" n="140" break="no"/>lem reuelationem non putare esse a Deo, sed a
          demo<lb ed="#G" n="141" break="no"/>ne, qui uellet etiam quandoque bonos homines
          pone<lb ed="#G" n="142" break="no"/>re in desperationem: vel si non posset uincere talem  
          <lb ed="#G" n="143"/>conceptum quando putaret talem reuelationem sibi
          fa<lb ed="#G" n="144" break="no"/>ctam esse a Deo, tunc non deberet putare talem senten¬ 
          <!--289.xml-->
          <pb ed="#G" n="125-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>tiam esse vltimate diffinitiuam, sed magis comminatoriam 
          <lb ed="#G" n="2"/>sicut dictum fuit Niniuitis. Adhuc quadraginta dics &amp;N 
          <lb ed="#G" n="3"/>niue subuertetur; Et ideo talis homo eo cautius &amp;
          me<lb ed="#G" n="4" break="no"/>lius debet ordinare uitam suam Deo humiliter supplica 
          <lb ed="#G" n="5"/>do, vt sibi sua pecc ata dimittat, &amp; in gratia, ac caritate vsqu 
          <lb ed="#G" n="6"/>in finem custodiat 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1464">
          <lb ed="#G" n="7"/>
          <pc type="indent"/>Potest etiam dici, quod illae duae rationes non sunt 
          con<lb ed="#G" n="8" break="no"/>tra conclusionem: quia Deus simpliciter &amp; absolute non 
          <lb ed="#G" n="9"/>vult gratiae subtractionem, nec alicuius hominis 
          damna<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tionem, sed solum vult alia voluntate permissiua; Vndi 
          <lb ed="#G" n="11"/>&amp; Deus non vult nos talia uelle; cuius signum est, quia 
          ap<lb ed="#G" n="12" break="no"/>petitum talibus contrarium quasi naturaliter indidit 
          na<lb ed="#G" n="13" break="no"/>turae rationali.¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1484">
          <lb ed="#G" n="14"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintam dicendum, quod non constat nobis euidem 
          <lb ed="#G" n="15"/>ter quod Deus velit illud simpliciter, quod per modum 
          <lb ed="#G" n="16"/>consilii nobis insinuatur: Si tamen alicui constaret euidi 
          <lb ed="#G" n="17"/>ter, quod Deus hoc vellet simpliciter, tunc, si talis
          habe<lb ed="#G" n="18" break="no"/>ret voluntatem rectam, &amp; in rectitudine permanere
          de<lb ed="#G" n="19" break="no"/>beret, oporteret eum in huiusmodi volito uoluntatem 
          <lb ed="#G" n="20"/>suam conformare voluntati diuinae, talis enim insinuatio 
          <lb ed="#G" n="21"/>absolute voluntatis diuinae aequipolleret praecepto,
          con<lb ed="#G" n="22" break="no"/>tra quod quis faciens perdit rectitudinem voluntatis. 
          <lb ed="#G" n="23"/>Ad sextam dicendum, quod quamuis finitum non pos 
          <lb ed="#G" n="24"/>sit conformari infinito entiatiue, potest tamen ei
          confor<lb ed="#G" n="25" break="no"/>mari obiectiue, sic scilicet quod voluntas finita &amp; infinita 
          <lb ed="#G" n="26"/>tendant in idem obiectum conformibus actibus, puta quo 
          <lb ed="#G" n="27"/>ambo circa idem obiectum eliciant actum uolitionis, vel 
          <lb ed="#G" n="28"/>ambo actum nolitionis, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1521">
          <lb ed="#G" n="29"/>
          <pc type="indent"/>Ad septimam patet per idem: quia argumentum 
          proce<lb ed="#G" n="30" break="no"/>dit de conformitate entitatiua, vel dimensiua, &amp; non de 
          <lb ed="#G" n="31"/>obiectiua, &amp; ideo non est ad propositum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1533">
          <lb ed="#G" n="32"/>
          <pc type="indent"/>Probat etiam quidam doctor praedictam 
          conformita<lb ed="#G" n="33" break="no"/>tem non esse necessariam, &amp; arguit sic 
          <lb ed="#G" n="34"/>Nihil est necessarium fieri, nisi haec necessitas oriatur 
          <lb ed="#G" n="35"/>ex natura rei, vel ex praecepto superioris: sed rem volitam 
          <lb ed="#G" n="36"/>a Deo non semper tenemur ex natura rei velle, alias si 
          <lb ed="#G" n="37"/>Deus vellet damnationem alicuius, ille teneretur ea 
          <lb ed="#G" n="38"/>velle, quod est contra August in lib de trinita. vbi ait, qu 
          <lb ed="#G" n="39"/>omnes homines naturaliter uolunt esse beati; nec ex pre 
          <lb ed="#G" n="40"/>cepto: quia nusquam legimus hoc esse praeceptum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1557">
          <lb ed="#G" n="41"/>
          <pc type="indent"/>Prerere a, sicut tenemur voluntatem nostram
          confor<lb ed="#G" n="42" break="no"/>mare voluntati diuinae, sic tenetur subditus voluntatem 
          <lb ed="#G" n="43"/>suam propriam conformare voluntati sui praelati, cui sul 
          <lb ed="#G" n="44"/>est vice Dei: sed si praelatus diceret, audiente subito, volo 
          <lb ed="#G" n="45"/>quod hoc fiat, subditus adhuc non teneretur hoc facere, enim 
          <lb ed="#G" n="46"/>si praelatus perciperet ei, vel insinuaret se velle hunc
          sub<lb ed="#G" n="47" break="no"/>ditum hoc facere, ergo a simili non tenetur quis in
          parti<lb ed="#G" n="48" break="no"/>culari uelle illud, quod Deus vult, nisi hoc sibi
          precipia<lb ed="#G" n="49" break="no"/>tur, vel insinuetur, quod Deus uult ipsum hoc velle,
          er<lb ed="#G" n="50" break="no"/>go &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1583">
          <lb ed="#G" n="51"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, nullus tenetur ad illud, sine quo potest 
          <lb ed="#G" n="52"/>saluari, sed sine tali conformitate potest quis saluari. 
          <lb ed="#G" n="53"/>
          <pc type="indent"/>Maior patet. Probatur minor: quia sine huiusmodi
          com<lb ed="#G" n="54" break="no"/>formitate uoluntas hominis potest manere bona, nt
          pa<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tet per Aug. in li, enchiridion vbi ait, quod aliquando 
          bo<lb ed="#G" n="56" break="no"/>na voluntate homo uult, quod Deus non uult, vt puta, 
          <lb ed="#G" n="57"/>bonus filius uult patrem suum uiuere, &amp; Deus non uult 
          <lb ed="#G" n="58"/>eum uiuere, quia uult, quod moriatur, ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1607">
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, quandoque contingit, quod duo homines 
          <lb ed="#G" n="60"/>quorum uter que bonus est, uolunt opposita contrad icto 
          <lb ed="#G" n="61"/>ria, puta unus uult quod pluat, &amp; alius vult quod non plu 
          <lb ed="#G" n="62"/>at: Sicut etiam quandoque contingit inter angelos in 
          cae<lb ed="#G" n="63" break="no"/>lo quia sicut patet in Daniele, angelus princeps Persarum  
          <lb ed="#G" n="64"/>restitit angelo, qui uoluit liberationem ludaeorum posi 
          <lb ed="#G" n="65"/>septuaginta annos captiuitatis suae, Et, ut ibi patet sanctu; 
          <lb ed="#G" n="66"/>Michael consensit cum angelo ludaeorum, sed planum est, 
          <lb ed="#G" n="67"/>quod contradictoria volentes non possunt eidem 
          uolun<lb ed="#G" n="68" break="no"/>tati se conformare in uolito, ergo unius illorum
          uolun<lb ed="#G" n="69" break="no"/>tas non erit conformis in uolito diuinae uoluntati, &amp; per 
          <lb ed="#G" n="70"/>consequens non tenebitur ad hoc: quia alias peccaret non 
          <lb ed="#G" n="71"/>obseruando ad quod teneretur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1640">
          <lb ed="#G" n="72"/>
          <pc type="indent"/>Etiam addunc hic quidam de nostris doctoribus, quod 
          <!--289.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="73"/>illa sit intentio fratris AEgidit: quia si alicui constaret de 
          <lb ed="#G" n="74"/>certo Deum uelle mortem patris sui, tunc dicunt <name xml:id="HuYgTa-e93939-Nd1e1655">fratru 
            <lb ed="#G" n="75"/>AEgidium</name> dicere, quod sufficit non repugnare uoluntati 
          <lb ed="#G" n="76"/>diui nae, sed non repugnare non dicit positue 
          conformita<lb ed="#G" n="77" break="no"/>tem ad uoluntatem diuinam, licet neget oppositam 
          con<lb ed="#G" n="78" break="no"/>trarietatem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1667">
          <lb ed="#G" n="79"/>Sed ut breuiter me expediam de isto ultimo dicto,
          di<lb ed="#G" n="80" break="no"/>co, quod falsum imponunt fratri AEgidio: nam frater
          AEgi<lb ed="#G" n="81" break="no"/>dius dicit sic, Si nobis est notum diuinum uolitum, tunc 
          <lb ed="#G" n="82"/>secundum uoluntatem deliberatiuam &amp; rationalem
          de<lb ed="#G" n="83" break="no"/>bemus illud uelle; et si non ratione sui, ratione tamen 
          <lb ed="#G" n="84"/>illius ordiuis: quia est a Deo uolitum, secundum quem 1. Sent. 
          <lb ed="#G" n="85"/>uandam bonitatem contrahit. Et subdit infra, Non o: Dist. 4&amp;. 
          <lb ed="#G" n="86"/>portet tamen uiatores adeo conformari diuinis uolitis qult. 
          <lb ed="#G" n="87"/>appetitu deliberatiuo ut comprehesores, ut si Deus uult 
          <lb ed="#G" n="88"/>mortem patris alicuius, bonus filius tenetur ea uelle
          in<lb ed="#G" n="89" break="no"/>quantum est a Deo uolita: sed non oportet, ut in
          uolen<lb ed="#G" n="90" break="no"/>do eam, de ea gaudeat, sed sufficit non tristari, sicut non 
          <lb ed="#G" n="91"/>oportet fortem secundum <ref xml:id="HuYgTa-e93939-Rd1e1697">philosophum 3, ethicorum.</ref> 
          <lb ed="#G" n="92"/>gaudere in periculis bellicis, sed sufficit non tristari: Dea 
          <lb ed="#G" n="93"/>ti autem cum cognoscunt aliquid uolitum a Deo,
          deli<lb ed="#G" n="94" break="no"/>berate illud uolunt, &amp; se gaudent uelle. Ista sunt uerba 
          <lb ed="#G" n="95"/>AEgidii ad litteram: Ex quo patet, quod isti non bene
          re<lb ed="#G" n="96" break="no"/>spexerunt dicta <name xml:id="HuYgTa-e93939-Nd1e1711">AEgidii</name>: quia pro non tristari ipsi scripse: cap. 9. 
          <lb ed="#G" n="97"/>runt non repugnare, &amp;cum hoc dimiserunt uerba 
          praece<lb ed="#G" n="98" break="no"/>dentia &amp; etiam consequentia. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1720">
          <lb ed="#G" n="99"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum igitur dicendum, quod licet de praedicta 
          <lb ed="#G" n="100"/>conformitate non inueniatur in speciali scriptum esse 
          <lb ed="#G" n="101"/>raeceptum, tamen ex dictis sancti lacob in canonica sua 
          <lb ed="#G" n="102"/>hoc possumus deducere sic: Nulli in scripturis indicitur 
          <lb ed="#G" n="103"/>uerberationis comminatio, nisiuel ex hoc, quod 
          commit<lb ed="#G" n="104" break="no"/>tit, quod non debet, uel ex hoc quod omittit, quod
          de<lb ed="#G" n="105" break="no"/>bet &amp; tenetur: Sed Beatus lacobus quemsibet hominem 
          <lb ed="#G" n="106"/>comparans ad ipsum Deum dicit sic, Seruus, qui scit uolum <ref xml:id="HuYgTa-e93939-Rd1e1741">iac. 4</ref> 
          <lb ed="#G" n="107"/>tatem domini sui, &amp; non facit, plagis uapulabit multis: Luc.
          ta<lb ed="#G" n="108" break="no"/>sed non minus tenemur nos conformare Deo uoluntate, 
          <lb ed="#G" n="109"/>quam opere, immo conformitas in uoluntate debet
          prae<lb ed="#G" n="110" break="no"/>cedere conformitatem in opere, omnis etiam homo
          te<lb ed="#G" n="111" break="no"/>netur esse seruus Dei iure naturali, tum quia fecit nos, tum 
          <lb ed="#G" n="112"/>quia redemit nos, ergo quilibet homo secudum dictamen 
          <lb ed="#G" n="113"/>naturalis iudicii tenetur uelle ea quae euidenter scit deum 
          <lb ed="#G" n="114"/>uelle simpliciter &amp; absolute; &amp; licet nniuersaliter sic
          te<lb ed="#G" n="115" break="no"/>neatur omnis homo, tamen in speciali &amp; ex lege priuata 
          <lb ed="#G" n="116"/>tenetur ad praedicta omnis homo habens rectam
          uolun<lb ed="#G" n="117" break="no"/>tatem: quia talis non solum est seruus Dei, sed amicus, lu 
          <lb ed="#G" n="118"/>xta quod in euangelio talibus saluator ait, lam non dica 
          <lb ed="#G" n="119"/>uos seruos, sed amicos: Sed lex uerae, &amp; non fictae 
          amici<lb ed="#G" n="120" break="no"/>tiae hoc dictat, quod uerus amicus debet uelle omne
          il<lb ed="#G" n="121" break="no"/>lud, quod de certo cognoscit amicum rationabiliter
          uel<lb ed="#G" n="122" break="no"/>le: Nunc autem ita est, quod cognoscimus Deum non
          pos<lb ed="#G" n="123" break="no"/>se aliquid uelle, quod non sit rationabiliter uolitum.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1782">
          <lb ed="#G" n="124"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod de prelato non est simi 
          <lb ed="#G" n="125"/>le: quia non constat subdito, quod omne uolitum a suo 
          <lb ed="#G" n="126"/>praelato sit rationabiliter uolitum, sicut scimus esse de 
          <lb ed="#G" n="127"/>Deo.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1795">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium nego minorem. Ad probationem dico, quoad 
          <lb ed="#G" n="129"/>
          <name xml:id="HuYgTa-e93939-Nd1e1803">Beatus August</name> per uoluntatem intelligit appetitum sen 
          <lb ed="#G" n="130"/>sitiuum, uel naturalem, de quibus nihil est ad propositum 
          <lb ed="#G" n="131"/>prout ex praecedentibus patettuel si loquimur de
          uolun<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tate deliberatiua, tunc intelligendus est loqui de
          homi<lb ed="#G" n="133" break="no"/>ne, qui non cognoscit euidenter uoluntatem Dei,
          quan<lb ed="#G" n="134" break="no"/>tum ad illud uolitiuum, cum uult illud, quod Deus non  
          <lb ed="#G" n="135"/>vult. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1820">
          <lb ed="#G" n="136"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod uel neuter illorum
          in<lb ed="#G" n="137" break="no"/>tellexit voluntatem Dei circa illa, quae sunt ab eis uolita 
          <lb ed="#G" n="138"/>uel saltem unus eorum hoc non intelligit: quia dato, quod 
          <lb ed="#G" n="139"/>ambo sint boni homines, tunc quicunque eorum
          perci<lb ed="#G" n="140" break="no"/>peret Deum uelle oppositum illius, quod ipse uelle
          coe<lb ed="#G" n="141" break="no"/>pit, ipse immediate a suo uelle desisteret &amp; conformaret 
          <lb ed="#G" n="142"/>se uoluntati diuinae: Sic etiam fuit de illis angelis: quia i 
          <lb ed="#G" n="143"/>le angelus, qui ibi appellatur princeps Persarum pro
          tan<lb ed="#G" n="144" break="no"/>to, quia a Deo fuit deputatus pro custode &amp;gubernatore 
          <!--290.xml-->
          <pb ed="#G" n="126-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>illius prouinciae: nondum vidit in speculo sanctissimae tri 
          <lb ed="#G" n="2"/>itatis venisse tempus liberationis ipsorum ludeorum, &amp; 
          <lb ed="#G" n="3"/>ideo restitit tamquam bonum illius prouinciae praeferens 
          <lb ed="#G" n="4"/>cuius suit custos &amp; gubernator, fuerunt enim Iudei capti 
          <lb ed="#G" n="5"/>ui regis Persarum a tempore, quo reges Persarum 
          occide<lb ed="#G" n="6" break="no"/>runt halthasar regem Babyloniae, cuius auus, scilicet
          Na<lb ed="#G" n="7" break="no"/>buchodonosor ludaeos ab Hierusalem ab duxerat i Pabs 
          <lb ed="#G" n="8"/>lonem: &amp; ideo ille angelus voluit, quod ipsi non
          dimitte<lb ed="#G" n="9" break="no"/>tentur, donec super hoc perciperet voluntatem Dei: Sed  
          <lb ed="#G" n="10"/>lichael &amp; angelus, qui fuit custos ludeorum, viderunt &amp; 
          <lb ed="#G" n="11"/>tognonerunt ex diuina reuelatione hoc tepus aduenisse, &amp;  
          <lb ed="#G" n="12"/>Deum hoc pro tunc velle; ideo &amp; ipsi hoc voluerunt 
          <lb ed="#G" n="13"/>Secunda conclusio est, quod conformatio humanae
          uo<lb ed="#G" n="14" break="no"/>intatis ad diuinam tantummo do in volito, cum
          praeci<lb ed="#G" n="15" break="no"/>i consormatione, quae attenditur in modo volendi 
          <lb ed="#G" n="16"/>onsufficit pro rectitudine humanae voluntatis. Quia quod 
          <lb ed="#G" n="17"/>tonuenit carenti rectitudine voluntatis, hoc non sufficit 
          <lb ed="#G" n="18"/>ad habendam huiusmodi rectitudinem, sed conformatio 
          <lb ed="#G" n="19"/>antum in volito conuenit quandoque pessimis hominibus 
          <lb ed="#G" n="20"/>quia pessimus homo potest velle mortem patris sui pro il 
          <lb ed="#G" n="21"/>so tunc, in quo etiam Deus vult patrem suum mori, &amp; 
          il<lb ed="#G" n="22" break="no"/>la est intentio Aug. qui ait, Deus quandoque implet
          bo<lb ed="#G" n="23" break="no"/>uam suam voluntatem per malas hominum voluntates, 
          <lb ed="#G" n="24"/>1 Sed forte contra illud dicetur, quod sicut humanus 
          <lb ed="#G" n="25"/>intellectus se habet ad intellectum diuinum, sic
          volun<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tas ad voluntatem, sed omnis intellectus est rectus, qui 
          <lb ed="#G" n="27"/>conformat se intellectui diuino in re intellecta, ergo om- 
          <lb ed="#G" n="28"/>us voluntas est recta, quae conformat se voluntati diuinae 
          <lb ed="#G" n="29"/>nie volita.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1914">
          <lb ed="#G" n="30"/>2 Praeterea, super illo verbo Psal. Exultate iusti in 
          do<lb ed="#G" n="31" break="no"/>mino, rectos decet collaudatio, dicit Olo. Rectum cor ha 
          <lb ed="#G" n="32"/>ber, qui vult, quod Deus vult, sed per cor animae
          intelli<lb ed="#G" n="33" break="no"/>mus voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1925">
          <lb ed="#G" n="34"/>Ad primum dicendum, quod non est simile: quia intel 
          <lb ed="#G" n="35"/>lecus rectificatur in adaequatione ad rem intellectam, 
          vo<lb ed="#G" n="36" break="no"/>luntas vero dicitur recta in ordine ad debitum finem
          prae<lb ed="#G" n="37" break="no"/>Pposita recta intentione volentis; ideo licet aliquis
          ue<lb ed="#G" n="38" break="no"/>I aliquod bonum, quod etiam Deus vult, si tamen illus 
          <lb ed="#G" n="39"/>rui mala intentione, vel in ordine ad malum finem, quen 
          <!--290.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="40"/>praetendit, eius voluntas non erit bona, vel recta, sed
          po<lb ed="#G" n="41" break="no"/>tius mala &amp; obliqua 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1950">
          <lb ed="#G" n="42"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod rectum cor habet, qui 
          <lb ed="#G" n="43"/>vult, quod Deus vult, &amp; ea intentione, qua Deus vult 
          <lb ed="#G" n="44"/>eum velle 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1961">
          <lb ed="#G" n="45"/>
          <pc type="indent"/>Tertia conclusio est, quod ad rectitudinem uoluntatis 
          phi<lb ed="#G" n="46" break="no"/>osophice loquendo sufficit, quod voluntas velit bonum in 
          <lb ed="#G" n="47"/>ordine ad bonum finem, Sed theologice loquendo 
          requi<lb ed="#G" n="48" break="no"/>ritur, quod habitu caritatis informata velit ea, quae secun 
          <lb ed="#G" n="49"/>lum legem euangelicam sunt uolibilia cum intentione 
          <lb ed="#G" n="50"/>poni finis; de his tamen ad praesens transeo, eo quod
          tra<lb ed="#G" n="51" break="no"/>ctabilia sunt circa materiam secundi libri; ibi forte de his 
          <lb ed="#G" n="52"/>dicetur: in multis enim locis secundi libri potest tangi 
          <lb ed="#G" n="53"/>sta moralis materia, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-e93939-d1e1985">
          <lb ed="#G" n="54"/>
          <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod minor non 
          <lb ed="#G" n="55"/>est uera. Ad probationem dicendum, quod quando visus
          ali<lb ed="#G" n="56" break="no"/>quid percipit distincte, quod ante non distincte dicitur us 
          <lb ed="#G" n="57"/>disse, uel uidit illam rem ante, licet non habuerit actum  
          <lb ed="#G" n="58"/>udicatiuum circa eam, uel penitus non uidit eam,
          quo<lb ed="#G" n="59" break="no"/>modocunque dicatur, semper uidens conuincitur esse
          mu<lb ed="#G" n="60" break="no"/>tatus, eo quod aliquid acquisiuit: Nam si dicatur primum, tunc 
          <lb ed="#G" n="61"/>licet uidens postquam incepit rem illam discernere, non 
          <lb ed="#G" n="62"/>acquisiuit nouam uisionem: tamen per actum
          iudicato<lb ed="#G" n="63" break="no"/>rium acquisiuit circa rem prius uisam nouam
          discretio<lb ed="#G" n="64" break="no"/>nem, &amp; nouum iudicium: Si autem datur secundum, tunc
          <lb ed="#G" n="65"/>non solum acquiritur nouum iudicium, sed etiam
          acqui<lb ed="#G" n="66" break="no"/>titur noua uisio, uel saltem extensior uisio, quam ante 
          ha<lb ed="#G" n="67" break="no"/>bebatur; Sicut in uita beata quamuis eadem beatifica
          ui<lb ed="#G" n="68" break="no"/>sio in aeternum continuetur: tamen, si Deus alicui beato 
          <lb ed="#G" n="69"/>una die ostenderet in obiecto beatifico aliqua
          cognosci<lb ed="#G" n="70" break="no"/>bilia, quae prius sibi non monstrauit, talis beatus in sua ui 
          <lb ed="#G" n="71"/>sione uere mutaretur, quia licet haberet eandem
          beati<lb ed="#G" n="72" break="no"/>ficam uisionem, quam habuit primo, tamen sua uisio esset 
          <lb ed="#G" n="73"/>nunc extensior, quam primo, eo quod ad aliqua
          cognoscibi<lb ed="#G" n="74" break="no"/>lia se pro nunc extenderet, ad quae antea se non
          extende<lb ed="#G" n="75" break="no"/>at sua uisio, quamuis essentialiter &amp; uere esset beata, ad 
          <lb ed="#G" n="76"/>uam uisionem beatificam &amp; gloriosam nos perducat do 
          <lb ed="#G" n="77"/>ninus lesus Christus noster glorificator, qui cum patre, 
          <lb ed="#G" n="78"/>&amp; spiritu sancto est omnium gubernator Amen
        </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>