<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="195-v"/>
            <cb ed="#G" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-149446"><!-- HuYgTa-l2d35et36q1 -->
            <head xml:id="HuYgTa-149446-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="HuYgTa-149446-Hd1e111" type="question-title">
      An culpa quaelibet in actu consistat.
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e114">
               <lb ed="#G" n="40"/>
               <pc type="indent"/>Quaestio 1 
      <lb ed="#G" n="41"/>An culpa quaelibet in actu 
      <lb ed="#G" n="42"/>consistat.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e125">
               <lb ed="#G" n="43"/>VTRVM omne peccatum consistit in
      ali<lb ed="#G" n="44" break="no"/>quo actu positiuo. Et videtur, quod sic 
      <lb ed="#G" n="45"/>quia opposita sunt apta nata fieri circi 
      <lb ed="#G" n="46"/>idem: sed meritum, &amp; demeritum sun 
      <lb ed="#G" n="47"/>opposita, &amp; omne meritum consisti 
      <lb ed="#G" n="48"/>Rii in aliquo actu: ergo omne demeritum 
      <lb ed="#G" n="49"/>consistit in aliquo actu, &amp; per consequens omne
      pecca<lb ed="#G" n="50" break="no"/>tum consistit in aliquo actu. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e145">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>Contra, istud, quod proprie habet esse in cessatione ab 
      <lb ed="#G" n="52"/>actu, hoc non consistit in aliquo actu: peccatum
      omissio<lb ed="#G" n="53" break="no"/>nis habet esse in cessatioue ab actu: ergo &amp;c. Hic quat 
      <lb ed="#G" n="54"/>tuor sunt videnda. Primo de quaesito. Secundo vtrum ma 
      <lb ed="#G" n="55"/>lum culpae corrumpat potentias animae. Et hoc quantum 
      <!--429.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="56"/>adi; e: distinctionem Tertio, vtrum malum sufficienter. 
      <lb ed="#G" n="57"/>diuidatur m malum culpae, &amp; malum poenae. Quarto, vtrum 
      <lb ed="#G" n="58"/>malum poenae possit esse sine malo culpe, &amp; econuerso. Et 
      <lb ed="#G" n="59"/>hoc quantum ad. 38. distin¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e175">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>RESOLVTIO. 
      <lb ed="#G" n="61"/>Peccatum quodlibet commissionis in actu aliquo plerimque con 
      <lb ed="#G" n="62"/>sistit, omissionis vero defectum non est necesse Proptereafaten 
      <lb ed="#G" n="63"/>dum est animam humanam, eiusque potentias quoquo mado 
      <lb ed="#G" n="64"/>peccato corrumpi. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e191">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS 
      <lb ed="#G" n="66"/>Vtrum culpa quelibet in actu consistat.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e200">
               <lb ed="#G" n="67"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quod 
      <lb ed="#G" n="68"/>A Vt patet ex praedictis superius, duplex est peccatum, 
      <lb ed="#G" n="69"/>scilicet peccatum originale, quod alio nomine dicitur 
      <lb ed="#G" n="70"/>peccatum naturale; &amp; peccatum personale, quod
      quado<lb ed="#G" n="71" break="no"/>que dicitur actuale De primo non procedit praesens quae 
      <lb ed="#G" n="72"/>stio, sed de secundo. Et istud secudum diuiditur, quia qua 
      <lb ed="#G" n="73"/>dam sunt peccata commissionis, quedam sunt peccata omis 
      <lb ed="#G" n="74"/>sionis. Et secundum hoc pono duas conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e220">
               <lb ed="#G" n="75"/>
               <pc type="indent"/>Prima est, quod omne peccatum commissionis
      consi<lb ed="#G" n="76" break="no"/>stit in aliquo actu. Quia omnis transgressio praecepti
      ne<lb ed="#G" n="77" break="no"/>gatiui necessario consistit in aliquo actu prohibito, sed  
      <lb ed="#G" n="78"/>omne peccatum commissionis est quedam transgressio 
      <lb ed="#G" n="79"/>raecepti negatiui, non enim possumus comittere contra 
      <lb ed="#G" n="80"/>legem proprie loquendo de commissione, nisi faciendo 
      <lb ed="#G" n="81"/>aliquid, quod est prohibitum in lege 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e240">
               <lb ed="#G" n="82"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod illud, quod de se nihil est, hoc non 
      <lb ed="#G" n="83"/>consistit in aliquo actu: sed peccatum est de se nihil, vt
      pa<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tet per Augustinum super loannem, vbi pertractat illud,  
      <lb ed="#G" n="85"/>Sine ipso factum est nihil. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e253">
               <lb ed="#G" n="86"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod esse nihil potest intelligi dupliciter. 
      <lb ed="#G" n="87"/>Vno modo, per modum simplicis negationis. Alio modo 
      <lb ed="#G" n="88"/>per modum priuationis. De primo procedit argumentum 
      <lb ed="#G" n="89"/>hoc, non de secundo modo: quia cum priuatio sit negatio 
      <lb ed="#G" n="90"/>in subiecto apto nato: ideo tale nihil presupponit actun 
      <lb ed="#G" n="91"/>vel aliquid positiuum, in quo fundetur: etiam saepe suppo 
      <lb ed="#G" n="92"/>nit actum, a quo causatur, Cum igitur peccatum non sit 
      <lb ed="#G" n="93"/>nihil primo modo, sed secundo modo:igitur instantia non 
      <lb ed="#G" n="94"/>concludit contra praemissam conclusionem. 
      <lb ed="#G" n="95"/>Secunda conclusio est, quod peccatum omissionis non  
      <lb ed="#G" n="96"/>consistit necessario causaliter in aliquo actu elicito.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e283">
               <lb ed="#G" n="97"/>1 Quia illud, quod accidit homini ex sola omissione 
      <lb ed="#G" n="98"/>alicuius actus, hoc causaliter non concernit aliquem actu 
      <lb ed="#G" n="99"/>in quo consistat: sed peccatum omissionis est huiusmodi; 
      <lb ed="#G" n="100"/>ergo &amp;c. Maior patet. Minorem probo, quia posito, quod 
      <lb ed="#G" n="101"/>aliquis non dicat hotas canonicas illo tempore, quando 
      <lb ed="#G" n="102"/>potest, &amp; tenetur eas dicere: dato, quod pro tunc nec in 
      <lb ed="#G" n="103"/>trinsecus, nec extrinsecus eliciat aliquem actum, qui sit 
      <lb ed="#G" n="104"/>causa istius omissionis, adhuc talis omissio erit peccatum. 
      <lb ed="#G" n="105"/>2 Praeterea, si ponitur aliquis actus, qui sit causa
      pec<lb ed="#G" n="106" break="no"/>cati omissionis sic, quod sine ipso non possit esse peccatum 
      <lb ed="#G" n="107"/>omissionis: tunc vel huiusmodi peccatum necessario
      se<lb ed="#G" n="108" break="no"/>uitur ad talem actum, vel non sequitur necessario ad ta 
      <lb ed="#G" n="109"/>em actum. Si primo modo, tunc vel ille actus est malus 
      <lb ed="#G" n="110"/>vel bonus. Si malus, tunc nullus posset peccare peccato 
      <lb ed="#G" n="111"/>omissionis, nisi simul peccaret peccato commissionis, 
      <lb ed="#G" n="112"/>Consequentia patet: quia preter peccatum omissionis,  
      <lb ed="#G" n="113"/>cuius predictus actus ponitur esse causa; ipse actus 
      <lb ed="#G" n="114"/>er se esset culpabilis; eo quod ponatur esse malus. 
      <lb ed="#G" n="115"/>Falsitas etiam consequentis patet: quia hoc posito tunc 
      <lb ed="#G" n="116"/>omnis peccans peccato omissionis, necessario peccaret 
      <lb ed="#G" n="117"/>dupliei peccato: immo duobus peccatis genere
      differen<lb ed="#G" n="118" break="no"/>tibus, quod nullus diceret sane mentis. Si secundo
      mo<lb ed="#G" n="119" break="no"/>do, tunc ad actum bonum bonitate morali, de qua ad 
      <!--430.xml-->
      <pb ed="#G" n="196-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>praesens loquor, necessario sequeretur peccatum, quod esi 
      <lb ed="#G" n="2"/>anconueniens. Si vero peccatum omissionis non sequitui 
      <lb ed="#G" n="3"/>necessario ad huiusmodi actum: dependet tamen
      necessa<lb ed="#G" n="4" break="no"/>rio ab ipso, eo quod sine ipso esse non possit: tunc adhuc 
      <lb ed="#G" n="5"/>sequuntur similia inconuenientia sicut prius: quia aut
      ill<lb ed="#G" n="6" break="no"/>actus erit malus, tunc erunt duo peccata: auterit bonus, qoi 
      <lb ed="#G" n="7"/>tunc malum peccati sine bono moris esse non poterit, quod 
      <lb ed="#G" n="8"/>est simpliciter falsum: quia licet aliquod peccatum
      prae<lb ed="#G" n="9" break="no"/>supponat causaliter bonum naturae, tamen nullum
      pecca<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tum praesupponit necessario bonum moris, tamquam  
      <lb ed="#G" n="11"/>suam causam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e366">
               <lb ed="#G" n="12"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, illud, quod iuste punitur a lege, hoc
      vide<lb ed="#G" n="13" break="no"/>tur esse peccatum: sed potens elicere actum debitum, &amp;  
      <lb ed="#G" n="14"/>non elicit, punitur iuste secundum legem; ergo sola omis 
      <lb ed="#G" n="15"/>sio actus debiti sine omni actu elicito videtur habere ra 
      <lb ed="#G" n="16"/>tionem peccati. Maiori patet. Minorem ponit <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e381">philoso¬ 
        <lb ed="#G" n="17"/>phus. 3. ethic.</ref> vbi vult, quod negligentia est punienda, &amp;  
      <lb ed="#G" n="18"/>quantum ad facere, &amp; quantum ad scire, 
      <lb ed="#G" n="19"/>Sed oppositum istius conclusionis multi tenent. Quod 
      <lb ed="#G" n="20"/>primo probant sic.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e393">
               <lb ed="#G" n="21"/>1 Illud, quod non potest esse, vel fieri nisi vel
      median<lb ed="#G" n="22" break="no"/>te operatione, vel locutione, vel affectione, hoc
      necessa<lb ed="#G" n="23" break="no"/>rio cosistit in aliquo actu elicito : peccatum est
      huiusmo<lb ed="#G" n="24" break="no"/>di. Maior patet. Probatur minor per dictum August. qui 
      <lb ed="#G" n="25"/>in libro contra Faustum sic ait. Peccatum est dictum, vel 
      <lb ed="#G" n="26"/>factum, vel concupitum contra legem Dei.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e409">
               <lb ed="#G" n="27"/>2 Praeterea, declinare vel cessare a malo, prout dicit pu 
      <lb ed="#G" n="28"/>ram priuationem, vel negationem actus, non habet
      ratio<lb ed="#G" n="29" break="no"/>nem meriti: ergo cessare a bono, prout praecise dicit
      neg<lb ed="#G" n="30" break="no"/>tionem actus non habet rationem demeriti, vel
      peccati<lb ed="#G" n="31" break="no"/>Antecedens est notum. Patet etiam consequentia per lo 
      <lb ed="#G" n="32"/>cum ab oppositis
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e425">
               <lb ed="#G" n="33"/>2 Pr aeterea, omne peccatum est voluntarium: ergo om 
      <lb ed="#G" n="34"/>ne peccatum praesupponit actum voluntatis. Consequen 
      <lb ed="#G" n="35"/>ria patet: sed antecedens ponit <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e433">Augustinus in libro de vo 
        <lb ed="#G" n="36"/>ra religione.</ref>
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e439">
               <lb ed="#G" n="37"/> Praeterea, omne peccatum distinctum contra
      pecca<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tum originale, dicitur peccatum actuale, per consequens 
      <lb ed="#G" n="39"/>consistit in aliquo actu: sed peccatum omissionis non est 
      <lb ed="#G" n="40"/>peccatum originale; ergo estactuale, &amp; per consequens 
      <lb ed="#G" n="41"/>consistit in aliquo actu.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e453">
               <lb ed="#G" n="42"/>3 Praeterea, ois negatio fundatur in aliquo positiuo, si 
      <lb ed="#G" n="43"/>ue aliquo actu, sed omissio est quaedam negatio ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e460">
               <lb ed="#G" n="44"/>3 Praeterea, <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e464">philosophus. 8. phy.</ref> dicit, quod quando aliquid 
      <lb ed="#G" n="45"/>quandoque mouetur, &amp; quandoque non mouetur:
      tun<lb ed="#G" n="46" break="no"/>opontet assignare aliquam causam quietis, sic a simili
      di<lb ed="#G" n="47" break="no"/>cunt isti, si aliquis non facit, quod tenetur facere, oporter 
      <lb ed="#G" n="48"/>hniusmodi omissionis causam assignare: &amp; non sufficit quae 
      <lb ed="#G" n="49"/>cunque, sed tantummodo voluntaria, quia si causa esset 
      <lb ed="#G" n="50"/>totaliter ab extra, &amp; nullo modo voluntaria, tunc huius 
      <lb ed="#G" n="51"/>modi omissio esset simpliciter violenta, &amp; nullo modo es 
      <lb ed="#G" n="52"/>set peccatum; ergo peccatum omissionis necessario con 
      <lb ed="#G" n="53"/>cernit actum voluntatis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e487">
               <lb ed="#G" n="54"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, omne malum praesupponit aliquod bonum 
      <lb ed="#G" n="55"/>&amp; per consequens aliquem actum, in quo fundetur: sed  
      <lb ed="#G" n="56"/>peccatum omissionis est aliquod malum; ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e498">
               <lb ed="#G" n="57"/>S Praeterea, <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e502">Aug. in li, de vera religione</ref> dicit. Nullum 
      <lb ed="#G" n="58"/>peccatum committit potest, nisi dum appetuntur, quae 
      <lb ed="#G" n="59"/>Christus contempsit, aut fugiuntur, quae sustinuit, sed tam 
      <lb ed="#G" n="60"/>appetere, quam fugere sunt quidam actus; ergo &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e512">
               <lb ed="#G" n="61"/>D Praeterea, <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e516">glosa ad Ro. 4</ref>. dicit, Omne peccatum actua 
      <lb ed="#G" n="62"/>le est concupiscentia; sed peccatum omissionis est pecca 
      <lb ed="#G" n="63"/>tum actuale; nam omne peccatum, vel est originale, vel a 
      <lb ed="#G" n="64"/>ctuale, cum igitur concupiscentia sit quidam actus; ergo &amp;c
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e526">
               <lb ed="#G" n="65"/>10 Praeterea. <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e530">Aug. 83. quaest.</ref> ait, quod peccatum non potest 
      <lb ed="#G" n="66"/>cuiquam iuste imputari, qui nihil feceret propria voluntate 
      <lb ed="#G" n="67"/>Sed antequam ad ista respondeam, est aduertendum, qui 
      <lb ed="#G" n="68"/>non est intentionis meae negare, quin peccatum
      omissio<lb ed="#G" n="69" break="no"/>nis possit habere causam positiuam, &amp; hoc vel actum
      con<lb ed="#G" n="70" break="no"/>mitantem, sicut aliquis hora, qua tenetur ire ad ecclesiam 
      <lb ed="#G" n="71"/>ludit, &amp; propter huiusmodi ludum ire ad ecclesiam omi- 
      <lb ed="#G" n="72"/>cit, vel actum praecedentem, sicut cum aliquis de sero ni 
      <lb ed="#G" n="73"/>mis tarde inutiliter vigilauit, propter quod postea ad ma 
      <!--430.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tutinum non surgit, vel etiam actum interiorem volunta 
      <lb ed="#G" n="75"/>ts, puta, cum aliquis ex pigritia, vel malitia non vult face 
      <lb ed="#G" n="76"/>re quod tenetur facere. Sed solum in proposito volo, dice 
      <lb ed="#G" n="77"/>re, quo actus talis siue sit actus interior, siue exterior, non re 
      <lb ed="#G" n="78"/>quiritir necessario in peccato omissionis, tamquam causa 
      <lb ed="#G" n="79"/>illius peccati, com quod sine omni actu tam exteriori, quam in 
      <lb ed="#G" n="80"/>teriori, loquendo de actu elicdito causaliter requisito, po 
      <lb ed="#G" n="81"/>test aliquispeccare peccato omissionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e574">
               <lb ed="#G" n="82"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod de non peccatore non potest fier: 
      <lb ed="#G" n="83"/>peccator absque omni mutatione facta ipso, sed per solam 
      <lb ed="#G" n="84"/>omissionem alicuius actus, caeteris omnibus pariter mane 
      <lb ed="#G" n="85"/>tibus, non fit aliqua mutatio in homine; ergo sola omis- 
      <lb ed="#G" n="86"/>sio actus debiti non potest esse peccatum, seu causa peccati 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e590">
               <lb ed="#G" n="87"/>
               <pc type="indent"/>Et si dicetur ad istud, quod quando modo praedicto de 
      <lb ed="#G" n="88"/>non peccatore fit peccator, tunc vera est ibi mutatio, &amp; si 
      <lb ed="#G" n="89"/>non per actus appositionem, tamen per actus
      subtractio<lb ed="#G" n="90" break="no"/>nem, quia talis homo non eliciens actum, quem pro
      tun<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tenetur elicere, perdit gratiam Dei, propter cuius
      perdi<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tionem vere patitur in se quandam mutationem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e608">
               <lb ed="#G" n="93"/>
               <pc type="indent"/>lsta responsio quamuis aliquam apparentiam habeat 
      <lb ed="#G" n="94"/>tamen non tollit difficultatem, quia causa naturaliter ess 
      <lb ed="#G" n="95"/>prior suo effectu, sed peccatum hominis est causa perditio 
      <lb ed="#G" n="96"/>nis, seu subtractionis gratiae; ergo de non peccatore est
      fa<lb ed="#G" n="97" break="no"/>ctus peccator naturaliter prius, quam perdiderit gratiam. 
      <lb ed="#G" n="98"/>&amp; per consequens, si per aliquam mutationem de non pec 
      <lb ed="#G" n="99"/>catore factus est peccator, tunc oportet huiusmodi
      muta<lb ed="#G" n="100" break="no"/>tionem praecedere gratiae perditionem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e630">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum est igitur, quod maior istius instantiae non  
      <lb ed="#G" n="102"/>est vera
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e639">
               <lb ed="#G" n="103"/>Ad cuius intellectum est aduertendum, quod licet pre 
      <lb ed="#G" n="104"/>cepta negatiua hominem obligent semper, &amp; per semper 
      <lb ed="#G" n="105"/>tamen praecepta affirmatiua non obligant hominem pro 
      <lb ed="#G" n="106"/>semper, sed pro determinato, vel oportuno tempore, &amp;  
      <lb ed="#G" n="107"/>loco. Et ideo qui non exequitur preceptum affirmatiuum, 
      <lb ed="#G" n="108"/>non peccat, nisi eo tempore vemente, quo exequi
      tene<lb ed="#G" n="109" break="no"/>tur actum illius praecepti, quem si pro tunc non
      exercue<lb ed="#G" n="110" break="no"/>rit, cum tamen possit huiusmodi actum exercere, tunc vti 
      <lb ed="#G" n="111"/>que peccabit. Et quia tale tempus potest aduenire nulla 
      <lb ed="#G" n="112"/>facta mutatione in homine, sed solum mutatione facta in 
      <lb ed="#G" n="113"/>coelo, per cuius motum tale tempus adducitur: ideo
      po<lb ed="#G" n="114" break="no"/>test quis de non peccatore fieri peccator, loquendo de pec 
      <lb ed="#G" n="115"/>cato omissionis, nulla mutatione facta in ipso: sed solum 
      <lb ed="#G" n="116"/>in aliquo extrinseco. Vnde si aliquis efficitur actualiter 
      <lb ed="#G" n="117"/>obligatus ad aliquid faciendum sine sua intrinseca
      muta<lb ed="#G" n="118" break="no"/>tione, puta solius temporis mutatione; quid mirum si no 
      <lb ed="#G" n="119"/>gligendo illud, cum tamen hoc facere posset, si vellet, pec 
      <lb ed="#G" n="120"/>cabit, &amp; in peccatum incidit sine sua intrinseca mutatione 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e681">
               <lb ed="#G" n="121"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum primum oppositae opinionis
      dicen<lb ed="#G" n="122" break="no"/>dum, quod minor non est vera. Ad probationem dicendi 
      <lb ed="#G" n="123"/>quod illa descriptio peccati non se extendit ad omne pec 
      <lb ed="#G" n="124"/>catum, quia, vt communiter dicitur, Aug. describit ibi pec 
      <lb ed="#G" n="125"/>catum commissionis, &amp; non peccatum omissionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e698">
               <lb ed="#G" n="126"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum nego consequentiam. Ad probationem 
      <lb ed="#G" n="127"/>dicendum, quod posito huiusmodi argumentationem vale 
      <lb ed="#G" n="128"/>re in talibus oppositis, quae aequaliter multiplicantur, non 
      <lb ed="#G" n="129"/>tamen valet in illis, quorum vnum pluribus modis
      con<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tingit, quam alterum. Sic autem est in proposito: nam bo 
      <lb ed="#G" n="131"/>num constat ex integra sua causa; malum vero venit ex 
      <lb ed="#G" n="132"/>singularibus, seu particularibus defectibus, vt ait, <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e717">Dion. 4. 
        <lb ed="#G" n="133"/>de di no.</ref> Et ideo quamuis ad merendum non sufficiat so 
      <lb ed="#G" n="134"/>la cessatio ab actu, a quo quis cessare tenetur: sed
      requiri<lb ed="#G" n="135" break="no"/>tur necessario intentio voluntatis, tamen ad merendum  
      <lb ed="#G" n="136"/>sufficit sola cessatio actus, ad quem quis tenctur,
      supposi<lb ed="#G" n="137" break="no"/>to, quod cesset eo tempore, quo tenetur huiusmodi actum 
      <lb ed="#G" n="138"/>exercere, quia sicut ad construendum plura requiruntur,  
      <lb ed="#G" n="139"/>&amp; ad destruendum vnum solum sufficit, sic in proposito &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e736">
               <lb ed="#G" n="140"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium nego consequentiam, quia cum in potesta 
      <lb ed="#G" n="141"/>te voluntatis sit actum elicere, &amp; non elicere propter
      li<lb ed="#G" n="142" break="no"/>bertatem contradictionis, quam habet ex sui natura, ideo 
      <lb ed="#G" n="143"/>non solum operatio voluntatis verum etiam cessatio, vel 
      <lb ed="#G" n="144"/>non operatio potest dici volontaria, &amp; ideo non sequitur 
      <lb ed="#G" n="145"/>hoc est voluntarium; ergo est actus voluntatis, quia potest 
      <lb ed="#G" n="146"/>esse cessatio ab ipso actu.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e756">
      <!--431.xml-->
               <pb ed="#G" n="196-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Ad quartum dicendum, quod licet omne peccatum co 
      <lb ed="#G" n="2"/>tra originale distinctum dicatur actuale pro tanto, qua 
      <lb ed="#G" n="3"/>non est ab origine natiuitatis contractum: tamen non em 
      <lb ed="#G" n="4"/>per dicitur actuale ab actu, qui committitur : sed etiam 
      <lb ed="#G" n="5"/>quandoque ab actu, qui omittitur, sicut est in proposito. 
      <lb ed="#G" n="6"/>Nam licet ad peccatum commissionis, quod est cotra pro 
      <lb ed="#G" n="7"/>repta negatiua, requiratur actus vel operationis commis 
      <lb ed="#G" n="8"/>sio: tamen ad perfectam rationem peccati omssionis, quod 
      <lb ed="#G" n="9"/>est contra peccatum affirmatiuum, sufficit actus omissio, 
      <lb ed="#G" n="10"/>modo, quo superius dictum est. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e787">
               <lb ed="#G" n="11"/>
               <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod concessa conclusione, tuc 
      <lb ed="#G" n="12"/>adhuc applicando eam ad propositum committitur falla 
      <lb ed="#G" n="13"/>cia consequentis; quia non plus concluditur, nisi quod 
      <lb ed="#G" n="14"/>omissio fundatur in aliquo actu: ex hoc autem inferre, quod 
      <lb ed="#G" n="15"/>fundetur in actu secundo, siue in actu elicito, est fallacia 
      <lb ed="#G" n="16"/>consequentis: quia potest fundari in actu primo, siue in actu 
      <lb ed="#G" n="17"/>elicitiuo, puta in ipsa voluntate, quae debuit pro tunc ha 
      <lb ed="#G" n="18"/>buisse actum oppositum illi omissioni: quia opposita
      pri<lb ed="#G" n="19" break="no"/>uatiua habent fieri circa idem disiunctiue¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e811">
               <lb ed="#G" n="20"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod illius omissionis praeter 
      <lb ed="#G" n="21"/>omnem actum elicitum possumus sufficienter causam as 
      <lb ed="#G" n="22"/>signare ipsam voluntatem, quae non coacte, sed libere 
      <lb ed="#G" n="23"/>omittit facere, quod tenetur: quia eiusdem voluntatis es 
      <lb ed="#G" n="24"/>posse facere, &amp; non facere 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e827">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>Et per idem patet ad septimum: quia illud malum, quoam 
      <lb ed="#G" n="26"/>est peccatum omissionis presupponit hoc bonum, quod 
      <lb ed="#G" n="27"/>est ipsa voluntas, non quomodocumque, sed prout cessat 
      <lb ed="#G" n="28"/>ab actu tunc, quando ad eius elicionem de iure tenetur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e841">
               <lb ed="#G" n="29"/>
               <pc type="indent"/>Ad octauum dicendum, quia homo dicitur sua
      volun<lb ed="#G" n="30" break="no"/>tate aliquid dupliciter fugere. Vno modo, actu positus 
      <lb ed="#G" n="31"/>puta ipsum refutando. Alio modo, negatiue, puta ipsum 
      <lb ed="#G" n="32"/>non prosequendo tempore, quo ipsum prosequi tenetur; 
      <lb ed="#G" n="33"/>&amp; potest. Et iste secundus modus fugae non est actus elic 
      <lb ed="#G" n="34"/>tus, sed magis priuatio actus eliciendi, &amp; hic modus
      suffi<lb ed="#G" n="35" break="no"/>cit ad peccatum omissionis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e861">
               <lb ed="#G" n="36"/>Ad nonum dicendum, quod duplex est
      concupiscen<lb ed="#G" n="37" break="no"/>tia. Vna scilicet actualis, quae est actus elicitus. Alia habi 
      <lb ed="#G" n="38"/>tualis, quae non est actus elicitus, sed est ipse fomes
      pecc<lb ed="#G" n="39" break="no"/>ti: &amp; de illa concupiscentia secundo modo dicta sunt ver 
      <lb ed="#G" n="40"/>ba illius glosae intelligenda, cum dicit, quod omne
      pecc<lb ed="#G" n="41" break="no"/>tum actuale est concupiscentia, &amp; est ibi pdicatio non
      for<lb ed="#G" n="42" break="no"/>malis, sed causalis; quia fomes est quodammodo causi 
      <lb ed="#G" n="43"/>omnis peccati actualis, siue sit peccatum omissionis, siuc 
      <lb ed="#G" n="44"/>commissionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e883">
               <lb ed="#G" n="45"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimum dicendum, quod ibi accipitur large
      ip<lb ed="#G" n="46" break="no"/>sum facere, scilicet pro omni eo, quod est in potestate vo 
      <lb ed="#G" n="47"/>luntatis. Vnde cum priuatio actus eliciendi sit in potesta 
      <lb ed="#G" n="48"/>te voluntatis: ideo dicitur voluntas aliquid fecisse,
      quan<lb ed="#G" n="49" break="no"/>do cessauit voluntarie ab actu, quem tenebatur elicere. 
      <lb ed="#G" n="50"/>Vnde etiam secundum communem vsum loquendi per 
      <lb ed="#G" n="51"/>priuationem voluntariam respondemus ad interrogatio 
      <lb ed="#G" n="52"/>nem motam de facere, puta cum aliquis quaerit de
      ali<lb ed="#G" n="53" break="no"/>quo, quid facit: saepe respondet homo, quiesco, quauis qu 
      <lb ed="#G" n="54"/>es sit priuatio motus, &amp; operationis. Etiam <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e909">glosa
      Magi<lb ed="#G" n="55" break="no"/>stri ad Roma. 7</ref>. dicit, quod large loquendo de facere, tuo 
      <lb ed="#G" n="56"/>ipsum non facere bonum, est facere malum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e917">
               <lb ed="#G" n="57"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLV S I1 
      <lb ed="#G" n="58"/>Vtrum Malum culpe corrumpat
      poten<lb ed="#G" n="59" break="no"/>
               <pc type="indent"/>tias qumc 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e930">
               <lb ed="#G" n="60"/>VANTVM ad secundum articulum dicendum, quo 
      <lb ed="#G" n="61"/> tam propter dicta sanctorum, quam etiam philo 
      <lb ed="#G" n="62"/>sophorum, oportet nos concedere animam, ac potentias 
      <lb ed="#G" n="63"/>eius aliquo modo corrumpi peccato. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e941">
               <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>1 Nam secundum <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e947">Seatum Aug. in. 1. lib de libero ar 
        <lb ed="#G" n="65"/>bit</ref> natura integra fuit instituta, quae per peccatum est
      cor<lb ed="#G" n="66" break="no"/>rupta. Et. <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e954">12. de. ciui. Dei</ref> ait. <quote xml:id="HuYgTa-149446-Qd1e958" source="http://scta.info/resource/adcd-l12-d1e1679" synch="186-196"><!-- dbcheck src; parallel fuzzy -->Intantum aliquid vitium ess 
        <lb ed="#G" n="67"/>nquantum contra naturam est</quote>. Et Dam. li. 2. ait. Virtus 
      <lb ed="#G" n="68"/>est secundum naturam, peccatum autem est contra natu 
      <!--431.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="69"/>ram sed illud, quod est contra naturam, hoc aliquo
      mo<lb ed="#G" n="70" break="no"/>do est corruptiuum naturae, &amp; eorum, quae naturaliter 
      <lb ed="#G" n="71"/>ipsam consequutur: sicut sunt naturales potentiae; ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e979">
               <lb ed="#G" n="72"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, secundum <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e985">Arist. 5. ethi.</ref> malitia non facit 
      <lb ed="#G" n="73"/>hominem alterum: sed facit eum alium: quia corrumpit 
      <lb ed="#G" n="74"/>ipsum. Vnde ibi distinguit philosophus triplicem vitam,  
      <lb ed="#G" n="75"/>scilicet contemplatiuam:politicam, &amp; voluptuosam. Per 
      <lb ed="#G" n="76"/>contemplatiuam viuit homo modo diuino: per politicam 
      <lb ed="#G" n="77"/>modo humano, sed per voluptuosam viuit, vt bestia, vel 
      <lb ed="#G" n="78"/>modo bestiali, ergo homo viuens voluptuose videtur
      es<lb ed="#G" n="79" break="no"/>se corruptus quo ad humanam vitam, &amp; quodammodo 
      <lb ed="#G" n="80"/>mutatus in bestiam iuxta quod dicitur in psal. Homo ci 
      <lb ed="#G" n="81"/>in honore esset non intellexit, comparatus est iumentis 
      <lb ed="#G" n="82"/>insipientibus, &amp; similis factus est illis. Et iuxta hunc
      sen<lb ed="#G" n="83" break="no"/>sum ait <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1012">philosophus 7. physi.</ref> quod virtus &amp; vitium, seu 
      <lb ed="#G" n="84"/>malitia non sunt alterationes, sed virtus est perfectio, &amp;  
      <lb ed="#G" n="85"/>malitia corruptio. Ratio autem huius dicti esse potest, quia 
      <lb ed="#G" n="86"/>peccatum non opponitur gratiae, &amp; perfectioni naturae con 
      <lb ed="#G" n="87"/>trarie: sed magis priuatiue. Nunc autem ita est: quod quam 
      <lb ed="#G" n="88"/>uis mutatio de contrario ad contrarium dicatur
      altera<lb ed="#G" n="89" break="no"/>tio: tamen cum aliquid transit de forma, &amp; perfectione ad 
      <lb ed="#G" n="90"/>riuationem, hoc proprie dicitur esse corruptum, &amp;
      hu<lb ed="#G" n="91" break="no"/>iusmodi transitus dicitur esse corruptio: ideo
      philoso<lb ed="#G" n="92" break="no"/>phus vitium, seu peccatum non dicit alterationem, sed  
      <lb ed="#G" n="93"/>potius corruptionem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1038">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Ex his patet, quod potentiae animae, quae per actum pec 
      <lb ed="#G" n="95"/>cati spoliantur suis perfectionibus, &amp; subiiciuntur priua 
      <lb ed="#G" n="96"/>tionibus suarum perfectionum, non immerito dicuntur 
      <lb ed="#G" n="97"/>esse corruptae.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1051">
               <lb ed="#G" n="98"/>1 Sed si sic dixero, quod credo bene dictum, videor ci 
      <lb ed="#G" n="99"/>tradicere his, quae dixi <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1057">i questione proxima praecedenti ar 
        <lb ed="#G" n="100"/>ticulo. 3. conclusione. 2</ref>. Dictum enim est ibi, quod bonum 
      <lb ed="#G" n="101"/>naturae, nec tollitur, nec diminuitur per malum culpae : hic 
      <lb ed="#G" n="102"/>autem videor dicere, quod corrumpatur
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1067">
               <lb ed="#G" n="103"/>2 Praeterea, corruptum non manet idem specie, sed  
      <lb ed="#G" n="104"/>potentiae ammae, &amp; alia bona naturae post peccatum non 
      <lb ed="#G" n="105"/>sunt alterius speciei, quam fuerunt ante peccatum, ergo 
      <lb ed="#G" n="106"/>nec corrumpuntur per peccatum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1078">
               <lb ed="#G" n="107"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, nihil corrupitur nisi vel corruptione
      sub<lb ed="#G" n="108" break="no"/>iecti, vel actione contrarum: sed potentiae animae non
      pos<lb ed="#G" n="109" break="no"/>sunt corrumpi corruptione sui subiecti, hoc enim est
      es<lb ed="#G" n="110" break="no"/>sentia animae rationalis, quae omnino est incorruptibilis.  
      <lb ed="#G" n="111"/>Nec corruptione contrarum, quia subiectum nec
      contraria<lb ed="#G" n="112" break="no"/>tur formae, nec priuationi oppositae ipsi formae, vt patet 1. 
      <lb ed="#G" n="113"/>physic. ergo potentiae animae nec habent contrarietatem 
      <lb ed="#G" n="114"/>ad peccatu, cuius sunt subiectum, nec ad formas, quae
      pri<lb ed="#G" n="115" break="no"/>uantur per peccatum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1102">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>4 Praeterea, agens sua propria actione non corrumpit 
      <lb ed="#G" n="117"/>seipsum: sed actio peccati est actio potentiae animae, ergo 
      <lb ed="#G" n="118"/>potentia non corrumpitur huiusmodi actione. Minor pa 
      <lb ed="#G" n="119"/>tet. Probatur maior: quia nihil corrumpitur illo, quo per 
      <lb ed="#G" n="120"/>ficitur: sed potentia animae perficitur suo actu, maxime lo 
      <lb ed="#G" n="121"/>quendo de potentijs superioribus, quarum actus sunt im 
      <lb ed="#G" n="122"/>manentes, de quibus etiam est ad praesens sermo.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1123">
               <lb ed="#G" n="123"/>3 Praeterea, cum peccatum sit actus defectuosus;
      igi<lb ed="#G" n="124" break="no"/>tur si aliquid corrumpit, aut hoc facit inquantum actus; 
      <lb ed="#G" n="125"/>aut inquantum defectuosus. Non primo modo: quia vt sic 
      <lb ed="#G" n="126"/>est quoddam bonum, bonum autem non est destructiuum 
      <lb ed="#G" n="127"/>virtutis. Nec secundo modo, quia vt dicit defactum, sicess 
      <lb ed="#G" n="128"/>ni hil secundum Deatum August, sed ei, quod nihil est, non 
      <lb ed="#G" n="129"/>competit agere, nec per consequens corrumpere, quia 
      <lb ed="#G" n="130"/>corrumpere praesupponit agere.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1143">
               <lb ed="#G" n="131"/>e Praeterea, si peccatum corrumperet potentias
      ani<lb ed="#G" n="132" break="no"/>mae, vel aliquod aliud bonum, tunc maius peccatum
      cor<lb ed="#G" n="133" break="no"/>rumperet maius bonum, &amp; maximum peccatum
      maxi<lb ed="#G" n="134" break="no"/>mum bonum: sed consequens est falium: quia primum 
      <lb ed="#G" n="135"/>mortale peccatum tollit totum bonum gratuitum, quod est
      itani<lb ed="#G" n="136" break="no"/>ma, quod est summum bonum animae, cum bonum gratuitum ani 
      <lb ed="#G" n="137"/>mae sit vel ipse Deus, vel nobilissimum donum Dei, puta 
      <lb ed="#G" n="138"/>caritas. Et peccata immediate sequentia, dato, quod sint 
      <lb ed="#G" n="139"/>n millesimo maiora, quam fuerit peccatum praece¬¬ 
      <lb ed="#G" n="140"/>dens, tamen nihil corrumpunt, nec tollunt de bonis 
      <lb ed="#G" n="141"/>gratuitis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1169">
      <!--432.xml-->
               <pb ed="#G" n="197-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Et confirmatur. Quia secundum formale repugnantiam 
      <lb ed="#G" n="2"/>odium tollit caritate, de speratio spe, &amp; infidelitas fidem; ergo 
      <lb ed="#G" n="3"/>non Seper maius malum tollit maius bonum Antecdens pate 
      <lb ed="#G" n="4"/>consequentia probatur ex hoc: quia odium est minus mo 
      <lb ed="#G" n="5"/>lum, quam desperatio, vel infidelitas: &amp; caritas est maius 
      <lb ed="#G" n="6"/>bonum, quam spes, &amp; fides 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1191">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista non concludunt 
      <lb ed="#G" n="8"/>1 Quia vel per peccatum aliquid deperditur de bono 
      <lb ed="#G" n="9"/>potentiae animae formaliter sibi conueniens, aut nihil. Si 
      <lb ed="#G" n="10"/>aliquid, tunc habetur propositum: quia totum
      composi<lb ed="#G" n="11" break="no"/>tum, vel aggregatum dicitur corrumpi: quia corrumpitu 
      <lb ed="#G" n="12"/>sua formalis perfectio: nam albus homo corrumpitur, quam 
      <lb ed="#G" n="13"/>do albedo in eo corrumpitur. Si nihil, tunc aeque bonus 
      <lb ed="#G" n="14"/>esset homo post peccatum, sicut exstrit antequam peccauit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1213">
               <lb ed="#G" n="15"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, sicut se habet vitia corporis ad corpus, sic 
      <lb ed="#G" n="16"/>vitia animae ad animam: sed vitia corporis corrumput
      bo<lb ed="#G" n="17" break="no"/>num perfectiuum corporis: ergo vitia animae, scilicet pec 
      <lb ed="#G" n="18"/>cata corrumpunt potentias, &amp; perfectiones animae. Et 
      <lb ed="#G" n="19"/>haec videtur esse intentio Augustini in Enchiridion, vb 
      <lb ed="#G" n="20"/>ait. Non est malum, nisi quia nocet, nec nocet, nisi quia 
      <lb ed="#G" n="21"/>admittit: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1233">
               <lb ed="#G" n="22"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum igitur dicendum, quod natura, seu essentia 
      <lb ed="#G" n="23"/>animae, ac etiam potentiae, quae naturaliter fundatur in ea 
      <lb ed="#G" n="24"/>dupliciter possunt considerari. Vno modo, secundum
      se<lb ed="#G" n="25" break="no"/>&amp; sic intelligendum est, quod dictum est de eis in
      praece<lb ed="#G" n="26" break="no"/>denti quaestione: sic enim nec tolluntur, nec diminuuntur 
      <lb ed="#G" n="27"/>Alio modo, ratione qua, perfectae sunt gratia &amp; virtutibu 
      <lb ed="#G" n="28"/>&amp; sic tam natura animae, quam etiam suae potentiae in pri 
      <lb ed="#G" n="29"/>senti quaestione dicuntur corrumpi per peccatum, inquan 
      <lb ed="#G" n="30"/>tum totum aggregatum dicitur corrumpi ad corruptionem 
      <lb ed="#G" n="31"/>partis, puta quando per peccatum perduntur gratia, &amp; vir 
      <lb ed="#G" n="32"/>tutes. Sicut etiam homo dicitur spiritualiter renouaris 
      <lb ed="#G" n="33"/>vel regenerari, quando per Dei misericordiam, gratia, &amp;  
      <lb ed="#G" n="34"/>virtutes restituuntur homini penitenti. Secundum hunc 
      <lb ed="#G" n="35"/>etiam modum loquendi communiter dicitur, quod
      hu<lb ed="#G" n="36" break="no"/>mana natura corrupta fuit per peccatum Adae: &amp; eadem  
      <lb ed="#G" n="37"/>natura dicitur recreata, seu reformata merito Christi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1273">
               <lb ed="#G" n="38"/>
               <pc type="indent"/>Et his bene intellectis, patet, quod nulla est
      contradi<lb ed="#G" n="39" break="no"/>ctio in praemissis; quia peccatum non corrumpit naturan 
      <lb ed="#G" n="40"/>animae, quantum ad esse primarium, &amp; naturale: sed quan 
      <lb ed="#G" n="41"/>tum ad esse secundarium, &amp; perfectionale. Et eodem mo 
      <lb ed="#G" n="42"/>do dico de potentijs i psius animae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1289">
               <lb ed="#G" n="43"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet illud, quod corruptum 
      <lb ed="#G" n="44"/>est in se, &amp; quantum ad esse primarium non manet idem 
      <lb ed="#G" n="45"/>specie: tamen illud, quod corrumpitur solum quantum ac 
      <lb ed="#G" n="46"/>esse secundarium, potest idem specie remanere; sicut
      pa<lb ed="#G" n="47" break="no"/>ret de homine al bo corrupta albedine. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1305">
               <lb ed="#G" n="48"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod corrumpitur ex aduenti 
      <lb ed="#G" n="49"/>contrarij, loquendo de contrarijs, prout de ipsis loquitu 
      <lb ed="#G" n="50"/>philosophus. 2. physico. vbi formam &amp; priuationem dici 
      <lb ed="#G" n="51"/>esse contraria 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1318">
               <lb ed="#G" n="52"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod licet subiectum se 
      <lb ed="#G" n="53"/>cundum se consideratum, nec contrarietur formae, nec pri 
      <lb ed="#G" n="54"/>uationi opposite: tamen subiectum forma perfectum, se 
      <lb ed="#G" n="55"/>cundum quod perfectum est, contrariatur priuationi, vt. <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1331">1. 
        <lb ed="#G" n="56"/>Ohysico. loquitur philosophus de contrarijs</ref>. Et ideo cti 
      <lb ed="#G" n="57"/>lubiectum, vt sic acceptum dicitur corrumpi, quando
      cor<lb ed="#G" n="58" break="no"/>rumpitur ipsa forma per aduentum priuationis oppositae. 
      <lb ed="#G" n="59"/>&amp; per consequens anima perfecta gratia, &amp; virtutibus di 
      <lb ed="#G" n="60"/>citur corrumpi per aduentum ipsius peccati. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1345">
               <lb ed="#G" n="61"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod licet agens sua actione non 
      <lb ed="#G" n="62"/>corrumpat seipsum per se: tamen sepe corrumpit seipsum 
      <lb ed="#G" n="63"/>per accidens: sicut enim homo intemperatus corrumpit 
      <lb ed="#G" n="64"/>leipsum per accidens, iuxta illud Apostoli, qui autem
      for<lb ed="#G" n="65" break="no"/>nicatur in corpus suum peccat, intendit enim per se
      dele<lb ed="#G" n="66" break="no"/>ctationem, quam immoderate perquirens quandoque in 
      <lb ed="#G" n="67"/>currit mortem, &amp; perdit vitam corporalem: sic etiam
      ani<lb ed="#G" n="68" break="no"/>ma sua actione venenum peccati mortalis contrahens
      per<lb ed="#G" n="69" break="no"/>dit vitam spiritualem. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1369">
               <lb ed="#G" n="70"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem maioris dicendum, quod licet subie 
      <lb ed="#G" n="71"/>ctum actu peccati aliquo modo perficiatur secundum bo 
      <lb ed="#G" n="72"/>num naturae, seu secundum genus entis: tamen secundum genus mo 
      <lb ed="#G" n="73"/>ris non perficitur eo: sed magis inficitur, &amp; destruitur ipso 
      <!--432.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>Forte dicetur, quod vtrumque contrariorum est aptum 
      <lb ed="#G" n="75"/>natum inesse vicissim subiecto, &amp; perficere ipsum
      maxi<lb ed="#G" n="76" break="no"/>me si ambo sunt entia positua: sed actus vitiosus, &amp; actus 
      <lb ed="#G" n="77"/>virtuosus sunt contrarij, &amp; ambo dicunt ens positiuum: er 
      <lb ed="#G" n="78"/>go vter que est aptus natus perficere animam, quae est
      sub<lb ed="#G" n="79" break="no"/>iectum vtriusque 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1401">
               <lb ed="#G" n="80"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod maior istius instantiae, quamuis sit ve 
      <lb ed="#G" n="81"/>ra de talibus contrarijs, quorum vtrumque conuenit sub 
      <lb ed="#G" n="82"/>iecto secundum naturam, sicut eadem res perficitur
      cali<lb ed="#G" n="83" break="no"/>ditate, &amp; frigiditate vicissim: tamen non est vera, quando 
      <lb ed="#G" n="84"/>vnum inest subiecto secundum naturam: alterum autem 
      <lb ed="#G" n="85"/>magis contra naturam, quam secundum naturam, quia tund 
      <lb ed="#G" n="86"/>illud alterum non perficit, sed inficit: sic autem est in
      pro<lb ed="#G" n="87" break="no"/>posito, quia licet virtus insit homini secundum naturam, 
      <lb ed="#G" n="88"/>vitium tamen inest ei magis contra naturam, quam secun 
      <lb ed="#G" n="89"/>dum naturam, &amp; ideo est corruptiuum naturae, &amp;
      natura<lb ed="#G" n="90" break="no"/>lis potentiae, modo quo superius dictum est 
      <lb ed="#G" n="91"/>Ad quintum dicendum, quod actus peccati corrumpit non 
      <lb ed="#G" n="92"/>praecise, vt est actus, nec praecise, vt est vitiosus, seu
      defe<lb ed="#G" n="93" break="no"/>ctuosus, sed simul coniunctum, vt. s est actus defectuosus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1436">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod per se loquendo maius pecca 
      <lb ed="#G" n="95"/>tum maius bonum corrumpit, per accidens tamen
      quan<lb ed="#G" n="96" break="no"/>doque corrumpit minus, &amp; ideo per se loquendo
      conse<lb ed="#G" n="97" break="no"/>quens non est falsum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1449">
               <lb ed="#G" n="98"/>Ad primam probationem dicendum, quod secundum, vel 
      <lb ed="#G" n="99"/>tertium peccatum non corrumpit bonum gratuitum, hoc 
      <lb ed="#G" n="100"/>est per accidens, puta: quia non inuenit ipsum quantum 
      <lb ed="#G" n="101"/>enim de se est, tunc peccatum sequens huiusmodi bonum 
      <lb ed="#G" n="102"/>corrumperet, si seipsum inueniret, &amp; quia ipsum non
      in<lb ed="#G" n="103" break="no"/>uenit, ideo habilitatem ad ipsum destruit secundum
      pro<lb ed="#G" n="104" break="no"/>portionem vitiosae suae qualitatis, puta maius peccatum 
      <lb ed="#G" n="105"/>magis tollit de habilitate ad gratiam, &amp; virtutes,
      quam<lb ed="#G" n="106" break="no"/>uis huiusmodi habilitas numquam totaliter tollatur vt 
      <lb ed="#G" n="107"/>in praecedenti quaestione est declaratum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1473">
               <lb ed="#G" n="108"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod istud non videtur esse verum, quia l 
      <lb ed="#G" n="109"/>sicut se habet gratia ad habilitatem malam, sic se habe 
      <lb ed="#G" n="110"/>culpa ad habilitatem bonam, sed tanta potest alicui
      con<lb ed="#G" n="111" break="no"/>ferri gratia, etiam existenti in via, quod tollitur ab eo om 
      <lb ed="#G" n="112"/>nis habilitas ad malum, sicut apparuit in virgine glorio 
      <lb ed="#G" n="113"/>sa. Igitur ex opposito tantum potest in aliquo peccatori 
      <lb ed="#G" n="114"/>crescere culpa, quod tollat totam habilitatem ad bonun 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1493">
               <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod non est simile: quia habilitas ad
      ma<lb ed="#G" n="116" break="no"/>lum, puta fomes peccati fundatur in natura sensibili, &amp; non 
      <lb ed="#G" n="117"/>n natura perpetua, nec fuit a principo institutionis
      natu<lb ed="#G" n="118" break="no"/>rae: sed solum incepit esse a tempore destitutionis nature: 
      <lb ed="#G" n="119"/>&amp; ideo minorem habet stabilitatem, quamuis habilitas 
      <lb ed="#G" n="120"/>ad bonum, quae radicata est in natura perpetua, &amp; ab ipso 
      <lb ed="#G" n="121"/>creatore cepit esse a principio institutionis naturae 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1513">
               <lb ed="#G" n="122"/>
               <pc type="indent"/>Vnde etiam est aduertendum, quod ista habilitas
      ani<lb ed="#G" n="123" break="no"/>mae rationalis ad bonum potest dupliciter comparari. 
      <lb ed="#G" n="124"/>Vno modo, ad naturam, in qua radicatur, &amp; a qua oritur. 
      <lb ed="#G" n="125"/>immediate. Et sic, vt dicunt aliqui sollemnes doctores hu 
      <lb ed="#G" n="126"/>iusmodi habilitas non corrumpitur, nec minuitur: eo quod 
      <lb ed="#G" n="127"/>illa natura, de qua immediate oritur, sit incorruptibilis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="128"/>isto modo habilitas accipitur secundum suam essentiam 
      <lb ed="#G" n="129"/>in ordine ad subiectum. Alio modo potest accipi
      secun<lb ed="#G" n="130" break="no"/>dum aptitudinalem essluentiam per comparationem ac 
      <lb ed="#G" n="131"/>ctum, &amp; sic minuitur &amp; augetur: quia per bonum actum 
      <lb ed="#G" n="132"/>voluntatis augetur, &amp; disponitur ad gratiam : per malum 
      <lb ed="#G" n="133"/>autem actum indisponitur, &amp; elongatur ab ea: licet enim 
      <lb ed="#G" n="134"/>illa habilitas secundum illud, quod est, non dependeat a 
      <lb ed="#G" n="135"/>voluntate, eo quoe non oritur a subiecto mediante
      volunta<lb ed="#G" n="136" break="no"/>te, tamen in ordine ad actum a voluntate dependet: qui 
      <lb ed="#G" n="137"/>reducitur ad actum, &amp; complementum mediante
      volun<lb ed="#G" n="138" break="no"/>tate. Nam per opera voluntatis, siue sint opera elicita,
      si<lb ed="#G" n="139" break="no"/>ue imparata, tamquam mediantibus dispositonibus ad  
      <lb ed="#G" n="140"/>huc actum, qui est gratia, huiusmodi habilitas reducitur 
      <lb ed="#G" n="141"/>si tales operationes bonae fuerint, ac virtuosae vel a gratia 
      <lb ed="#G" n="142"/>abducitur, &amp; elogatur, si tales operationes fuerint
      vitiose<lb ed="#G" n="143" break="no"/>Ad confirmatione supradictae probationis, qua dicitur, quia 
      <lb ed="#G" n="144"/>secundum formale repugnantiam &amp;c. dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="145"/>cum dicitur in antecedente, quod desperatio tollit 
      <lb ed="#G" n="146"/>spem, hoc dupliciter potest intelligi. Vno modo, quod 
      <!--433.xml-->
      <pb ed="#G" n="197-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>praecise tollat spem: ita quod cum desperatione mancat 
      <lb ed="#G" n="2"/>taritas, fides, &amp; ceterae virtutes, sola spe excepta. Alio
      mo<lb ed="#G" n="3" break="no"/>do, quod formaliter tollat spem, &amp; ipsam tollendo tollat 
      <lb ed="#G" n="4"/>gratiam, ac caritatem, &amp; omnem aliam virtutem. Primo  
      <lb ed="#G" n="5"/>modo antecedens est simpliciter falsum, quia desperatio 
      <lb ed="#G" n="6"/>non solnm tollit spem, verum etiam tollit gratiam, &amp; ca 
      <lb ed="#G" n="7"/>ritatem, ceterasque virtutes &amp; cum hoc quatu de se est 
      <lb ed="#G" n="8"/>praecludit peccatori viam, ne redeat ad gratiam, &amp; recupo 
      <lb ed="#G" n="9"/>ret virtutes. Secundo modo, tunc consequentia est
      falsu<lb ed="#G" n="10" break="no"/>vt patet ex iam dictis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1601">
               <lb ed="#G" n="11"/>
               <pc type="indent"/>Et eodem modo dicendum est de infidelitate, quia
      si<lb ed="#G" n="12" break="no"/>cut desperatio praecludit viam redeundi ad veniam, quan 
      <lb ed="#G" n="13"/>tum est de set sic infidelitas extinguit lucernam, qua via 
      <lb ed="#G" n="14"/>redeundi monstratur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1614">
               <lb ed="#G" n="15"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS LII 
      <lb ed="#G" n="16"/>Vtrum malum sufficienter diuidatur in malum culpe 
      <lb ed="#G" n="17"/>
               <pc type="indent"/>&amp; malum poene.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1627">
               <lb ed="#G" n="18"/>QVANTVM ad tertium art iculum pono tres
      con<lb ed="#G" n="19" break="no"/> clusiones. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1634">
               <lb ed="#G" n="20"/>Prima est, quod malum sumptum in tota sua
      vniuersa<lb ed="#G" n="21" break="no"/>itate non diuiditur sufficienter in malum culpae, &amp;
      ma<lb ed="#G" n="22" break="no"/>lum poenae. Quia illud, quod reperitur in rebus
      insensi<lb ed="#G" n="23" break="no"/>bilibus, proprie loquendo, nec habet rationem culpae, nec 
      <lb ed="#G" n="24"/>qenae, sed malum reperitur in rebus insensibilibus. Minor  
      <lb ed="#G" n="25"/>atet <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1649">2. physic.</ref> Probatur maior, quia eo ipso, quod res
      in<lb ed="#G" n="26" break="no"/>ensibiles carent libero arbitrio, ideo non sunt capaces 
      <lb ed="#G" n="27"/>culpae: &amp; eo ipso, quod carent sensu, non sunt capaces poenae 
      <lb ed="#G" n="28"/>Forte dicetur, quod peccatum est in rebus
      insensibili<lb ed="#G" n="29" break="no"/>pus: ergo liberum arbitrium erit in eis. Antecedens
      pa<lb ed="#G" n="30" break="no"/>tet <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1663">2. physic. vbi secundum Arist</ref>, effectus monstruosi in re 
      <lb ed="#G" n="31"/>bus naturalibus vocantur peccata. Consequentia etiam  
      <lb ed="#G" n="32"/>atet per <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1670">Augustinum in de vera religione</ref>, &amp; in multis 
      <lb ed="#G" n="33"/>liss locis, vbi ait, quod omne peccatum est voluntarium: 
      <lb ed="#G" n="34"/>sed voluntarium praesupponit liberum arbitrium, vt de 
      <lb ed="#G" n="35"/>se patet. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1681">
               <lb ed="#G" n="36"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod peccatum potest dupliciter accipi. 
      <lb ed="#G" n="37"/>Vno modo, pro quocumque errore, seu defectu
      qualiter<lb ed="#G" n="38" break="no"/>cumque cueniente: &amp; sic accipiendo peccatum
      consequen<lb ed="#G" n="39" break="no"/>tia est falsa, quia error, &amp; defectus possunt etiam accidere 
      <lb ed="#G" n="40"/>in rebus carentibus libero arbitrio. Alio modo pro
      defe<lb ed="#G" n="41" break="no"/>ctu specialiter contingente circa bonum moris, &amp; sic
      an<lb ed="#G" n="42" break="no"/>tecedens est falsum. Et per hoc patet ad ambas
      probatio<lb ed="#G" n="43" break="no"/>nes, quia philosophus loquitur de peccato primo modo 
      <lb ed="#G" n="44"/>dicto, sed Augustin. loquitur de peccato secundo modo 
      <lb ed="#G" n="45"/>accepto. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1707">
               <lb ed="#G" n="46"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod malum restrictum ad
      ma<lb ed="#G" n="47" break="no"/>lum rationalis, uel intellectualis creaturae sufficienter di 
      <lb ed="#G" n="48"/>uiditur in malum culpae, &amp; malum poenae.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1719">
               <lb ed="#G" n="49"/>1 Quia omne malum rationalis creaturae, vel est
      volun<lb ed="#G" n="50" break="no"/>tarium, vel non est voluntarium: sed omne malum uolun 
      <lb ed="#G" n="51"/>tarium est peccatum, &amp; non voluntarium est poena in
      ra<lb ed="#G" n="52" break="no"/>tionali creatura: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1730">
               <lb ed="#G" n="53"/>2 Praeterea, secundum Augustinum primo de libero 
      <lb ed="#G" n="54"/>arbitrio, omne malum nostrum, vel est malum, quod faci 
      <lb ed="#G" n="55"/>mus, vel est malum, quod patimur: sed malum, quod
      fa<lb ed="#G" n="56" break="no"/>cimus est peccatum: &amp; malum, quod patimur est
      poe<lb ed="#G" n="57" break="no"/>na: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1743">
               <lb ed="#G" n="58"/>
               <pc type="indent"/>Sed forte dicetur, quod non est bona diuisio, seu distin 
      <lb ed="#G" n="59"/>ctio, vbi pars diuiditur contra suum totum, sic autem
      vi<lb ed="#G" n="60" break="no"/>detur esse in proposito, quia secundum Augustinum 12. 
      <lb ed="#G" n="61"/>de ciui. Dei, malum ideo dicitur malum, quia nocet, sed  
      <lb ed="#G" n="62"/>que nocet est prena: ergo omne malum videtur esse poena 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1759">
               <lb ed="#G" n="63"/>
               <pc type="indent"/>Aliqui respondent ad illud ex dictis <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1765">Magistri hic in litti 
        <lb ed="#G" n="64"/>ra</ref>, quibus ait, <quote xml:id="HuYgTa-149446-Qd1e1770" source="http://scta.info/resource/pl-l2d35c3-d1e165" synch="54-61"><!--fuzzy source;dbcheck -->culpa nocet actiue, sed poena nocet passiue¬</quote> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1775">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>Sed istud non videtur sufficere, quia cum dicunt, quod 
      <lb ed="#G" n="66"/>culpa nocet actiue: vel per hoc intelligunt omnem
      cul<lb ed="#G" n="67" break="no"/>pam nocere actiue, &amp; hoc non, quia, vt patuit in primo ar 
      <lb ed="#G" n="68"/>ticulo istius quaestionis, culpa promissionis potest contra 
      <lb ed="#G" n="69"/>hi sine actu elicito, &amp; per consequens sine eo, quod ali¬ 
      <!--433.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="70"/>quid actiue se habeat: vel intelligunt, quod omne
      nocu<lb ed="#G" n="71" break="no"/>mentum actiuum sit culpa, &amp; tunc omnis iudex actiue in 
      <lb ed="#G" n="72"/>ferendo poenam peccaret, quod est simpliciter falsum.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1801">
               <lb ed="#G" n="73"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum est ergo ad praedictam instantiam, quod
      o<lb ed="#G" n="74" break="no"/>mne malum nocet: tamen non omne malum est poena 
      <lb ed="#G" n="75"/>quia licet illud malum, quod nocet sensibiliter, &amp;
      perce<lb ed="#G" n="76" break="no"/>t ibiliter, sia poena; tamen illud malum, quod nocet
      insen<lb ed="#G" n="77" break="no"/>sibiliter, &amp; vt plurimum imperceptibiliter in hoc mudo 
      <lb ed="#G" n="78"/>non est poena, sed culpa 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1820">
               <lb ed="#G" n="79"/>
               <pc type="indent"/>Tertia conclusio est, quod malo culpae magis conuenit 
      <lb ed="#G" n="80"/>ratio mali, quam malo poenae 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1829">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia ficut illud est albius, quod est nigro impermix 
      <lb ed="#G" n="82"/>tius, vt dicitur in topicis, sic illud est peius, &amp; per
      conse<lb ed="#G" n="83" break="no"/>quens magis habet rationem mali, quod est bono
      imper<lb ed="#G" n="84" break="no"/>mixtius: sed culpa minus permiscetur bono, quam poena, 
      <lb ed="#G" n="85"/>bonum enim iustitiae adiungitur &amp; permiscetur ipsi
      poe<lb ed="#G" n="86" break="no"/>nae vel saltem est causa finalis poenae; &amp; Deus, qui est
      au<lb ed="#G" n="87" break="no"/>ctor omnium bonorum, est causa efficiens poenae; malo au 
      <lb ed="#G" n="88"/>tem culpae nullum bonum annectitur secundum se, nec 
      <lb ed="#G" n="89"/>habet causam, quae deficere non potest, sed habet causam  
      <lb ed="#G" n="90"/>magis defectiuam, quam effectiuam
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1855">
               <lb ed="#G" n="91"/>2 Preterea, sicut illud habet maxi me rationem boni 
      <lb ed="#G" n="92"/>&amp; in eo max ime consistit bonum nostrum, quo summe, 
      <lb ed="#G" n="93"/>&amp; maxime coniungimur ipsi Deo; sic illud maxime
      ha<lb ed="#G" n="94" break="no"/>et rationem mali, quo summe, &amp; maxime elongamur a 
      <lb ed="#G" n="95"/>Deo : sed hoc est culpa, &amp; non poena. Maior patet. Minor 
      <lb ed="#G" n="96"/>probatur, quia per poenam saepius ordinamur ad Deum, 
      <lb ed="#G" n="97"/>mmo Deus ipse per poenam, quam immitrit nobis,
      ordi<lb ed="#G" n="98" break="no"/>nat nos ad se ipsum: per culpam vero nullus ordinatur ad 
      <lb ed="#G" n="99"/>eum, sed magis deordinamur, &amp; elongamur a Deo. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1877">
               <lb ed="#G" n="100"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, illud minus habet de ratione mali, quod 
      <lb ed="#G" n="101"/>potest inesse homini bono, quam illud, quod non potest 
      <lb ed="#G" n="102"/>inesse nisi malo: sed malum poenae potest inesse, &amp;
      quan<lb ed="#G" n="103" break="no"/>doque de facto inest bonis hominibus, infuit enim domi 
      <lb ed="#G" n="104"/>no nostro lesu Christo; malum autem culpae non potest 
      <lb ed="#G" n="105"/>inesse bonis, sed tantum modo malis; ergo &amp;c. Maior est 
      <lb ed="#G" n="106"/>nota de se. Minorem autem ponit <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1896">August. 3. de ciui. Dei</ref> 
               <lb ed="#G" n="107"/>dicens. <quote xml:id="HuYgTa-149446-Qd1e1901" source="http://scta.info/resource/adcd-l3-d1e473" synch="141-149"><!-- fuzzy source; dbcheck -->Mala poenae plurimum patiuntur</quote> &amp; boni, malum 
      <lb ed="#G" n="108"/>vero morum non nisi mali. Propter quod praemissae con- 
      <lb ed="#G" n="109"/>clusioni <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1910">ibidem eodem. cap.</ref> consentiens Augustinus ait,  
      <lb ed="#G" n="110"/>quod mala morum, vel sola, vel maxima reputanda sunt 
      <lb ed="#G" n="111"/>Et Dionysius 4. de diui no ait, Puniri non est malum, sed  
      <lb ed="#G" n="112"/>fieri poena dignum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1920">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra hanc conclusionem potest argui
      sic<lb ed="#G" n="114" break="no"/>1 Sicut se habet praemium ad meritum, sic se habet 
      <lb ed="#G" n="115"/>oena ad demeritum, siue culpam: sed praemium habet ra 
      <lb ed="#G" n="116"/>tionem maioris boni, quam meritum; ergo poena habet 
      <lb ed="#G" n="117"/>rationem maioris mali, quam culpa seu demeritum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1936">
               <lb ed="#G" n="118"/>2 Praeterea, sicut illud magis habet rationem boni, pro. 
      <lb ed="#G" n="119"/>iter quod aliud appetimus, hinc enim est, quod finis
      ha<lb ed="#G" n="120" break="no"/>pet rationem optimi, quia omnia, quae sunt ad finem,
      ap<lb ed="#G" n="121" break="no"/>etimus propter finem: sic illud magis habet rationem 
      <lb ed="#G" n="122"/>mali, propter quod aliud fugimus, &amp; vitamus, propter quod 
      <lb ed="#G" n="123"/>enim vnum quodque tale, &amp; illud magis, ut dicitur 1. po 
      <lb ed="#G" n="124"/>steriorum, sed malum culpae fugimus propter malum poe 
      <lb ed="#G" n="125"/>nae. Minor patet ex communi hominum experientia. Pro 
      <lb ed="#G" n="126"/>ter hoc etiam leges instituerunt poenas, ut homines a 
      <lb ed="#G" n="127"/>uitiis retrahantur, ut patet <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e1959">1o, ethic.</ref> Maior etiam patet, 
      <lb ed="#G" n="128"/>quia sicut ratio prosequibilis, &amp; appetibilis consistit in bo 
      <lb ed="#G" n="129"/>no, sic ratio fugibilis, &amp; refutabilis consistit in malo 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1969">
               <lb ed="#G" n="130"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, cum ratio mali in priuatione boni
      consi<lb ed="#G" n="131" break="no"/>stat, igitur illud malum, quo maius bonum priuatur,
      ma<lb ed="#G" n="132" break="no"/>gis uidetur habere de ratione mali, sed malo poenae
      pri<lb ed="#G" n="133" break="no"/>uatur maius bonum, quam malo culpae. Nam substantia 
      <lb ed="#G" n="134"/>humana, quae corrumpitur morte, quae est quoddam
      ma<lb ed="#G" n="135" break="no"/>um poenae, est maius bonum, quam gratia &amp; virtutes, quae 
      <lb ed="#G" n="136"/>riuantur malo culpae; ham accidens minus habet de bo- 
      <lb ed="#G" n="137"/>nitate, quam substantia, cuius est accidens 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e1991">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista non concludunt. lgitur. 
      <lb ed="#G" n="139"/>Ad primum dicendum ad maiorem, quod licet illa
      si<lb ed="#G" n="140" break="no"/>militudo turrat quo ad hoc, quod sicut meritum
      termi<lb ed="#G" n="141" break="no"/>natur ad praemium: sic culpa terminatur ad poenam: tamn 
      <lb ed="#G" n="142"/>in hoc est dissimile, quod praemium magis coniungit eum, 
      <!--434.xml-->
      <pb ed="#G" n="198-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>qui meretur, ipsi fini, quam secerit meritum, &amp; per
      conse<lb ed="#G" n="2" break="no"/>uens addit aliquam rationem bonitatis super bonitatem 
      <lb ed="#G" n="3"/>meriti, sed poena non magis disiungit a fine, quam culpa, 
      <lb ed="#G" n="4"/>sed econuerso, &amp; non addit super malitia peccati, sed ma 
      <lb ed="#G" n="5"/>gis minuit rationem mali, quia implicat rationem boni; 
      <lb ed="#G" n="6"/>nam per poenam peccata ad ordinem iustitiae, &amp;
      bonita<lb ed="#G" n="7" break="no"/>tis reducuntur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2028">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod minor est falsa loquen 
      <lb ed="#G" n="9"/>do de illo, qui rectum habet rationis iudicium de prose 
      <lb ed="#G" n="10"/>quibili &amp; fugibili: talis enim fugit culpam propter culpa 
      <lb ed="#G" n="11"/>malitiam, per quam elongatur ab vltimo fine: nam tali 
      <lb ed="#G" n="12"/>homo non fugit praecise culpam, ne incidat in poenam, sec 
      <lb ed="#G" n="13"/>quasi econuerso sustinere paratus est poenam, priusquam vo 
      <lb ed="#G" n="14"/>ht ipse committere culpam. Cum enim inter duo mala 
      <lb ed="#G" n="15"/>minus malum sit eligedum, vt dicitur <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e2049">3 topicorum</ref>, idec 
      <lb ed="#G" n="16"/>homo rectum habens iudicium, tamquam minus malum 
      <lb ed="#G" n="17"/>praeeligit sustinere poenam ei, quod est committere culpam 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2058">
               <lb ed="#G" n="18"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem primam dicendum, quod illa non est 
      <lb ed="#G" n="19"/>eommunis hominum experientia, sed solum illorum, qu 
      <lb ed="#G" n="20"/>infectum vel saltem imperfectum rationis habent
      iudi<lb ed="#G" n="21" break="no"/>cium. Secunda probatio est pro nobis, quia legislator
      in<lb ed="#G" n="22" break="no"/>stituendo poenam, quasi mediante minori malo ab ipso 
      <lb ed="#G" n="23"/>instituto, intendit excludere a subditis culpam, tamquam 
      <lb ed="#G" n="24"/>maius malum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2078">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium nego minorem duobus de causis. Primo  
      <lb ed="#G" n="26"/>quidem, quia licet vita corporis tollatur poena mortis: ta 
      <lb ed="#G" n="27"/>men vita animae, quae est multo perfectior vita corporis 
      <lb ed="#G" n="28"/>tollitur malo culpae. Ad probationem dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="29"/>substantia humana, quae corrupitur in morte corporali, il 
      <lb ed="#G" n="30"/>la non est immediatum subiectum gratiae, ac vitae spiritua 
      <lb ed="#G" n="31"/>lis: subiectum enim immediatum gratiae est ipsa essentia 
      <lb ed="#G" n="32"/>animae, quae quamuis peccato aliquo modo cotrumpatur; 
      <lb ed="#G" n="33"/>tamen prpoenam proprie loquendo corrumpi non potest 
      <lb ed="#G" n="34"/>Etiam illa minor secundo neganda est, quia corruptio
      fa<lb ed="#G" n="35" break="no"/>cta per mortem, principaliter fit prpeccatum, quia quicquid 
      <lb ed="#G" n="36"/>est causa causae, est causa causati, sed peccatum est causa 
      <lb ed="#G" n="37"/>mortis, iuxta illud Apostoli, Per vnum hominem
      pecca<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tum intrauit in mundum, &amp; per peccatum mors. Vnde 
      <lb ed="#G" n="39"/>etiam ait ille sapiens, Deus fecit hominem inextermina 
      <lb ed="#G" n="40"/>bilem, inuidia autem diaboli mors intrauit in orbem 
      <lb ed="#G" n="41"/>terrarum : ergo peccatum est causa corruptionis
      substan<lb ed="#G" n="42" break="no"/>tiae humanae, &amp; sic est causa perditionis vitae spiritualis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="43"/>vitae corporalis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2124">
               <lb ed="#G" n="44"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIII 
      <lb ed="#G" n="45"/>Vtrum malum penae possit esse sine malo culpae 
      <lb ed="#G" n="46"/>
               <pc type="indent"/>&amp; econuerso.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2138">
               <lb ed="#G" n="47"/>QVANTVM ad quartum articulum est aduertendum, 
      <lb ed="#G" n="48"/>A quod duplex est poena, scilicet aeterna, &amp; tempora 
      <lb ed="#G" n="49"/>lis, &amp; quaelibet istarum est duplex, scilicet poena sensus, &amp;  
      <lb ed="#G" n="50"/>peena damni Peccatum etiam est triplex, scilicet
      origin<lb ed="#G" n="51" break="no"/>le, &amp; actuale veniale, &amp; actuale mortale. In primo
      isto<lb ed="#G" n="52" break="no"/>rum peccatorum est auersio ab incommutabili bono, sec 
      <lb ed="#G" n="53"/>non conuersio ad commutabile bonum. In secundo es 
      <lb ed="#G" n="54"/>conuersio, sed non est auersio. Sed in tertio est simul
      a<lb ed="#G" n="55" break="no"/>uersio, &amp; conuersio, quia etiam in peccato omissionis ipsa 
      <lb ed="#G" n="56"/>omissio actus debiti non solum implicat auersionem,
      ve<lb ed="#G" n="57" break="no"/>rum etiam aliquo modo implicat conuersionem, inquan 
      <lb ed="#G" n="58"/>tum est voluntaria.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2167">
               <lb ed="#G" n="59"/>His praemissis pono duas conclusiones. 
      <lb ed="#G" n="60"/>Prima est, quod omnis poena praesupponit culpam. 
      <lb ed="#G" n="61"/>Quia Deus ab initio semper pronior fuit ad miseren 
      <lb ed="#G" n="62"/>dum, quam ad damnandum, &amp; puniendum: ergo
      pro<lb ed="#G" n="63" break="no"/>pter abundantiam suae bonitatis numquam admisisset po 
      <lb ed="#G" n="64"/>nam, nisi culpa praecessisset; in hoc tamen refert, quod poe 
      <lb ed="#G" n="65"/>nam aeternam, inquantum est poena sensus, &amp; damni
      si<lb ed="#G" n="66" break="no"/>mul nulli imponit Deus sine culpa mortali actuali &amp; pro 
      <lb ed="#G" n="67"/>pria, quia sicut in tali culpa est auersio, &amp; conuersio, sic erit 
      <lb ed="#G" n="68"/>ibi poena damni, &amp; sensus, vt prima respondeat auersioni; 
      <lb ed="#G" n="69"/>&amp; secunda conuersioni, sed poenam aeternam, inquantum 
      <!--434.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="70"/>est poena damni tantum, imponit decedentibus in solo
      ori<lb ed="#G" n="71" break="no"/>ginali; eo quod in tali peccato, ita sit auersio ab
      incom<lb ed="#G" n="72" break="no"/>mutabili bono, quod non est conuersio ad commutabile 
      <lb ed="#G" n="73"/>bonum. Poenam tamen temporalem Deus quandoque  
      <lb ed="#G" n="74"/>permittit aliquem sustinere sine sua culpa propria; sicut  
      <lb ed="#G" n="75"/>atuit in domino nostro esu Christo, qui peccatum non 
      <lb ed="#G" n="76"/>secit, nec inuentus est dolus in ore eius, vt dicitur pfima 
      <lb ed="#G" n="77"/>Petri, &amp; tamen dolores nostros ipse tulit, &amp; languores non 
      <lb ed="#G" n="78"/>stros ipse portauit, vt dicit lsa. Ista tamen poena non fuit 
      <lb ed="#G" n="79"/>omnino sine culpa, quia licet non fuit passus pro culpa sua 
      <lb ed="#G" n="80"/>propria, tamen passus est pro culpa nostra, iuxta quod ait 
      <lb ed="#G" n="81"/>Apostolus, Christus semel pro peccatis nostris mortuus 
      <lb ed="#G" n="82"/>est, iustus pro iniustis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2226">
               <lb ed="#G" n="83"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod nulla culpa transibit
      si<lb ed="#G" n="84" break="no"/>ne poena¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2235">
               <lb ed="#G" n="85"/>1 Quia diuina iustitia hoc exigit, quod nullum omni 
      <lb ed="#G" n="86"/>no transeat sine eo, quod meretur: sed peccatum est meri 
      <lb ed="#G" n="87"/>tum poenae, vt ait <ref xml:id="HuYgTa-149446-Rd1e2243">Aug. 83. quaestionum</ref>.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2247">
               <lb ed="#G" n="88"/>2 Praeterea, ui aliquod peccatum deberet impune tram 
      <lb ed="#G" n="89"/>sire, hoc maxime videretur de peccato originali, quod con 
      <lb ed="#G" n="90"/>trahitur sine actu propriae voluntatis, vel de peccato
      venia<lb ed="#G" n="91" break="no"/>li, in quo ita conuertit se homo ad bonum temporale, quod  
      <lb ed="#G" n="92"/>tamen non auertit se saltem habitualiter ab aeterno, &amp; 
      <lb ed="#G" n="93"/>incommutabili bono: sed nullum istorum transit
      impu<lb ed="#G" n="94" break="no"/>ne, quia primum punitur poena damni aeterna, vt fide
      te<lb ed="#G" n="95" break="no"/>nemus, secundum poena sensus &amp; damni, quamuis
      tem<lb ed="#G" n="96" break="no"/>porali; ergo nullum malum culpae transibit impune¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-149446-d1e2269">
               <lb ed="#G" n="97"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod
      conces<lb ed="#G" n="98" break="no"/>sa conclusione, scilicet quod demeritum consistat in
      ali<lb ed="#G" n="99" break="no"/>quo actu, ex hoc tamen non sequitur, quod consistat in 
      <lb ed="#G" n="100"/>ctu secudo formaliter, sed sufficit, quod consistat in actu 
      <lb ed="#G" n="101"/>primo, scilicet in ipsa voluntate subiectaliter. Etiam non 
      <lb ed="#G" n="102"/>requiritur tantum adesse rei priuatiue, quale est
      demeri<lb ed="#G" n="103" break="no"/>tum, quantum requiritur ad esse rei positiue, quale est
      ip<lb ed="#G" n="104" break="no"/>sum meritum; igitur non concluditi 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>