<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_161-r"/>
        <cb ed="#G" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-281655"><!-- HuYgTa-l4d32et33q1 -->
        <head xml:id="HuYgTa-281655-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-281655-Hd1e111" type="question-title">
          An consummato matrimonio, alter coniugum 
          absque alterius licentia iuste vovere 
          possit continentiam. 
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e114">
          <lb ed="#G" n="112"/>
          <pc type="indent"/>Quaestio 1. 
          <lb ed="#G" n="113"/>An consummato Matrimonio, Alter coniugum 
          <lb ed="#G" n="114"/>absque alterius licentia iuste vouere 
          <lb ed="#G" n="115"/>possit continentiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e127">
          <lb ed="#G" n="116"/>VTRVM, non obsta nte matrimonio consummato. 
          <lb ed="#G" n="117"/>V vnus coniugum absque licentia alterius, possit iuste 
          <lb ed="#G" n="118"/>vouere continentiam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e136">
          Videtur, quod sic. 
          <lb ed="#G" n="119"/>
          <pc type="indent"/>Quia sine licentia vxoris potest vir crucem assumere, 
          <lb ed="#G" n="120"/>&amp; ire in subsidium terrae sanctae, ergo potest sine
          licen<lb ed="#G" n="121" break="no"/>tia vxoris vouere castitatem. Antecedens patet <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e146">extra de 
            <lb ed="#G" n="122"/>voto, &amp; voti redemptione c ex multa</ref>, vbi dicitur, Ne ter 
          <lb ed="#G" n="123"/>rae sanctae impediatur subsidium, viri praeter vxorum assen 
          <lb ed="#G" n="124"/>um huiusmodi peregrinationis propositsm vouere libe¬ 
          <!--793.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_161-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>re valent, &amp; quod vonerunt lib ere adimplere.
          Conse<lb ed="#G" n="2" break="no"/>quentia probatur, quia in huiusmodi subudio terrae
          san<lb ed="#G" n="3" break="no"/>ctae potest semper manere, &amp; per consequens semper
          po<lb ed="#G" n="4" break="no"/>test continere a propria sua vxore 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e173">
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>In contrarium est <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e179">Apostolus i. ad Cor. 7.</ref> vbi ait Noli 
          <lb ed="#G" n="6"/>te fraudare inuicem, nisi forte ex consensu vsque ad
          te<lb ed="#G" n="7" break="no"/>pus. In quaestione ista quattuor sunt videnda. Primo 
          <lb ed="#G" n="8"/>vtrum reddere debitum exigenti coniugi semper sit ne 
          <lb ed="#G" n="9"/>cessarium. Secundo circa principale quaesitum. Et hos 
          <lb ed="#G" n="10"/>quantum ad dist. 32. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e194">
          <lb ed="#G" n="11"/>
          <pc type="indent"/>Tertio est videndum de matrimonio antiquorum patrum, 
          <lb ed="#G" n="12"/>Et quarto, de comparatio nevirginitatis ad matrimonifi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e203">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>RESOLVTIO. 
          <lb ed="#G" n="14"/>Quamuis coniuns absque corporalis vit ae suae periculo, a conirge 
          <lb ed="#G" n="15"/>requisitus, semper debitum teneatur reddere, tunc vel
          maxi<lb ed="#G" n="16" break="no"/>me, si exigens nosset tunc abstinere: si tamen citra sui pernicien 
          <lb ed="#G" n="17"/>fitri nequit, non cogitur Vnde nentri eorum, Matrimonio per 
          <lb ed="#G" n="18"/>carnalum copulam consummato, sine alterius licentia licet con 
          <lb ed="#G" n="19"/>sinentiam vouere. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e223">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS I 
          <lb ed="#G" n="21"/>Vtrum Reddere debitum exigenti coniug 
          <lb ed="#G" n="22"/>semper sit necessarum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e234">
          <lb ed="#G" n="23"/>QVANTVM ad primum articulum est distinguer 
          <lb ed="#G" n="24"/>dum. Quia coniunx exactus a coniuge, vel
          po<lb ed="#G" n="25" break="no"/>test sine periculo suae personae reddere debitum, vel non 
          <lb ed="#G" n="26"/>potest, puta, quia verisimiliter timet, si reddit debitum, 
          <lb ed="#G" n="27"/>ex hoc sibi imminere aliquam grauem sui corporis
          de<lb ed="#G" n="28" break="no"/>bilitatem seu infirmitatem. Et secundum hoc pono 
          <lb ed="#G" n="29"/>duas conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e252">
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Prima est ista. Si coniuns sine suae corporalis vitae
          pe<lb ed="#G" n="31" break="no"/>ritulo potest reddere debitum, tunc semper tenetur red 
          <lb ed="#G" n="32"/>dere, &amp; maxime si exigens nullatenus vult pro tuc actu 
          <lb ed="#G" n="33"/>illo carere Cuius ratio est 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e266">
          <lb ed="#G" n="34"/>1 Quia quilibet tenetur alteri reddere, vel dimitteri 
          <lb ed="#G" n="35"/>vsum rei, super quam habet legitimam potestate omni 
          <lb ed="#G" n="36"/>tempore, quo non vult carere tali vsu: Sed quilibet 
          <lb ed="#G" n="37"/>coniunx super corpere sui coniugis legitimam habet po 
          <lb ed="#G" n="38"/>testatem, vt patet ex dictis superius: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e279">
          <lb ed="#G" n="39"/>
          <pc type="indent"/>2 Preterea, quilibet coniunx tenetur omni tempore 
          <lb ed="#G" n="40"/>ad hoc, quod non sit iniustus ergo tenetur omni tempo 
          <lb ed="#G" n="41"/>re coniugi reddere debitum, si nullatenus vult carere 
          <lb ed="#G" n="42"/>nuiusmodi redditione, &amp; iste potest reddere absque sui po 
          <lb ed="#G" n="43"/>riclitatione Antecedens est notum. Consequentiam  
          <lb ed="#G" n="44"/>probo, quia omnis ille est iniustus, qui non reddit alicui 
          <lb ed="#G" n="45"/>debitum, in quo sibi tenetur pro eo tempore, quo
          exi<lb ed="#G" n="46" break="no"/>gens debitum non vult carere tali redditione, &amp; exactus 
          <lb ed="#G" n="47"/>potest reddere absque sui periclitatione: Sed coniunx 
          <lb ed="#G" n="48"/>tenetur coniugi reddere debitum corporalis copulae: 
          <lb ed="#G" n="49"/>ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e308">
          <lb ed="#G" n="50"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam conclusionem potest argui multipli 
          <lb ed="#G" n="51"/>citer Primo sic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e317">
          <lb ed="#G" n="52"/>
          <pc type="indent"/>Nullus de necessitate salutis tenetur ad illud, per 
          <lb ed="#G" n="53"/>quod priuatur sacra communione: Sed coniunx reddens 
          <lb ed="#G" n="54"/>debitum carnis coniugi, excluditur a satra
          communio<lb ed="#G" n="55" break="no"/>ne Maior patet: quia a sacramento salutis nullus debet 
          <lb ed="#G" n="56"/>exclud propter hoc, quod consentit in illud, in quod to 
          <lb ed="#G" n="57"/>netur consentire de necessitate salutis Minor patet in 
          <lb ed="#G" n="58"/>littera auctoritate Beati Hiero qui ait. Quicunque
          vxo<lb ed="#G" n="59" break="no"/>ri debitum reddit, vacare non potest orationi, nec
          car<lb ed="#G" n="60" break="no"/>nes agni edere. Vbi per edere carnes agni, intelligit
          sa<lb ed="#G" n="61" break="no"/>cram communionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e343">
          <lb ed="#G" n="62"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, in ecclesia, vel in strata publica coram po 
          <lb ed="#G" n="63"/>pulo coniuns non debet reddere debitum coniugi
          exi<lb ed="#G" n="64" break="no"/>genti: ergo non semper tenetur reddere. Antecedens pa 
          <lb ed="#G" n="65"/>tet: quia si redderet in ecclesia, hoc esset contra loci
          san<lb ed="#G" n="66" break="no"/>ctitatem, &amp; etiam etclesia esset per Episcopum reconci 
          <!--793.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="67"/>lianda, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e364">de conse dist. 1.</ref> Si redderet in strata, tume 
          <lb ed="#G" n="68"/>scandalixaret populum Consequentia etiam patet: quia 
          <lb ed="#G" n="69"/>saltem illo tempore, quo est in praedictis locis; non tens 
          <lb ed="#G" n="70"/>tur reddere: ergo non tenetur semper reddere 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e375">
          <lb ed="#G" n="71"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, tempore festiuo non tenetur redderes 
          <lb ed="#G" n="72"/>uamuis hoc posset facere sine periculo sui corporis:
          er<lb ed="#G" n="73" break="no"/>o non semper tenetur reddere debitum, quando potest 
          <lb ed="#G" n="74"/>sine periculo sui corporis. Antecedens patet per
          Augu<lb ed="#G" n="75" break="no"/>in libus quaestionum veteris, &amp; noui testamenti, vbi ait, Cnri 
          <lb ed="#G" n="76"/>stiano cum vxore sua aliquando licet conuenite, &amp;
          ali<lb ed="#G" n="77" break="no"/>quando non; propter processionis enim dies, &amp;
          iciunio<lb ed="#G" n="78" break="no"/>rum, aliquando conuenire non licet, quia etiam a licitis 
          <lb ed="#G" n="79"/>abstinendum est, vt facilius impetrari possit, quod postu 
          <lb ed="#G" n="80"/>atur Etiam Greg. in lib. Dialogorum recitat, quod
          mu<lb ed="#G" n="81" break="no"/>lier quaedam de nocte cognita a viro suo, de mane
          ve<lb ed="#G" n="82" break="no"/>niens ad processionem ecclesiae, arrepta est a diabolo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e407">
          <lb ed="#G" n="83"/>1 Praeterea, tempore menstruorum nonlicet reddere 
          <lb ed="#G" n="84"/>debitum: ergo non tenetur coniunx semper reddere,
          qua<lb ed="#G" n="85" break="no"/>do pot sine periculo sui corporis. Consequentia patet. Pro 
          <lb ed="#G" n="86"/>batur antecedens: quia illud non licet, pro quo secundum 
          <lb ed="#G" n="87"/>egem homo dehet occidi: Sed lex praecipit, quod tam, vir, 
          <lb ed="#G" n="88"/>uam mulier occidantur, si comnitu conuenerint tempore 
          <lb ed="#G" n="89"/>menstruorum, vt patet Leuit. 20. cap. ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e425">
          <lb ed="#G" n="90"/>3 Praeterea, istud confirmatur, quia hoc nonlicet, quod 
          <lb ed="#G" n="91"/>est contra bonum prolis: Sed reddere debitum
          tempo<lb ed="#G" n="92" break="no"/>re menstruorum est contra bonum prolis: quia super i 
          <lb ed="#G" n="93"/>lo verbo, quasi pannus menstruatae, dicit hieronymus 
          <lb ed="#G" n="94"/>quod tempore menstruorum viri ab vxoribus debent 
          <lb ed="#G" n="95"/>abstinere, quia tunc concipiuntur membris damuati, cae 
          <lb ed="#G" n="96"/>ci, claudi, leprosi, vt, quia parentes non erubuerunt in 
          <lb ed="#G" n="97"/>conclaui commisceri, eorum peccata pateant cunctis, &amp;  
          <lb ed="#G" n="98"/>perte redarguantur in paruulis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e447">
          <lb ed="#G" n="99"/>o Praeterea, mulier post partum, antequam trabscant. 
          <lb ed="#G" n="100"/>dies purgationis, non tenetur reddere debitum. Antece 
          <lb ed="#G" n="101"/>dens patet <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e455">3. quaest. 2. cap. Si causa</ref>, vbi dicitur, quod in 
          <lb ed="#G" n="102"/>diebus purgationis, vir non debet coire cum muliere. 
          <lb ed="#G" n="103"/>Idem patet: <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e463">2. quaest. 4. c origo</ref>.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e467">
          <lb ed="#G" n="104"/>3 Praeterea, si vnus coniugum, postquam commisit 
          <lb ed="#G" n="105"/>adulterium, petit sibi reddi debitum, alter coniuns non 
          <lb ed="#G" n="106"/>tenetur sibi reddere: &amp; tamen hoc posset sine peritulo 
          <lb ed="#G" n="107"/>corporis sui: ergo non semper tenetur reddere debitum, 
          <lb ed="#G" n="108"/>uando sine periculo corporis sui potest reddere. Conse 
          <lb ed="#G" n="109"/>uentia est n ta. Antecedens habetur: x quaest 1.catis 
          <lb ed="#G" n="110"/>vbi dicitur, quod adultera, donec poeniteat, non est
          te<lb ed="#G" n="111" break="no"/>nenda in consortio coniugi. Et <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e486">eadem quaestione cap. 2.</ref> 
          <lb ed="#G" n="112"/>dicitur. Sicut iniquus est, qui castam dimittit, ita fatuus 
          <lb ed="#G" n="113"/>&amp; iniustus est, qui tenet meretricem. Nam patronus ess 
          <lb ed="#G" n="114"/>urpitudinis, qui caelat crimen vxoris. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e497">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod minor vniuersaliter
          ac<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cepta non est ver; 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e506">
          <lb ed="#G" n="117"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod secudum commu 
          <lb ed="#G" n="118"/>nem doctrinam, ac etiam secundum Magistrum hic in 
          <lb ed="#G" n="119"/>ittera, dictum Hieronvmi debet intelligi non de
          quoli<lb ed="#G" n="120" break="no"/>et coniuge, sed solum de his, qui sunt ministri ecclesiae,  
          <lb ed="#G" n="121"/>sicut in ecclesia Craecorum aliqui sacerdotes habent
          le<lb ed="#G" n="122" break="no"/>sitimas vxores, qui prohibentur a celebratione missae pro 
          <lb ed="#G" n="123"/>illa die, qua suis vxoribus debitum reddiderunt Alii
          au<lb ed="#G" n="124" break="no"/>tem fideles, dummodo alias sint idonei, non debent a sa 
          <lb ed="#G" n="125"/>cra communione prohiberi, ex hoc, quod debitum con 
          <lb ed="#G" n="126"/>ugale suis coniugibus reddiderunt. Sed potius in hoc 
          <lb ed="#G" n="127"/>sunt suae deuotioni, &amp; conscientiae relinquendi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e536">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum, nego consequentiam: ex illo enim
          ante<lb ed="#G" n="129" break="no"/>cedente non sequitur necessario, nisi, quod nontenetur in 
          <lb ed="#G" n="130"/>omni loco reddere debitum. vnde est ibi fallacia acciden 
          <lb ed="#G" n="131"/>tis, &amp; figurae dictionis. Ad probationem dicendum, quod illo 
          <lb ed="#G" n="132"/>tempore, quo est in praedictis locis, tenttur reddere: licet 
          <lb ed="#G" n="133"/>on teneatur, vt est in praedictis locis Etiam antecedens 
          <lb ed="#G" n="134"/>deficit in parte: quia dato, quod nullo modo possent ha 
          <lb ed="#G" n="135"/>bere alium locum, quam locum consecratum, &amp; alter 
          <lb ed="#G" n="136"/>coniunx nullatenus vult carere illo actu, tunc reddens 
          <lb ed="#G" n="137"/>lebitum non peccat, dummodo non reddat sponte, sed 
          <lb ed="#G" n="138"/>cum cordis sui dolore. Nec etiam ecclesia ex hoc
          necessa<lb ed="#G" n="139" break="no"/>rio erit reconcilianda, si istud factum fuerit secretu, sicut  
          <!--794.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_162-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>patet per Host. &amp; per multos alios doctores iuris. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e575">
          <lb ed="#G" n="2"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium, nego antecedens 
          <lb ed="#G" n="3"/>Ad probationem dicendum, quod aliquid non esse li 
          <lb ed="#G" n="4"/>citum, potest dupliciter intelligi. vno modo, quia est
          con<lb ed="#G" n="5" break="no"/>tra prohibitionem. Alio modo, quia est contra dissuasic 
          <lb ed="#G" n="6"/>nem. Et isto secundo modo intelligendum est dictum 
          <lb ed="#G" n="7"/>Aug. &amp; non primo modo, quod patet ex verbo
          sequen<lb ed="#G" n="8" break="no"/>ti, cum subdit, quia etiam a licitis est abstinendum &amp;c 
          <lb ed="#G" n="9"/>ergo quod primo dixit non licere, tamquam dissuasum, 
          <lb ed="#G" n="10"/>postea videtur dicere licere, inquantum licitum distin 
          <lb ed="#G" n="11"/>guitur contra prohibitum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e601">
          <lb ed="#G" n="12"/>
          <pc type="indent"/>Ad dictum oreg dicendum, quod ex hoc non
          habe<lb ed="#G" n="13" break="no"/>tur, quod illud malum euenerit illi mulieri propter hoc 
          <lb ed="#G" n="14"/>praecise, quia viro suo reddidit debitum: quia multis mo 
          <lb ed="#G" n="15"/>dis potuit se habere inordinate, vel circa illum actum, 
          <lb ed="#G" n="16"/>vel circa alios actus, ex quibus inordinationibus
          huius<lb ed="#G" n="17" break="no"/>modi vexatio sibi poterat euenire. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e619">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum, nego consequentiam: Quia quod poena 
          <lb ed="#G" n="19"/>mortis est puniendum, hoc non potest quis facere sine 
          <lb ed="#G" n="20"/>periculo corporis sui: sed, vt dicitur in probatione ante 
          <lb ed="#G" n="21"/>cedentis, coitus tempore menstruorum, quantum ad 
          <lb ed="#G" n="22"/>vtrumque coniugem, puniebatur poena mortis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e635">
          <lb ed="#G" n="23"/>
          <pc type="indent"/>Etiam, secundum communiorem opinionem,
          negam<lb ed="#G" n="24" break="no"/>dum est antecedens, quia si petens debitum nullatenu 
          <lb ed="#G" n="25"/>vult carere, tunc reddens debitum non peccat, secundum 
          <lb ed="#G" n="26"/>quod communior doctrina tenet 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e648">
          <lb ed="#G" n="27"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod tunc praecipieban 
          <lb ed="#G" n="28"/>tur ambo occidi, quando ambo sponte consentiebant 
          <lb ed="#G" n="29"/>in actum carnalis copulae, ita, quod nulla istarum
          perso<lb ed="#G" n="30" break="no"/>narum reddidit quasi inuita, &amp; exacta ab altero coninge 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e662">
          <lb ed="#G" n="31"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum, quod est confirmatio istius
          anteceden<lb ed="#G" n="32" break="no"/>tis, dicendum, quod aliquid esse contra bonum prolis, potesi 
          <lb ed="#G" n="33"/>dupliciter intelligi. Vno modo, simpliciter, &amp; absolut  
          <lb ed="#G" n="34"/>sicut ante tempus generationis procurare foetus abor. 
          <lb ed="#G" n="35"/>tum, vel post generationem prolem genitam exponere 
          <lb ed="#G" n="36"/>periculo, &amp; non nutrire, &amp; sic maior est vera, sed minor 
          <lb ed="#G" n="37"/>non vera. Alio modo, secundum quid, sicut est in propo 
          <lb ed="#G" n="38"/>sito, &amp; sic minor est vera, quamuis maior non sit
          vsque<lb ed="#G" n="39" break="no"/>quaque vera, quia quandoque non solum licet reddere, 
          <lb ed="#G" n="40"/>verum etiam exigere actum carnalis copulae, quamui 
          <lb ed="#G" n="41"/>secundum quid modo praedicto sit contra bonum pro 
          <lb ed="#G" n="42"/>lis. Coniuges enim leprosi possunt exigere actum carna 
          <lb ed="#G" n="43"/>lis copulae, dato, quod ab eis non generetur proles, nis 
          <lb ed="#G" n="44"/>leprosa, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e696">extra de coniugio leprosorum cap 1. 8</ref>
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e700">
          <lb ed="#G" n="45"/>2. Tempore vero menstruorum, quamuis propter praed 
          <lb ed="#G" n="46"/>ctum prolis periculum non liceat exigere, tamen coniuns 
          <lb ed="#G" n="47"/>exactus sine peccato potest reddere, quia etsi exigere si 
          <lb ed="#G" n="48"/>in voluntate coniugis, &amp; per consequens circa ipsum, ta 
          <lb ed="#G" n="49"/>quam circa actum, qui est in potestate hominis, potes 
          <lb ed="#G" n="50"/>esse peccatum, tamen reddere est de necessitate iuris, &amp;  
          <lb ed="#G" n="51"/>per consequens, vt sic, circa ipsum non est peccatum 
          <lb ed="#G" n="52"/>Forte dicetur, quod quicunque consentit alicui
          mor<lb ed="#G" n="53" break="no"/>taliter peccanti, ille peccat mortaliteri sed coniunx exi 
          <lb ed="#G" n="54"/>gens actum carnalis copulae tempore, quo mulier pati 
          <lb ed="#G" n="55"/>tur menstruum, peccat mortaliter, &amp; reddens debitun 
          <lb ed="#G" n="56"/>consentit illi exigenti, ergo reddens debitum tempo e 
          <lb ed="#G" n="57"/>menstruorum mortaliter peccat. Maior patet ad homa 
          <lb ed="#G" n="58"/>vbi ait Apostolus Qui talia agunt, digni sunt morte; ni 
          <lb ed="#G" n="59"/>solum autem qui faciunt, sed &amp; qui consentiunt facient 
          <lb ed="#G" n="60"/>bus. Prima pars minoris patet ex iam dictis, ac etiam 
          <lb ed="#G" n="61"/>ex communi doctrina. Patet etiam, quantum ad se 
          <lb ed="#G" n="62"/>cundam partem: quia dans alicui, quod perit, consenti 
          <lb ed="#G" n="63"/>petenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e744">
          <lb ed="#G" n="64"/>
          <pc type="indent"/>Dicendum, quod secunda pars minoris non est vera 
          <lb ed="#G" n="65"/>quia coniunx reddens debitum ab eo exactum non spo 
          <lb ed="#G" n="66"/>te, sed propter ius praecipiens, vt debitum reddatur exi 
          <lb ed="#G" n="67"/>genti, &amp; carere nolenti, in hoc non consentit exigenti 
          <lb ed="#G" n="68"/>sed consentit iuri praecipienti: consentit enim in
          passio<lb ed="#G" n="69" break="no"/>nem, ad quam tenetur ex praecepto iuris, quamuis non  
          <lb ed="#G" n="70"/>consentiat in actionem ipsius exigentis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e764">
          <lb ed="#G" n="71"/>
          <pc type="indent"/>Forte adhuc dices, quandocunque aliqua sunt insepa 
          <lb ed="#G" n="72"/>rabilia, tunc non potest quis consentire in vnum, nisi
          com<lb ed="#G" n="73" break="no"/>sentiat in alterum. Sed actio, &amp; passio, sunt inseparabi¬ 
          <!--794.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>lia : ergo non potest conluns consentire in passionem, 
          <lb ed="#G" n="75"/>nisi etiam consentiat in actionem, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e784">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Dicendum, quod aliqua esse inseparabilia potest
          du<lb ed="#G" n="77" break="no"/>pliciter intelligi, Vno modo, secundum rem. Alio
          mo<lb ed="#G" n="78" break="no"/>do, secundum rationem, &amp; voluntatem. Primo modo 
          <lb ed="#G" n="79"/>actio, &amp; passio, sunt inseparabiles, sed non secundo mo 
          <lb ed="#G" n="80"/>do, quia, sicut dictum est in tertio libro, crucifixio acto 
          <lb ed="#G" n="81"/>quae se tenuit ex parte crucifigentium, displicuit Deo pro 
          <lb ed="#G" n="82"/>tri: &amp; tamen crucifixio passio, quae se tenuit ex parte Chri 
          <lb ed="#G" n="83"/>sti, placuit licet illa actio, &amp; ista passio inseparabiles
          fue<lb ed="#G" n="84" break="no"/>rint ex parte rei: Sic mulier exacta potest consentire in 
          <lb ed="#G" n="85"/>passionem, ad quam sustinendam de iure tenetur, cum 
          <lb ed="#G" n="86"/>non habeat potestatem corporis sui, vt dicitur i, ad
          Co<lb ed="#G" n="87" break="no"/>7. quamuis non consentiat in actionem exigentis. Et por 
          <lb ed="#G" n="88"/>hoc patet ad formam argumenti, quia accipiendo inse 
          <lb ed="#G" n="89"/>parabilia primo modo, tunc maior est falsa, licet minor 
          <lb ed="#G" n="90"/>sit vera. Sed secundo modo, tunc minor est falsa, vt
          pa<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tet per iam dicta¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e823">
          <lb ed="#G" n="92"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum, nego antecedens, maxime sivir non vult 
          <lb ed="#G" n="93"/>pro tunc illo actu carere, &amp; vxor timet, quod ipse cadat 
          <lb ed="#G" n="94"/>in fornicationem, vel adulterium 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e835">
          <lb ed="#G" n="95"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod verba illorum ca 
          <lb ed="#G" n="96"/>pitulorum non sunt praeceptiua, sed solum persuasiua 
          <lb ed="#G" n="97"/>Etiam dato, quod vir prohibeatur per huiusmodi verba, 
          <lb ed="#G" n="98"/>ne exigat: tamen si contra prohibitionem exigeret,
          mu<lb ed="#G" n="99" break="no"/>lier per huiusmodi verba, non intelligeretur prohibita, 
          <lb ed="#G" n="100"/>quin debitum exactum reddere deberet. Etiam isto
          pri<lb ed="#G" n="101" break="no"/>mo potest responderi ad casum praecedentem de
          tem<lb ed="#G" n="102" break="no"/>pore menstruo.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e857">
          <lb ed="#G" n="103"/>
          <pc type="indent"/>Ad septimum, dicendum, quod toto argumento
          con<lb ed="#G" n="104" break="no"/>cesso, nihil habetur contra praedictam conclusionem, 
          <lb ed="#G" n="105"/>quia illo casu, posito, puta, quod vxor publice
          perseue<lb ed="#G" n="106" break="no"/>ret in meretricio, tunc ipso iure maritus est absolutus a 
          <lb ed="#G" n="107"/>toro illius mulieris, licet non sit absolutus a vinculo
          con<lb ed="#G" n="108" break="no"/>iugali : Sed conclusio posita est de talibus coniugibus 
          <lb ed="#G" n="109"/>qui nec a vinculo tori, nec a vinculo coniugali sunt
          ab<lb ed="#G" n="110" break="no"/>soluti ipso iure. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e879">
          <lb ed="#G" n="111"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio secunda est, si coniunx sine corporalis sua 
          <lb ed="#G" n="112"/>vitae periculo non potest reddere debitum exigenti, tums 
          <lb ed="#G" n="113"/>non tenetur, nec obligatur ad reddendum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e890">
          <lb ed="#G" n="114"/>
          <pc type="indent"/>Quia in actibus naturalibus nullus tenetur de neces 
          <lb ed="#G" n="115"/>sitate, nec obligatur ad illud, ad cuius oppositum
          incli<lb ed="#G" n="116" break="no"/>nat ipsa natura: Sed actus carnalis copule est actus valde 
          <lb ed="#G" n="117"/>naturalis, &amp; tota natura inclinat vnumquodque
          indiui<lb ed="#G" n="118" break="no"/>duum humanum ad desideradum suam conseruationi 
          <lb ed="#G" n="119"/>in esse: ergo quantum ad actum carnalis copulae, nullus 
          <lb ed="#G" n="120"/>coniugum tenetur neddere debitum cum periculo sua 
          <lb ed="#G" n="121"/>vitae, quod opponitur suae conseruationi in esse¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e912">
          <lb ed="#G" n="122"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, si ista conclusio esset vera, tunc si vnus 
          <lb ed="#G" n="123"/>coniugum efficeretur leprosus, alter, qui remaneret
          sa<lb ed="#G" n="124" break="no"/>nus, non teneretur sibi reddere debitum consequentia 
          <lb ed="#G" n="125"/>patet quia cum lepra sit morbus contagiosus, videtur, 
          <lb ed="#G" n="126"/>quod in tali commiatione mundus ab immundo inficia 
          <lb ed="#G" n="127"/>tur: Sed oppositum istius consequentis expresse habetur 
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e931">extra de coniugio leprosorum cap. peruenit</ref>, &amp; <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e934">cap. quo 
            <lb ed="#G" n="129"/>niam nemini</ref>, ex quo sequitur oppositum antecedentis,  
          <lb ed="#G" n="130"/>quod est oppositum conclusionis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e942">
          <lb ed="#G" n="131"/>
          <pc type="indent"/>Dicendum, quod consequentia non valet, quia sine pe 
          <lb ed="#G" n="132"/>riculo vitae potest persona munda reddere debitum
          ca<lb ed="#G" n="133" break="no"/>nalis copulae personae leprosae. Ad probationem dicendum 
          <lb ed="#G" n="134"/>que, vt communiter dicitur, per hoc, quod persona muda 
          <lb ed="#G" n="135"/>tepore congruo redderet debitum personae immudae non 
          <lb ed="#G" n="136"/>inficeretur, dummodo eorum cohabitatio non esset sempe 
          <lb ed="#G" n="137"/>continua: &amp; ideo sicut iura abstringunt personam mundam 
          <lb ed="#G" n="138"/>ad reddendum debitum personae leprosae, sic eadem iura 
          <lb ed="#G" n="139"/>permittunt, quod persona munda pro suae sanitatis
          conser<lb ed="#G" n="140" break="no"/>uatione non habitet continue cum leprosa, sed habeat 
          <lb ed="#G" n="141"/>habitationem seorsum: in tali tamen propinquitate, quo 
          <lb ed="#G" n="142"/>persona leprosa non defraudetur a debito, in quo sibi per 
          <lb ed="#G" n="143"/>sona munda tenetur. Et dato etiam, quod persona reddes 
          <lb ed="#G" n="144"/>debitum efficeretur leprosa, per hoc tamen non esset in 
          <lb ed="#G" n="145"/>periculo suae corporalis vitae quia, sicut dicit beatus Au 
          <lb ed="#G" n="146"/>gustinus in quadam omelia super Cucam, Cepra colori; 
          <!--795.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_162-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>quippe vitium est non valetudinis, vel integritatis
          sen<lb ed="#G" n="2" break="no"/>suum, atque membrorum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e993">
          <lb ed="#G" n="3"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS II. 
          <lb ed="#G" n="4"/>Vtrum Consummato matrimonio, alter contugum 
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>absque alterius licentia uste vouere possit 
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>continentiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1011">
          <lb ed="#G" n="7"/>VANTVM ad secundum articulum pono duas &gt;
          <lb ed="#G" n="8"/>conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1018">
          <lb ed="#G" n="9"/>Prima est, quod matrimonio consummato per earna 
          <lb ed="#G" n="10"/>lem compulam, tunc non licet vni coniugum absque
          licen<lb ed="#G" n="11" break="no"/>tia alterius taliter vouere continentiam, quod nec
          pe<lb ed="#G" n="12" break="no"/>tat debitum, nec reddat exigenti. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1029">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>Quia sicut iniqua est eleemosvna, quam facit quis 
          <lb ed="#G" n="14"/>de re non sua, sic inualidum est votum, &amp; inutile
          sacrifi<lb ed="#G" n="15" break="no"/>tium, quod facit quis de re, quae non est in sua
          potesta<lb ed="#G" n="16" break="no"/>te: Sed, vt patet prima ad Cor, neuter coniugum habet 
          <lb ed="#G" n="17"/>potestatem corporis sui, sed quilib et super corpus
          alte<lb ed="#G" n="18" break="no"/>rius habet potestatem, quantum ad actum carnalis
          co<lb ed="#G" n="19" break="no"/>pulae ergo nullus potest tali voto se astringere, quo
          exi<lb ed="#G" n="20" break="no"/>matur ab alterius coniugis potestate, quantum ad
          red<lb ed="#G" n="21" break="no"/>ditionem debiti carnalis copulae, nisi ille renunciet iuri 
          <lb ed="#G" n="22"/>suo, vouendi licentiam concedendo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1055">
          <lb ed="#G" n="23"/>2 Praeterea, si, consummato matrimonio, vnus
          con<lb ed="#G" n="24" break="no"/>iugum intraret religionem sine licentia, vel consensu al 
          <lb ed="#G" n="25"/>terius, per huiusmodi introitum non excusaretur a
          red<lb ed="#G" n="26" break="no"/>ditione carnalis copulae: ergo nec per votum
          continen<lb ed="#G" n="27" break="no"/>tiae emissum sine consensu alterius coniugis, de
          huiusmo<lb ed="#G" n="28" break="no"/>di redditione poterit excusari, Consequentia patet per 
          <lb ed="#G" n="29"/>locum a maiori negatiue, quia si per aliquod votum debe 
          <lb ed="#G" n="30"/>ret excusari, hoc maxime videretur per votum religionis 
          <lb ed="#G" n="31"/>Nam iura, quantum fas est, semper fauent his, quae
          spe<lb ed="#G" n="32" break="no"/>ctant ad religiones approbatas. Antecedens probatum 
          <lb ed="#G" n="33"/>est <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e1081">superius dist. 27. art. 2. conclusione prima</ref>. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1085">
          <lb ed="#G" n="34"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, istud potest probari quattuor
          auctorita<lb ed="#G" n="35" break="no"/>sibus Augustini, quas Magister hic adducit in littera 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1095">
          <lb ed="#G" n="36"/>
          <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod hoc de iure potest aliquis vous 
          <lb ed="#G" n="37"/>re, a quo non potest per alium impediri absque mortali 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1104">
          <lb ed="#G" n="38"/>
          <pc type="indent"/>eccato illius, qui impedit: Sed conius non potest coniu 
          <lb ed="#G" n="39"/>pem impedire a voto continentiae, nisi praestando impo 
          <lb ed="#G" n="40"/>dimentum mortaliter peccet: ergo de iure, &amp; absque licentia 
          <lb ed="#G" n="41"/>cuiuscunque conius se potest astringere ad obseruandum 
          <lb ed="#G" n="42"/>votum continentiae. Maior patet. Probatur minor, quia 
          <lb ed="#G" n="43"/>mpedire bonum spirituale est peccatum mortale: sed
          vo<lb ed="#G" n="44" break="no"/>tum continentiae est quoddam bonum spirituale, ergo &amp;c 
          <lb ed="#G" n="45"/>2 Praeterea, votum de accipienda cruce pro subsidio 
          <lb ed="#G" n="46"/>terrae sanctae potest commutari in ingressum religionis: 
          <lb ed="#G" n="47"/>Sed vir potest absque consensu mulieris facere votum de 
          <lb ed="#G" n="48"/>accipienda cruce pro faciendo iam dicto subsidio : ergo 
          <lb ed="#G" n="49"/>vir potest ingredi religionem, &amp; per consequens vouere 
          <lb ed="#G" n="50"/>continentiam, quantum ad non reddere debitum, sine 
          <lb ed="#G" n="51"/>licentia, vel consensu suae vxoris. Maior conceditur com 
          <lb ed="#G" n="52"/>muniter: quia nullum uotum est adeo magnum, vel
          ar<lb ed="#G" n="53" break="no"/>duum, quin in votum religionis approbatae possit
          com<lb ed="#G" n="54" break="no"/>mutari. Minor probata est in primo argumento, quo 
          <lb ed="#G" n="55"/>proposita est ista quaestio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1148">
          <lb ed="#G" n="56"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum, nego minorem 
          <lb ed="#G" n="57"/>Ad probationem dicendum ad maiorem, quod licet 
          <lb ed="#G" n="58"/>aliquis peccet, impediendo bonum spirituale, quod quis 
          <lb ed="#G" n="59"/>vellet facere absque impedientis iactura, &amp; praeiudicio: ta 
          <lb ed="#G" n="60"/>men non peccat, impediendo tale bonum: quod, si
          fie<lb ed="#G" n="61" break="no"/>ret, sibi caederet in damnum, &amp; praeiudicium. Licite enim 
          <lb ed="#G" n="62"/>possum impedire aliquem protunc a dandis
          eleemosv<lb ed="#G" n="63" break="no"/>nis, quando de rebus meis furaretur illud, quod vellet 
          <lb ed="#G" n="64"/>distribuere per modum eleemosvnae. Vnde talia
          impe<lb ed="#G" n="65" break="no"/>diendo homo proprie non impedit bonum, sed praeuenit 
          <lb ed="#G" n="66"/>pro prium damnum: Sed conius non potest facere votum 
          <lb ed="#G" n="67"/>de non reddendo debitum, sine praeiudicio alterius con 
          <lb ed="#G" n="68"/>iugis, cui tenetur reddere debitum: ideo &amp;c 
          <!--795.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="69"/>Etiam potest dici ad minorem istius probationis, quod 
          <lb ed="#G" n="70"/>quamuis votum continentiae sit quoddam bonum spiri 
          <lb ed="#G" n="71"/>tuale, vt procedit ab illo, qui potest vouere sine alterius 
          <lb ed="#G" n="72"/>praeiudicio: tamen, vt est alteri praeiudiciale, non est
          bo<lb ed="#G" n="73" break="no"/>num, sed malum: Sicut dare eleemosvnam de dantis sub 
          <lb ed="#G" n="74"/>stantia, est bonum, sed dare eleemosvnam de aliena, &amp; 
          <lb ed="#G" n="75"/>surtiua substantia, non est bonum, sed malum: Sic autem 
          <lb ed="#G" n="76"/>est in proposito, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1203">
          <lb ed="#G" n="77"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet maior sit vera 
          <lb ed="#G" n="78"/>de eo, qui habet potestatem super corpus suum: tamen 
          <lb ed="#G" n="79"/>non est vera, loquendo de eo, cuius corpus est in
          pote<lb ed="#G" n="80" break="no"/>state alterius: &amp; ideo in proposito illa maior est falsa; 
          <lb ed="#G" n="81"/>quia corpus vnius coniugis est in potestate alterius con 
          <lb ed="#G" n="82"/>iugis, &amp; econuerso, vt patet per Apostolum dicentem, 
          <lb ed="#G" n="83"/>Mulier sui corporis potestatem non habet, sed vir. Simi 
          <lb ed="#G" n="84"/>liter autem &amp; vir sui corporis potestatem non habet,  
          <lb ed="#G" n="85"/>ed mulier, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1227">
          <lb ed="#G" n="86"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio secunda est, quod vnus coniugum altero 
          <lb ed="#G" n="87"/>non requisito potest vouere continentiam, quantum ad 
          <lb ed="#G" n="88"/>noc, quod non petat debitum sibi reddi. Quia quamuis 
          <lb ed="#G" n="89"/>homo non possit licite facere votum de seruando oppo 
          <lb ed="#G" n="90"/>situm illius, ad quod tenetur de necessitate, tamen
          lici<lb ed="#G" n="91" break="no"/>te potest votum emittere deseruando oppositum illius 
          <lb ed="#G" n="92"/>quod dependet ab eius libera voluntate: Sed ad redden 
          <lb ed="#G" n="93"/>dum debitum conius tenetur ex necessitate, petere
          au<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tem sibi reddi debitum est in sua libera voluntate, ergo 
          <lb ed="#G" n="95"/>quamuis non possit vonere continentiam, quantum ad 
          <lb ed="#G" n="96"/>non reddere: tamen licite potest continentiam uouere, 
          <lb ed="#G" n="97"/>uantum ad non petere debitum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1258">
          <lb ed="#G" n="98"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra istam conclusionem sunt aliqui magni do 
          <lb ed="#G" n="99"/>ctores, qui dicunt, quod non solum de non reddendo
          de<lb ed="#G" n="100" break="no"/>bitum, sed etiam de non petendo, coniux non potest fa 
          <lb ed="#G" n="101"/>cere votum absque consensu alterius coniugis, &amp; sifecerit 
          <lb ed="#G" n="102"/>huiusmodi votum non tenet, &amp; poenitentia sic vouenti 
          <lb ed="#G" n="103"/>debet iniungi tamquam de illicito voto. Ratio istorum 
          <lb ed="#G" n="104"/>punctaliter stat in hoc 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1279">
          <lb ed="#G" n="105"/>
          <pc type="indent"/>Quia petere debitum est aliquo modo verecundum, 
          <lb ed="#G" n="106"/>&amp; istud onus verecundiae, quod debet esse duorum com 
          <lb ed="#G" n="107"/>nune, maneret siper vno solo, si altet emitteret votum 
          <lb ed="#G" n="108"/>de debito non petendo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1292">
          <lb ed="#G" n="109"/>2 Praeterea, propter muliebrem verecundiam vxor 
          <lb ed="#G" n="110"/>uandoque non petit, quamuis indigeat, ergo si vit non 
          <lb ed="#G" n="111"/>peteret propter votum, quod fecisset de non petendo, 
          <lb ed="#G" n="112"/>tunc vxori propter votum mariti saepe posset periculum 
          <lb ed="#G" n="113"/>fornicationis imminere. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1305">
          <lb ed="#G" n="114"/>
          <pc type="indent"/>bed ista, vt videtur, non concludunt. Quia
          quando<lb ed="#G" n="115" break="no"/>cunque aliquid est licitum alicui sine voto, hoc propter. 
          <lb ed="#G" n="116"/>potum adiunctum non efficitur illicitum: Sed non
          pete<lb ed="#G" n="117" break="no"/>re sibi reddi debitum carnalis copulae, hoc licet vtrique 
          <lb ed="#G" n="118"/>coniugi, antequam de hoc faciat aliquod votum: ergo
          da<lb ed="#G" n="119" break="no"/>to, quod hoc voueat, tunc ex huiusmodi voto non erit 
          <lb ed="#G" n="120"/>llicitum. Maior patet: Quia sicut votum adiunctum ei, 
          <lb ed="#G" n="121"/>uod de se est illicitum, non facit ipsum licitum, sed mo 
          <lb ed="#G" n="122"/>is auget peccatum, sic votum adiunctum ei, qued 
          <lb ed="#G" n="123"/>le se est licitum, non facit ipsum illicitum, sed
          ma<lb ed="#G" n="124" break="no"/>is auget meritum. Minor patet auctoritate
          Augustini<lb ed="#G" n="125" break="no"/>quae ponitur hic in littera istius distinctionis, &amp; accipitur 
          <lb ed="#G" n="126"/>ex libro Augustini super psalterio, vbi sic ait. Redde
          de<lb ed="#G" n="127" break="no"/>bitum, etsi non exigis, redde pro sanctificatione
          perfe<lb ed="#G" n="128" break="no"/>cta, Deus tibi computabit, si non, quod tibi debetur, exi 
          <lb ed="#G" n="129"/>gis, sed reddis, quod debes vxori 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1344">
          <lb ed="#G" n="130"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum, potest negari maior: quia petere
          debi<lb ed="#G" n="131" break="no"/>tum non est verecundum, dummodo debite petatur,  
          <lb ed="#G" n="132"/>cilicet, quando debet peri, &amp; eo modo, quo debet peti, 
          <lb ed="#G" n="133"/>&amp; a quo iuste petitur, Nec etiam petere ab eo, qui
          prom<lb ed="#G" n="134" break="no"/>
          <pc type="indent"/>te debet reddere, est onus: Si enim esset ibi aliquid one 
          <lb ed="#G" n="135"/>tis, vel ponderis, hoc esset, quia ille, a quo petitur, non 
          <lb ed="#G" n="136"/>expedite redderet illud, quod petitur, &amp; tunc
          huiusmo<lb ed="#G" n="137" break="no"/>di onus magis se teneret ex parte redditionis, quam ex 
          <lb ed="#G" n="138"/>parte petitionis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1370">
          <lb ed="#G" n="139"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod si mulieri aliquod pe 
          <lb ed="#G" n="140"/>iculum imminet, ex eo, quod non petit, quando
          indi<lb ed="#G" n="141" break="no"/>get, hoc non esset imputandum viro: sed ipsi mulieri Nam 
          <!--796.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_163-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>vit non potest prophetare de mulieris indigentia, nisi 
          <lb ed="#G" n="2"/>ipsa reuelet aliquo modo, &amp; ideo si ex se vir peteret, tuo 
          <lb ed="#G" n="3"/>ita cito posset petere tali hora, quando mulier non
          indi<lb ed="#G" n="4" break="no"/>eret, sicut quando indigeret 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1396">
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>est etiam circa hoc aduertendum, quod mulier
          debi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>tum praedictum dupliciter potest petere. Vno modo
          ex<lb ed="#G" n="7" break="no"/>presse, sicut quando verbis indicat cirea praedicta suam 
          <lb ed="#G" n="8"/>voluntatem. Alio modo significatiue, sicut quando
          ali<lb ed="#G" n="9" break="no"/>quibus euidentibus signis reuelat illud, quod intendit 
          <lb ed="#G" n="10"/>et secundum vtramque petitionem vir tenetur
          satisfa<lb ed="#G" n="11" break="no"/>cere mulieri: Et ideo per secundum modum petendi, suf 
          <lb ed="#G" n="12"/>ficienter succurritur verecundiae muliebri, etiam posito 
          <lb ed="#G" n="13"/>quod vir votum emiserit de non petendo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1421">
          <lb ed="#G" n="14"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIS 
          <lb ed="#G" n="15"/>De matrimonio antiquorum patrimi.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1430">
          <lb ed="#G" n="16"/>QVANTVM ad tertium articulum duo sunt
          viden<lb ed="#G" n="17" break="no"/>da, de quibus <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e1436">magister tractat in di. 33.</ref> scilicet de 
          <lb ed="#G" n="18"/>pluralitate vxorum respectu eiusdem viri, &amp; de libello
          re<lb ed="#G" n="19" break="no"/>udii. Quo ad primum, pono duas conclusiones. 
          <lb ed="#G" n="20"/>Prima est, quod numquam licuit vni viro simul habe 
          <lb ed="#G" n="21"/>re plures vxores absque diuina dispensatione 
          <lb ed="#G" n="22"/>quia quod est contra ius naturae, hoc nulli licet sine 
          <lb ed="#G" n="23"/>diuina dispensatione: Sed vnum virum habere plures
          vxo<lb ed="#G" n="24" break="no"/>es est contra ius naturae, ergo &amp;c. Maior patet. Minorem 
          <lb ed="#G" n="25"/>probo, quia de Tege naturae est illud praeceptum, quod ti 
          <lb ed="#G" n="26"/>bi non vis fieri, alteri ne seceris: sed vir nollet, quod vxor 
          <lb ed="#G" n="27"/>sua alium virum haberet, ergo contra legem naturae est,  
          <lb ed="#G" n="28"/>quod vit propria auctoritate plures vxores accipiat. Ei 
          <lb ed="#G" n="29"/>confirmatur ista minor sic, lllud, quod inditum est homi 
          <lb ed="#G" n="30"/>nia principio suae creationis, hoc videtur esse de iure na 
          <lb ed="#G" n="31"/>tur ali: Sed vnum virum habere vnam vxorem est
          homi<lb ed="#G" n="32" break="no"/>ni inditum a principio suae creationis: Nam, sicut patet 
          <lb ed="#G" n="33"/>in Sent immediate creatis primis hominibus, dixit <name xml:id="HuYgTa-281655-Nd1e1474">Adam</name>, 
          <lb ed="#G" n="34"/>Quamobrem relinquet homo patrem suum, &amp; matrem  
          <lb ed="#G" n="35"/>suam, &amp; adherebit vxori suae &amp; erunt duo in carne vna 
          <lb ed="#G" n="36"/>conclusio secunda est, quod ex diuina dispensatione 
          <lb ed="#G" n="37"/>vnus vir licite potest habere plures vxores. 1. Quia
          con<lb ed="#G" n="38" break="no"/>ditor legis potest in preceptis legis dispensare, maxime, 
          <lb ed="#G" n="39"/>Ptalia sint, quod in eis dispensatio non deroget honori 
          <lb ed="#G" n="40"/>dispensantis: Sed Deus est conditor legis naturae, &amp; di- 
          <lb ed="#G" n="41"/>pensatio super vxorum pluralitate, respectu vnius viri; 
          <lb ed="#G" n="42"/>mon derogat diuino honori, ergo non obstante, quod 
          <lb ed="#G" n="43"/>vnam vxorem esse vnius viri sit de lege naturae:
          tamen<lb ed="#G" n="44" break="no"/>pooperante diuina dispensatione, vnus vir licite potess 
          <lb ed="#G" n="45"/>llures vxores habere. Maior patet, quia est vulgata
          pro<lb ed="#G" n="46" break="no"/>posito in iure tam canonico, quam ciuili. Minor etiam 
          <lb ed="#G" n="47"/>patet, quantum ad primam suam partem, quia cum deus 
          <lb ed="#G" n="48"/>Ereonditor naturae, igitur ipse solus est conditorilegis 
          <lb ed="#G" n="49"/>aturae Patet etiam, quantum ad secundam parte, quia 
          <lb ed="#G" n="50"/>en apparet aliqua derogatio diuini honoris ex eo, quod 
          <lb ed="#G" n="51"/>eo dispensante, vnius viri essent olures vxores. 
          <lb ed="#G" n="52"/>Torte dicetur, quod ista secunda conclusio repugnes 
          <lb ed="#G" n="53"/>rob ationi primae conclusionis. Quia ius naturale non 
          <lb ed="#G" n="54"/>rapit dispensatio nem: Nam, vt ait August. conditor
          na<lb ed="#G" n="55" break="no"/>turae nihil facit contra naturam: lgitur si vnum virum ha 
          <lb ed="#G" n="56"/>bere plures vxores est contra legem naturae, vt dicit mi 
          <lb ed="#G" n="57"/>nor rationis adductae pro prima conclusione, igitur diui 
          <lb ed="#G" n="58"/>ia dispensatione non potest vnus simul plures habere, 
          <lb ed="#G" n="59"/>mius oppositum afferitur in secunda conclusione. 
          <lb ed="#G" n="60"/>2 Praeterea, contra eandem minorem arguitur fic. 
          <lb ed="#G" n="61"/>eiuris naturalis est eadem apud omnes: Sed de vna 
          <lb ed="#G" n="62"/>ore habenda ab vno viro non fuit semper eadem lex 
          <lb ed="#G" n="63"/>spud omnes, quia sancti patres veteris testamenti habue 
          <lb ed="#G" n="64"/>runt plures vxores, vt apparet de Abraham, lacob,
          Da<lb ed="#G" n="65" break="no"/>nid, &amp; communiter etiam alij viri illius testamenti
          plu<lb ed="#G" n="66" break="no"/>es habuerunt vxores. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1549">
          <lb ed="#G" n="67"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, ius naturale est, quod natura omnia ani 
          <lb ed="#G" n="68"/>lalia docuit, vt dicitur in iure ciuili : Sed vnum marem 
          <lb ed="#G" n="69"/>esse vnius femelle natura non docuit omnia animalia: 
          <!--796.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="70"/>Vnus enim gallus comiscetur multis gallinis, vnus
          tau<lb ed="#G" n="71" break="no"/>us multis vaccis, vnus aper multis porcis. Et sic de
          plu<lb ed="#G" n="72" break="no"/>ribus aliis animalibus : ergo vnum virum habere vnam 
          <lb ed="#G" n="73"/>solam vxorem non videtur esse de iure naturali 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1573">
          <lb ed="#G" n="74"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum, nego maiorem loquendo de talibus, in 
          <lb ed="#G" n="75"/>uibus dispensatio non est contra honorem diuinum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1582">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod natura potest
          du<lb ed="#G" n="77" break="no"/>pliciter considerari: Vno modo, quantum ad cursum con 
          <lb ed="#G" n="78"/>munem, seu potentiam naturalem. Alio modo, secundum 
          <lb ed="#G" n="79"/>potentiam obedientialem. Et de isso secundo modo
          in<lb ed="#G" n="80" break="no"/>telligendum est dictum beati August. &amp; non de primo.  
          <lb ed="#G" n="81"/>Quia contra naturam, quantum ad eius potentiam
          obe<lb ed="#G" n="82" break="no"/>dientialem, deus numquam facit: Sed contra naturalem 
          <lb ed="#G" n="83"/>cursum naturae deus saepius facit, Conseruauit enim pue 
          <lb ed="#G" n="84"/>ros illaesos in camino ignis, contra naturalem cursum na 
          <lb ed="#G" n="85"/>turae ignis Et isto modo etiam ipse deus, secundum assum 
          <lb ed="#G" n="86"/>ptam naturam genitus fuit de virgine gloriosa 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1611">
          <lb ed="#G" n="87"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod ius naturale, quantum  
          <lb ed="#G" n="88"/>ad praesens spectat, consistit in dictamine rectae rationis,  
          <lb ed="#G" n="89"/>ita, quod istud est de lege naturae, seu de iure naturali,  
          <lb ed="#G" n="90"/>uod recta ratio dictat: Et ideo sicut deficit de facto
          a<lb ed="#G" n="91" break="no"/>pud multos dictamen rectae rationis, sic etiam de facto 
          <lb ed="#G" n="92"/>multi faciunt contra legem naturae, vel contra ius
          natu<lb ed="#G" n="93" break="no"/>rale: Et ideo licet lex naturae sit eadem secundum se apud 
          <lb ed="#G" n="94"/>omnes, non tamen omnes operantur secundum legem  
          <lb ed="#G" n="95"/>aturae, &amp; hoc quia, vel lex naturae est obfuscata in men 
          <lb ed="#G" n="96"/>tibus ipsorum propter peccata, vel demerita eorum, vel 
          <lb ed="#G" n="97"/>quia scientes ea, quae legis sunt, ex certa malitia faciunt 
          <lb ed="#G" n="98"/>contra legem : Propter quod multi Paganorum, &amp;
          Sen<lb ed="#G" n="99" break="no"/>tilium tenent plures vxores, quamuis hoc faciant contra 
          <lb ed="#G" n="100"/>legem naturae, &amp; in hoc grauiter peccant. Quia sicut
          di<lb ed="#G" n="101" break="no"/>cit <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e1647">
            <name xml:id="HuYgTa-281655-Nd1e1649">Innocentius</name> extra de diuortiis. c. gaudemus</ref>. Nulli 
          <lb ed="#G" n="102"/>vmquam licuit simul plures vxores habere, nisi cui
          fue<lb ed="#G" n="103" break="no"/>rit diuina reuelatione concessum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1660">
          <lb ed="#G" n="104"/>
          <pc type="indent"/>Ad formam igitur rationis dicendum ad minorem, 
          <lb ed="#G" n="105"/>quod licet de facto ista lex non fuerit ab omnibus obser 
          <lb ed="#G" n="106"/>tata:tamen sic fuit apud omnes, quod omnes ad sui
          ob<lb ed="#G" n="107" break="no"/>seruantiam obligabat, exceptis his, cum quibus
          condi<lb ed="#G" n="108" break="no"/>tor legis, scilicet ipse deus dispensabat, de quorum
          nu<lb ed="#G" n="109" break="no"/>mero fuerunt illi sancti patres, de quibus procedit) illius 
          <lb ed="#G" n="110"/>minoris probatio : Cum illis enim patribus deus dispen 
          <lb ed="#G" n="111"/>auit explicite per apertam reuelationem, &amp; cum aliis 
          <lb ed="#G" n="112"/>eiusdem gentis, qui ad exemplum istorum habuerunt 
          <lb ed="#G" n="113"/>pluritatem vxorum ad multiplicandum populum. qui 
          <lb ed="#G" n="114"/>vnum verum deum coleret dispensauit implicite. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1689">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod aliquid dicitur de iure 
          <lb ed="#G" n="116"/>naturali dupliciter. Vno modo, secundum naturam ge 
          <lb ed="#G" n="117"/>neris, &amp; sic maior est vera. Alio modo secundum naturam 
          <lb ed="#G" n="118"/>speciei determinatae, puta secundum naturam
          rationa<lb ed="#G" n="119" break="no"/>em : sicut est in proposito de vnitate vxoris. Hoc enim 
          <lb ed="#G" n="120"/>lictat recta ratio, quod in specie humana vna debeat es 
          <lb ed="#G" n="121"/>se vxor vnius viri, nisi ex aliqua certa causa conditor
          na<lb ed="#G" n="122" break="no"/>turae in hoc dispenset. Et isto secundo modo maior non 
          <lb ed="#G" n="123"/>est vera 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1713">
          <lb ed="#G" n="124"/>
          <pc type="indent"/>De libello repudii est aduertendum, quod nonlice 
          <lb ed="#G" n="125"/>bat in veteri lege mulierem repudiare, nisi ex aliqua
          cau<lb ed="#G" n="126" break="no"/>sa eueniente post contractum matrimomum, nec indif 
          <lb ed="#G" n="127"/>ferenter licebat propter quamlibet causam euenientemn, 
          <lb ed="#G" n="128"/>ed solum propter tales causas, quibus bonum prolis po 
          <lb ed="#G" n="129"/>terat aliquatenus impediri: Et hoc, vel quantum ad cor 
          <lb ed="#G" n="130"/>pus, puta, si mulier apparuit sterilis, vel fuit leprosa, vel 
          <lb ed="#G" n="131"/>aliqua alia notabili foeditate: maculata. Vel quantum 
          <lb ed="#G" n="132"/>ad animam, puta si fuit mulier mali moris. Propter con 
          <lb ed="#G" n="133"/>tinuam enim cohabitationem prolis cum matre vt plu 
          <lb ed="#G" n="134"/>timum proles sequitur mores Matris. Et quia viri
          He<lb ed="#G" n="135" break="no"/>praei fuerunt durissimi cordis: ideo, ne propter mortale 
          <lb ed="#G" n="136"/>pdium ipsi occasione praedictorum defectuum vxores 
          <lb ed="#G" n="137"/>peciderent, permisit Movses diuortium fieri inter
          vi<lb ed="#G" n="138" break="no"/>
          <pc type="indent"/>rum, &amp; vxorem, declaratis causis praedictis, &amp; in 
          <lb ed="#G" n="139"/>
          <pc type="indent"/>libello conscriptis, quilibellus
          re<lb ed="#G" n="140" break="no"/>
          <pc type="indent"/>pudiij dicebatur.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1761">
          <!--797.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_163-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ARTICVLVS IIII 
          <lb ed="#G" n="2"/>De comparatione virginitatis ad matrimonum. 
          <lb ed="#G" n="3"/>SVANTVM ad quartum articulum essent duo vi 
          <lb ed="#G" n="4"/>IR denda. Primo, vtrum virginitas sit virtus,
          Secun<lb ed="#G" n="5" break="no"/>do, vtrum, bonum matrimoniale sit melius virginitate. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1781">
          <lb ed="#G" n="6"/>
          <pc type="indent"/>De primo ad praesens nihil dicam, ne nimis praesenten 
          <lb ed="#G" n="7"/>quaestionem teneam, &amp; etiam quia intendo illam
          in<lb ed="#G" n="8" break="no"/>quisitionem, domino concedente, quandoque seriosius 
          <lb ed="#G" n="9"/>pertractare. De secundo est aduertendum, quod
          vir<lb ed="#G" n="10" break="no"/>ginitas, &amp; matrimonium possunt dupliciter ad inuicem 
          <lb ed="#G" n="11"/>comparari. Vno modo secundum tempus praecedens 
          <lb ed="#G" n="12"/>virginem Mariam. Alio modo secundum tempus
          se<lb ed="#G" n="13" break="no"/>quens, &amp; maxime secundum tempus gratiae, quo veritas 
          <lb ed="#G" n="14"/>cuangelica fuit diuulgata. Et secundum hoc pono duas 
          <lb ed="#G" n="15"/>conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1807">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>Prima est, quod in tempore praecedenti, matrimonim 
          <lb ed="#G" n="17"/>fuit laudabilius virginitate. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1817">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>Quia illud, quo diuinum praeceptum impletur, esi 
          <lb ed="#G" n="19"/>laudabilius eo, quod nec cadit sub praecepto, nec sub com 
          <lb ed="#G" n="20"/>silio: Sed in veteri lege &amp; in tempore precedenti ortum 
          <lb ed="#G" n="21"/>virginis Mariae matrimonio implebatur diuinum praece 
          <lb ed="#G" n="22"/>ptum, &amp; toto illo tempore virginitas, nec cadebat sub 
          <lb ed="#G" n="23"/>praecepto, nec sub consilio: ergo &amp;c Maior est nota.
          Mi<lb ed="#G" n="24" break="no"/>nor patet ex dict s <ref xml:id="HuYgTa-281655-Rd1e1836">superius di. 20. ar</ref>: 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1840">
          <lb ed="#G" n="25"/>2 Praetere a. status corporaliter secundior illo tempo 
          <lb ed="#G" n="26"/>re fuit virtuosior, &amp; commendabilior: Sed matrimonium 
          <lb ed="#G" n="27"/>est corporaliter foecundius virginitate, maior patet 
          <lb ed="#G" n="28"/>quia mulieres, &amp; viri carentes foecunditate corporali 
          <lb ed="#G" n="29"/>illis diebus, maledicti putabantur. Minor autem de se 
          <lb ed="#G" n="30"/>est nota 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1856">
          <lb ed="#G" n="31"/>Conclusio secunda est, quod pro tempore
          sequen<lb ed="#G" n="32" break="no"/>ti, &amp; specialiter, quando lex euangelica fuit
          diuulga<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ta, tunc virginitas fuit nobilior, &amp; commendabilior
          ma<lb ed="#G" n="34" break="no"/>trimonio.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1867">
          <lb ed="#G" n="35"/>1 Quia illud, quod in lege euangelica consulitur, tan 
          <lb ed="#G" n="36"/>quam pertinens ad statum summae perfectionis, hoc ess 
          <lb ed="#G" n="37"/>perfectius, &amp; nobilius eo, quod indulgetur, taquam
          per<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tinens ad statum vitae communis: Sed in lege euangelica 
          <lb ed="#G" n="39"/>virginitas consulitur, tamquam ad statum summae perse 
          <lb ed="#G" n="40"/>ctionis pertinens, &amp; matrimonium indulgetur, taquam  
          <lb ed="#G" n="41"/>pertinens ad statum vitae communis, ergo &amp;c. Maior esi 
          <lb ed="#G" n="42"/>nota. Minor etiam patet cuilibet intuenti textum Apo 
          <lb ed="#G" n="43"/>stoli dicentis. De virginibus praeceptum Domini non 
          <lb ed="#G" n="44"/>habeoe, consilium autem do, tamquam misericordiam  
          <lb ed="#G" n="45"/>consecutus a Deo, vt sim fidelis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1893">
          <lb ed="#G" n="46"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, illud, quod instatu legis euangelicae es 
          <lb ed="#G" n="47"/>magis meritorium altero, hoc est virtuosius, &amp;
          perfecti<lb ed="#G" n="48" break="no"/>us eo : Sed virginitas respectu matrimonii est
          huiusmo<lb ed="#G" n="49" break="no"/>di, ergo &amp;c. Maior patet. Probatur minor, quia, quod 
          <lb ed="#G" n="50"/>in vita futura maioris est, praemii, hoc in vita praesenti 
          <lb ed="#G" n="51"/>maioris est meriti: Sed virginali statui in vita futura 
          <lb ed="#G" n="52"/>datur praemium, correspondens centesimo fructu; &amp;  
          <lb ed="#G" n="53"/>matrimonio datur praemium, correspondens trigesimo 
          <lb ed="#G" n="54"/>fructu vt patet per glo super illo verbo euangelit, quod 
          <lb ed="#G" n="55"/>autem cecidit in terram bonam, fecit fructum centuplum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1919">
          <lb ed="#G" n="56"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, <name xml:id="HuYgTa-281655-Nd1e1925">Cvprianus</name> de virginitate ait sic, Flos est 
          <lb ed="#G" n="57"/>iste ecclesiastici germinis, de cus, &amp; ornamentum gratiae 
          <lb ed="#G" n="58"/>spiritualis, illustrior portio gregis Christi. Ex quo patet,  
          <lb ed="#G" n="59"/>quod in statu Christiano, virginitas est laudabilior
          ma<lb ed="#G" n="60" break="no"/>trimonio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1939">
          <lb ed="#G" n="61"/>
          <pc type="indent"/>Forte contra istud dicet aliquis ludaeus, quod sicut se 
          <lb ed="#G" n="62"/>habet terra fecunda ad terram sterilem, sic se habet
          ma<lb ed="#G" n="63" break="no"/>trimoniale coniugium ad virginitatem: Sed terra
          secun<lb ed="#G" n="64" break="no"/>da est laudabilior sterili, ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1952">
          <lb ed="#G" n="65"/>2 Praeterea, ilsud est laudabilius, quod congruit sta 
          <lb ed="#G" n="66"/>tui magis laudabili: sed status innocentiae est magis lau 
          <lb ed="#G" n="67"/>dabilis inter omnes status viae, &amp; huic statui congruit 
          <lb ed="#G" n="68"/>matrimonium, &amp; non virginitas, nam si mansissent
          ho<lb ed="#G" n="69" break="no"/>mines in statu innocentiae, nulla seruata virginitate, o 
          <!--797.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="70"/>mnes matrimonium contraxissent
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e1972">
          <lb ed="#G" n="71"/>3 Praeterea, illud, quod a deo est institutum,
          laudabi<lb ed="#G" n="72" break="no"/>lius est eo, quod ab hominibus est excogitatum, sine
          di<lb ed="#G" n="73" break="no"/>ctamine rectae rationis: Sed matrimonium est a deo
          in<lb ed="#G" n="74" break="no"/>stitutum, vt patet ex dictis superius, &amp; virginitas est ab 
          <lb ed="#G" n="75"/>hominibus excogitata sine dictamine rectae rationis 
          <lb ed="#G" n="76"/>Nam recta ratio est indagatrix medii, quia dissuadent o 
          <lb ed="#G" n="77"/>extrema, dictat medium inter superfluum, &amp; diminutum 
          <lb ed="#G" n="78"/>esse tenendum, &amp; ideo virtus consistit in medio,
          eo<lb ed="#G" n="79" break="no"/>quod sit habitus elecitiuus, prout recta ratio dictat, vt
          pa<lb ed="#G" n="80" break="no"/>tet secundo ethicorum: Sed tale medium tenet
          matri<lb ed="#G" n="81" break="no"/>monium inter passiones venereas, &amp; non virginitas,
          te<lb ed="#G" n="82" break="no"/>net enim virginitas alterum extremum simpliciter con 
          <lb ed="#G" n="83"/>tra intemperantiam, quia nec quando oportet, nec vbi 
          <lb ed="#G" n="84"/>oportet, admittit huiusmodi delectationes, sicut
          econ<lb ed="#G" n="85" break="no"/>tra intemperantia facit hominem talibus
          delectationi<lb ed="#G" n="86" break="no"/>bus se dare, quando non oportet, &amp; vbi non oportet: Et 
          <lb ed="#G" n="87"/>istorum medium obseruatur ab his, qui tenet
          matrimo<lb ed="#G" n="88" break="no"/>nium, secundum quod a deo est institutum, igitur &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e2014">
          <lb ed="#G" n="89"/>Ad primum dicendum, quod quamuis maior
          conti<lb ed="#G" n="90" break="no"/>neat aliquid ueritatis, loquendo de corporali fecundita 
          <lb ed="#G" n="91"/>te, est tamen falsa, loquendo de spirituali fecunditate 
          <lb ed="#G" n="92"/>Nam, quantum ad fructum spiritualem loquendo, virgi 
          <lb ed="#G" n="93"/>nitas est multo fecundior matrimonio, eo, quod virgo 
          <lb ed="#G" n="94"/>secundissimum habeat sponsum, scilicet dominum
          le<lb ed="#G" n="95" break="no"/>sum Christum, iuxta quod ait Apostolus. Respondi 
          <lb ed="#G" n="96"/>enim vos vni viro, virginem castam exhibere
          Christo<lb ed="#G" n="97" break="no"/>Vnde huiusmodi spiritualem virginitatis fecunditatem,  
          <lb ed="#G" n="98"/>&amp; corporalem sterilitatem tangens ille sapiens, ait,
          re<lb ed="#G" n="99" break="no"/>lix sterilis, &amp; incoinquinata, quae non sciuit torum in 
          <lb ed="#G" n="100"/>delicto, habebit fructum in respectione animarum
          san<lb ed="#G" n="101" break="no"/>ctarum. Et infra ait, Oquam pulcra est casta generatio 
          <lb ed="#G" n="102"/>cum claritate 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e2047">
          <lb ed="#G" n="103"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod maior non est omni- 
          <lb ed="#G" n="104"/>bus modis vera, quia non oportet, quod illud, quod
          con<lb ed="#G" n="105" break="no"/>gruit statui nobiliori, esse nobilius in quolibet statu,
          ali<lb ed="#G" n="106" break="no"/>as enim sequeretur, quod pro nunc in isto statu non
          pa<lb ed="#G" n="107" break="no"/>ti propter deum esset laudabilius, quam pati propter 
          <lb ed="#G" n="108"/>deum; &amp; non ieiunare propter deum esset laudabilius,  
          <lb ed="#G" n="109"/>quam iciunare propter deum, quia in statu innocentiae 
          <lb ed="#G" n="110"/>nullus fuisset passus propter deum, nec aliquis
          ieiunas<lb ed="#G" n="111" break="no"/>set propter deum Item, laudabilius esset viros, &amp;
          mu<lb ed="#G" n="112" break="no"/>ieres pro nunc penitus ire nudos, quam vestitos, quia 
          <lb ed="#G" n="113"/>in statu innocentiae omnes iuissent nudi, &amp; absque
          vesti<lb ed="#G" n="114" break="no"/>tu Etiam minor non est vsquequaque vera. Nam licet 
          <lb ed="#G" n="115"/>status innocentiae fuisset commodiosior, &amp; securior,
          ta<lb ed="#G" n="116" break="no"/>men status gratiae videtur esse laudabilior, &amp; finaliter 
          <lb ed="#G" n="117"/>vtilior, &amp; nobilior propter maius meritum, quod homo 
          <lb ed="#G" n="118"/>potest acquirerae in statu gratiae, quod forte non
          habuis<lb ed="#G" n="119" break="no"/>set in statu innocentiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e2089">
          <lb ed="#G" n="120"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium, nego secundam partem minoris: nam
          si<lb ed="#G" n="121" break="no"/>tut matrimonialis fecunditas primo homini fuit a deo 
          <lb ed="#G" n="122"/>naturaliter indita, sic pura virginitas Mariae virgini fuit 
          <lb ed="#G" n="123"/>deo supernaturaliter inspirata, &amp; cum magno rationis 
          <lb ed="#G" n="124"/>dictamine ab illa gloriosa virgine, &amp; a ceteris ipsam imi 
          <lb ed="#G" n="125"/>tantibus ob seruata. Ad probationem dicendum, quod 
          <lb ed="#G" n="126"/>medium virtutis, cuius recta ratio est indagatris, non ci 
          <lb ed="#G" n="127"/>sistit semper in medietate quantitatis illius, circa quod 
          <lb ed="#G" n="128"/>est virtus, quia tunc magnificentia non esset virtus, cum 
          <lb ed="#G" n="129"/>psa sit circa sumptus, &amp; dona, &amp; tamen non inclinat ho 
          <lb ed="#G" n="130"/>minem ad faciendum mediocres sumptus, sed ad facier 
          <lb ed="#G" n="131"/>dum maximos sumptus, quia vt patet quarto ethicorum 
          <lb ed="#G" n="132"/>nullus maiores sumptus facit, quam magnificus. Et ideo 
          <lb ed="#G" n="133"/>medium virtutis in talibus oportet accipere, quantum 
          <lb ed="#G" n="134"/>ad circumstantias modificantes ipsum actum secundum 
          <lb ed="#G" n="135"/>dictamen rectae rationis, puta, ille est vere magnificus 
          <lb ed="#G" n="136"/>qui dat maxima dona, quando oportet, seu decet, &amp; cui 
          <lb ed="#G" n="137"/>decet, &amp; propter quid decet. llle vero non esset
          magni<lb ed="#G" n="138" break="no"/>ficus, qui aeque magna daret, quando non deceret, &amp; cus 
          <lb ed="#G" n="139"/>non deceret, &amp; propter talem finem, propter quem non 
          <lb ed="#G" n="140"/>deceret 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e2140">
          <lb ed="#G" n="141"/>Et eodem modo dicendum est de virginitate, quod 
          <lb ed="#G" n="142"/>licet, quantum ad materiam, circa quam est, teneat 
          <!--798.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_164-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>simpliciter extremum declinando, &amp; refroenando, ac re 
          <lb ed="#G" n="2"/>futando omnes venereas delectationes, tamen, vt tene 
          <lb ed="#G" n="3"/>medium, quantum ad circumstantias, iuxta dictamen
          re<lb ed="#G" n="4" break="no"/> 
          <lb ed="#G" n="5"/>ctae rationis vere debet dici virtus, puta, si aliquis seruat 
          <lb ed="#G" n="6"/>virginitatem, quando debet, scilicet, in tempore gratiae, 
          <lb ed="#G" n="7"/>quando virginitate autenticando filius Dei nasci voluis 
          <lb ed="#G" n="8"/>ex virgine; &amp; propter quid debet, puta ad laude Dei, &amp; 
          <lb ed="#G" n="9"/>propter amorem Dei. Vnde extremum deuians ab isto 
          <lb ed="#G" n="10"/>medio fuisset virginaliter continere, quando homines 
          <lb ed="#G" n="11"/>ex praecepto diuino in veteri lege se debeant
          matrimo<lb ed="#G" n="12" break="no"/>nio dare; vel etiam nunc propter laudem humanam,
          si<lb ed="#G" n="13" break="no"/>cut fatuae virgines lampades sine oleo portantes, vel pro 
          <lb ed="#G" n="14"/>pter honorem idoli continentes, sicut virgines aliqua 
          <lb ed="#G" n="15"/>Homanae Deam vestam soleb ant honorare. luxta quod 
          <lb ed="#G" n="16"/>dixit Praefectus homanus ad sanctam Agnetem. lam te 
          <lb ed="#G" n="17"/>praeparare ad venerandam deam vestam necesse est, vt 
          <lb ed="#G" n="18"/>si perseuerantia virginitatis placet, die, noctuque eius
          sa<lb ed="#G" n="19" break="no"/>trificiis venetandis insistas 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-281655-d1e2195">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>Ad argumentum principale, nego consequentiam.  
          <lb ed="#G" n="21"/>Ad probationem dicendum, quod si mulier voluerit, tuc
          po<lb ed="#G" n="22" break="no"/>test sequi virum, &amp; sic in itinere, &amp; vbicunque moram
          con<lb ed="#G" n="23" break="no"/>traxerit, potest a viro suo exigere debitum, &amp; ipse tenetui 
          <lb ed="#G" n="24"/>reddere, supposita tamen ex parte sui possibilate, &amp;
          exte<lb ed="#G" n="25" break="no"/>riori debita honestate, puta, quod tali loco, &amp; tempore 
          <lb ed="#G" n="26"/>reddat, vt ex huiusmodi redditione nullus scandalixetur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>