<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_14-r"/>
        <cb ed="#G" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-171023"><!-- HuYgTa-l3d6et7q1 -->
        <head xml:id="HuYgTa-171023-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-171023-Hd1e111" type="question-title">
          An in Christo sint duo supposita.
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e114">
          <lb ed="#G" n="54"/>
          <pc type="indent"/>Quaestio 1. 
          <lb ed="#G" n="55"/>An in Christo sint duo supposita.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e123">
          <lb ed="#G" n="56"/>ETRVM in Christo sint duo supposita.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e128">
          Et videtur 
          <lb ed="#G" n="57"/>quod sic. Quia in quocunque est verus Deus,  
          <!--498.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="58"/>verus homo, in illo sunt vere duo supposita, diuinum:
          s<lb ed="#G" n="59" break="no"/>&amp; humanum: sed Christus est verus Deus, &amp; verus
          ho<lb ed="#G" n="60" break="no"/>mo. Maior patet, quia sicut verus Deus vel dicit, vel
          im<lb ed="#G" n="61" break="no"/>plicat suppositum diuinum, sic verus homo suppositum
          hu<lb ed="#G" n="62" break="no"/>manum. Minorem autem tenemus ex catholica fide, cum 
          <lb ed="#G" n="63"/>Christus sit perfectus Deus &amp; perfectus homo ex anima 
          <lb ed="#G" n="64"/>rationali &amp; humana carne subsistens 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e153">
          <lb ed="#G" n="65"/>CONTRA distincta supposita suarum proprietatum. 
          <lb ed="#G" n="66"/>idiomata sibi mutuo non communicant: sed idiomata 
          <lb ed="#G" n="67"/>Christo conuenientia secundum humanitatem predicam  
          <lb ed="#G" n="68"/>tur de Deo, quia dicitur Deus paisus, &amp; mortuus, &amp; e 
          <lb ed="#G" n="69"/>conuerso : ergo &amp;c. Hic quattuor sunt videnda. Primo,  
          <lb ed="#G" n="70"/>vtrum suppositum, &amp; natuia in creaturis realiter differat. 
          <lb ed="#G" n="71"/>Secundo de eo quod quaeritur. Et hoc quantum ad sex 
          <lb ed="#G" n="72"/>tam distinctionem. Tertio videndum est vtrum haec
          pro<lb ed="#G" n="73" break="no"/>osirio sit vera, Deus factus est homo. Et quarto, vtrum 
          <lb ed="#G" n="74"/>haec sit vera, Deus est homo. Et hoc quantum ad
          distin<lb ed="#G" n="75" break="no"/>ctionem septimam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e179">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>RESOLVTIO. 
          <lb ed="#G" n="77"/>Suppositum, &amp; natura in creaturis vealiter differunt, non
          ta<lb ed="#G" n="78" break="no"/>
          <pc type="indent"/>men suppositum includit in se vem aliquam intrinsece, quam  
          <lb ed="#G" n="79"/>nan includat natura : verum, cum in christo plura non
          repe<lb ed="#G" n="80" break="no"/>riantur supposita: se naturae, catholice asserimus, Deum
          sa<lb ed="#G" n="81" break="no"/>ctum esse hominem, hominem Deum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e199">
          <lb ed="#G" n="82"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS 1 
          <lb ed="#G" n="83"/>VANTVM ad primum primo pono hanc
          con<lb ed="#G" n="84" break="no"/>lusionem, quod suppositum &amp; natura in creaturis 
          <lb ed="#G" n="85"/>realiter differunt. Secundo ostendam per quid differant. 
          <lb ed="#G" n="86"/>Et tertio adducam oppositarum opinionum motiua, &amp;  
          <lb ed="#G" n="87"/>ipsis respondebo. CONCLVSIONEM primam  
          <lb ed="#G" n="88"/>probo sic¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e219">
          <lb ed="#G" n="89"/>
          <pc type="indent"/>Si in creaturis suppositum, &amp; natura essent idem realiter,  
          <lb ed="#G" n="90"/>a quocunque assumeretur natura, ab eodem assumeretur 
          <lb ed="#G" n="91"/>suppositum consequens est falsum, vt patebit in 2 artic. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e230">
          <lb ed="#G" n="92"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, si non differrent realiter, tunc natura in
          ab<lb ed="#G" n="93" break="no"/>stracto praedicaretur de supposito consequens est falsum: 
          <lb ed="#G" n="94"/>ergo &amp; antecedens Consequentia patet, quia sicut ista 
          <lb ed="#G" n="95"/>est vera, Deus pater est deitas propter identitatem realem, 
          <lb ed="#G" n="96"/>quae est diuinae naturae ad diuinum suppositum, sic eadem 
          <lb ed="#G" n="97"/>ratione haec esset vera, homo est humanitas, vel Sortes 
          <lb ed="#G" n="98"/>est humanitas.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e250">
          <lb ed="#G" n="99"/>3 Praeterea, in rebus creatis agens, &amp; illud, quod est
          si<lb ed="#G" n="100" break="no"/>bi ratio agendi, realiter differunt: ergo &amp; in rebus increa 
          <lb ed="#G" n="101"/>tis suppositum, &amp; natura realiter differunt Consequentia 
          <lb ed="#G" n="102"/>patet: quia in rebus creatis suppositum est agens;
          natu<lb ed="#G" n="103" break="no"/>ra vero est sibi ratio agendi. Antecedens probo: quis 
          <lb ed="#G" n="104"/>agens est de genere causae efficientis; ratio autem agen 
          <lb ed="#G" n="105"/>di est de genere causae formalis; efficiens autem, &amp; forma 
          <lb ed="#G" n="106"/>non coincidunt in idei numero, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e269">2. physicorum.</ref> 
          <lb ed="#G" n="107"/>si enim coipciderent, tunc non essent quattuor genera 
          <lb ed="#G" n="108"/>causarum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e278">
          <lb ed="#G" n="109"/>
          <pc type="indent"/>SECVNDO dico, quod suppositum creatum sic 
          <lb ed="#G" n="110"/>differt a natura, quod tamen non includit in se rem
          ali<lb ed="#G" n="111" break="no"/>quam intrinsece, quam non includat natura: sed tantum 
          <lb ed="#G" n="112"/>modo modum rei, puta, modum per se essendi, quem
          con<lb ed="#G" n="113" break="no"/>sequitur ex hoc, quod ad esse suae actualis existentiae
          tali<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ter coniungitur, quod alteri supposito in subsistendo nm 
          <lb ed="#G" n="115"/>innititur, quia taliter debemus suppositum ponere esse  
          <lb ed="#G" n="116"/>constitutum, quod ipsum sit ens per se praedicamenti sub 
          <lb ed="#G" n="117"/>stantiae, &amp; tamen realiter differata natura, cuius est
          sup<lb ed="#G" n="118" break="no"/>positum sed haec omnia saluamus ponendo suppositum 
          <lb ed="#G" n="119"/>creatum constitui per modum essendi per se sortitum ex 
          <lb ed="#G" n="120"/>tali coniunctione naturae ad esse actualis existentiae, quod 
          <lb ed="#G" n="121"/>ipsa natura alieno supposito non innitatur: ergo &amp;c 
          <lb ed="#G" n="122"/>Maior patet: quia eo ipso, quod omne creatum
          supposi<lb ed="#G" n="123" break="no"/>tum recipit per se praedicationem substantiae, necesse est,  
          <lb ed="#G" n="124"/>quod sit ens per se praedicamenti substantiae, &amp; non ens por 
          <!--499.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_14-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>aceidens, quod autem differat realiter a sua natura, patet 
          <lb ed="#G" n="2"/>ex conclusione praecedenti. Minorem probo; quia licet 
          <lb ed="#G" n="3"/>suppositum esset ens per accidens, si adderet rem aliqua 
          <lb ed="#G" n="4"/>proprie dictam super naturam, quia ex duobus existenti 
          <lb ed="#G" n="5"/>bus in actu non fit vnum per se, nec per consequens tale 
          <lb ed="#G" n="6"/>compositum esset res vnius speciei; tamen modus rei nec 
          <lb ed="#G" n="7"/>impedit perseitatem suae entitatis, nec trahit ipsum extr. 
          <lb ed="#G" n="8"/>propriam suam speciem. Patet etiam secunda pars mino 
          <lb ed="#G" n="9"/>ris; quia res intrinsece modum includens, realiter differt 
          <lb ed="#G" n="10"/>a se ipsa sumpta cum exclusione modi, Sicut materia ex 
          <lb ed="#G" n="11"/>tensa realiter differt a se ipsa non extensa¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e348">
          <lb ed="#G" n="12"/>
          <pc type="indent"/>SED CONTRA primam conclusionem sunt
          qui<lb ed="#G" n="13" break="no"/>lam doctores, quod ponunt, quod suppositum creatum non differt 
          <lb ed="#G" n="14"/>realiter a natura, qua sicut se habet diffinitio naturae ad dif 
          <lb ed="#G" n="15"/>finitionem suppositi, sic se habet suppositum&amp; natura, sed diff 
          <lb ed="#G" n="16"/>nitio naturae humanae, quod est animalitas, rationalitas, non dis 
          <lb ed="#G" n="17"/>fert realiter a diffinitione suppositi, quam est animal rationa 
          <lb ed="#G" n="18"/>le; solum. enim differunt illae diffinitiones, sicut concretum, &amp; ab 
          <lb ed="#G" n="19"/>stractum; ergo nec suppositum &amp; natura differunt realiter 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e370">
          <lb ed="#G" n="20"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea, si suppositum differret realiter a natura, 
          <lb ed="#G" n="21"/>hoc sibi competeret per additionem alicuius rei super ip 
          <lb ed="#G" n="22"/>sam naturam: hoc autem additum, vel esset accidens, ve 
          <lb ed="#G" n="23"/>modus accidentis, vel esset ipsum esse. Primum dari non  
          <lb ed="#G" n="24"/>potest, quia tam accidens, quam modus accidentis sunt 
          <lb ed="#G" n="25"/>posteriora ipso supposito, cum recipiantur in eo;
          poste<lb ed="#G" n="26" break="no"/>rius autem non constituit insum prius: sed ipsum consti 
          <lb ed="#G" n="27"/>tutum psuponit. Nec potest dari secundum: quia illud esse aus 
          <lb ed="#G" n="28"/>differt realiter a natura, &amp; tunc suppositum includens
          v<lb ed="#G" n="29" break="no"/>trunque non erit ens per, se sed solum per accidens; qua 
          <lb ed="#G" n="30"/>includeret duo, quorum vtrunque dicit actum: aut non 
          <lb ed="#G" n="31"/>differt a natura, &amp; tunc similiter non faciet suppositum 
          <lb ed="#G" n="32"/>differre a natura. Et confirmatur, quia suppositum
          com<lb ed="#G" n="33" break="no"/>mune, puta homo, abstrahit a tali esse, in sua enim
          dif<lb ed="#G" n="34" break="no"/>finitione nulla fit mentio de ipso esse. igitur si
          suppo<lb ed="#G" n="35" break="no"/>situm particulare includeret tale esse, tunc suppositum 
          <lb ed="#G" n="36"/>commune non posset essentialiter predicari de supposito 
          <lb ed="#G" n="37"/>particulari, quod salsum est: haec enim est essentialis prae 
          <lb ed="#G" n="38"/>dicatio, Sortes est homo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e416">
          <lb ed="#G" n="39"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, si suppositum vt suppositum est. Sic differt 
          <lb ed="#G" n="40"/>a natura, quod includit naturam, &amp; aliquid aliud a natura 
          <lb ed="#G" n="41"/>tunc vel suppositum, vt suppositum est, prius habet
          natu<lb ed="#G" n="42" break="no"/>ram, quam illud aliud, aut ecouerso. Si primo modo, tumo 
          <lb ed="#G" n="43"/>praecise per se per nihil aliud erit suppositum, quam pe 
          <lb ed="#G" n="44"/>naturam. Si secundo modo, tunc aliquid esset in
          suppo<lb ed="#G" n="45" break="no"/>sito, cuius natura non esset causa, quod est falsum: quia ma 
          <lb ed="#G" n="46"/>teria cum forma sunt causa omnium, quae fiunt in re com 
          <lb ed="#G" n="47"/>posita ex materia, &amp; forma, vt patet 1. physic. er- 
          <lb ed="#G" n="48"/>go. &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e442">
          <lb ed="#G" n="49"/>
          <pc type="indent"/>4 Praeterea, quandocunque aliquid habet aliquam
          for<lb ed="#G" n="50" break="no"/>mam, qua est essentialiter tale, illa forma est sibi essentia 
          <lb ed="#G" n="51"/>liter idem, propter hoc enim homo non est essentialiter 
          <lb ed="#G" n="52"/>albus; quia albedo non est homini essentialiter idem: sed  
          <lb ed="#G" n="53"/>suppositum humanum Sic habet naturam humanam, quo 
          <lb ed="#G" n="54"/>est essentialiter homo, ergo humanitas crit essentialiter 
          <lb ed="#G" n="55"/>idem supposito humano: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e462">
          <lb ed="#G" n="56"/>3 Praeterea, in his quae suut per se, idem est res, &amp; quod 
          <lb ed="#G" n="57"/>quid est rei, vt dicitur <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e468">7. metaph</ref> sed in his, quae sunt per 
          <lb ed="#G" n="58"/>se, res dicitur ipsum suppositum, quod quid est dicitur
          ip<lb ed="#G" n="59" break="no"/>sa natura: ergo &amp;c. ETS1 dicitur istis, quod Si natura, &amp;  
          <lb ed="#G" n="60"/>suppositum non differrent, tunc natura in abstracto prae 
          <lb ed="#G" n="61"/>dicaretur de supposito. IPSI respondent, quod hoc non se 
          <lb ed="#G" n="62"/>quitur propter duo. Primo quia natura &amp; supporitum 
          <lb ed="#G" n="63"/>differunt quantum ad modum praedicandi sepenes ab 
          <lb ed="#G" n="64"/>stractum, &amp; concretum: &amp; ideo vnum de alio non predi 
          <lb ed="#G" n="65"/>catur. Secundo quia natura dicitur, vt potens
          participa<lb ed="#G" n="66" break="no"/>re esse; suppositum vero actu participans, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e493">
          <lb ed="#G" n="67"/>OSED isti nec per praedictas rationes concludunt, nec 
          <lb ed="#G" n="68"/>er huiusmodi responsiones euadunt. Igitur ad primum 
          <lb ed="#G" n="69"/>dicendum, quod sumendo minorem vniformiter sub
          maio<lb ed="#G" n="70" break="no"/>ri, tunc minor est falsa, proprie n. loquendo de
          supposi<lb ed="#G" n="71" break="no"/>to, tunc natura sumpta in concreto non oportet, quod Sit
          sup<lb ed="#G" n="72" break="no"/>positum, quia Christus est verus homo, &amp; tamen non ha 
          <lb ed="#G" n="73"/>bet personam humanam, suppositum n vt suppositum est,  
          <!--499.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>in sua formali ratione concernit perseitatem essendi 
          <lb ed="#G" n="75"/>Sicut enim materia extensa, vt extensa est, non potest in 
          <lb ed="#G" n="76"/>telligi sine quantitate, sic suppositata, vt suppositata est 
          <lb ed="#G" n="77"/>nou potest intelligi sine per se esse. Et ideo diffinitio sup 
          <lb ed="#G" n="78"/>posit proprie dicti realiter differt a diffinitione naturae,  
          <lb ed="#G" n="79"/>sicut &amp; ipsum suppositum differt a natura 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e528">
          <lb ed="#G" n="80"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod intrinsece, &amp; de suo 
          <lb ed="#G" n="81"/>proprio significato suppositum super naturam addit
          mo<lb ed="#G" n="82" break="no"/>dum per se essendi secudum actualem subsistentiam:
          ip<lb ed="#G" n="83" break="no"/>um autem esse, ac etiam aliquas alias proprietates
          acci<lb ed="#G" n="84" break="no"/>dentales quauis in suo formali significato non includat,  
          <lb ed="#G" n="85"/>tamen includit ea in suo consignificato: licet enim
          sup<lb ed="#G" n="86" break="no"/>positum non dicat naturam, &amp; esse cum talibus
          acciden<lb ed="#G" n="87" break="no"/>tibus, dicit tamen naturam sub ipso esse, &amp; sub talibus acc 
          <lb ed="#G" n="88"/>dentibs: &amp; ideo talia necessario sunt de cointellectu suppo 
          <lb ed="#G" n="89"/>iti, licet non sint de principali intellectu. Et forte ex isto 
          <lb ed="#G" n="90"/>sensu mouetur <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e556">AEgidius in suo tractatu dc compositone 
            <lb ed="#G" n="91"/>angelorum qu. 5.</ref> cum ait, quod si suppositum diffiniretur 
          <lb ed="#G" n="92"/>aliquid intraret diffinitionem suppositi, quod non intra 
          <lb ed="#G" n="93"/>ret diffinitionem naturae, puta esse &amp; proprietates, sine 
          <lb ed="#G" n="94"/>quibus suppositum non potest intelligi. Et paucis intel 
          <lb ed="#G" n="95"/>ositis subdit, quod licet ista iam dicta, quae sunt extra 
          <lb ed="#G" n="96"/>naturam, ponerentur in diffinitione suppositi, tamen 
          <lb ed="#G" n="97"/>suppositum in suo significato non includeret illa, sed sup 
          <lb ed="#G" n="98"/>positum solum significaret naturam cum quodam modo 
          <lb ed="#G" n="99"/>uem natura consequitur ex hoc, quod coniuncta est ipsi 
          <lb ed="#G" n="100"/>esse, &amp; aliis proprietatibus hypostaticis, sine quibus ipsa 
          <lb ed="#G" n="101"/>natura actu non existit. Ad formam argumenti dicendum, 
          <lb ed="#G" n="102"/>quod licet natura &amp; esse sint duae res, natura tamen, &amp; 
          <lb ed="#G" n="103"/>praedictus modus in natura derelictus, non sunt duae res, 
          <lb ed="#G" n="104"/>sed vna tantum, scilicet ipsa natura, aliter tamen se
          ha<lb ed="#G" n="105" break="no"/>bens. Ad confirmationem dicendum, quod falso
          inniti<lb ed="#G" n="106" break="no"/>tur fundamento, quia semper genus abstrahit a
          differen<lb ed="#G" n="107" break="no"/>tia constitutiua speciei, puta animal a rationali, nec
          vm<lb ed="#G" n="108" break="no"/>uam talis differentia ponitur in diffinitione generis, &amp;  
          <lb ed="#G" n="109"/>tamen venus praedicatur essentialiter de specle, puta, ani 
          <lb ed="#G" n="110"/>mal de homine, sic in proposito &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e603">
          <lb ed="#G" n="111"/>ESTetiam aduertendum quantum ad istud
          proposi<lb ed="#G" n="112" break="no"/>um, quod aliter &amp; aliter respiciunt ipsum esse natura
          sum<lb ed="#G" n="113" break="no"/>pta in abstracto &amp; natura sumpta in concreto: quam isti ap 
          <lb ed="#G" n="114"/>ellant suppositum comunc: &amp; suppositum proprie dictu; 
          <lb ed="#G" n="115"/>quod isti appellant suppositum particulare: quia natura 
          <lb ed="#G" n="116"/>abstracta vt abstracta excludit ipsum esse in suo formali 
          <lb ed="#G" n="117"/>significato, quia distinguitur contra ipsum natura in
          con<lb ed="#G" n="118" break="no"/>creto non includit ipsum esse : quia potest intelligi sinc 
          <lb ed="#G" n="119"/>esse actuali, nec excludit: quia ratione concretionis
          im<lb ed="#G" n="120" break="no"/>plicat suppositum, vel habet modum significandi ipsius 
          <lb ed="#G" n="121"/>suppositi, ratione cuius non repugnat sibi actualiter esse 
          <lb ed="#G" n="122"/>quamuis repugnet naturae abstractae, vt abstracta est. Sed  
          <lb ed="#G" n="123"/>ipsum suppositum particulare, puta suppositum proprie 
          <lb ed="#G" n="124"/>dictum in formali suo significato, includit modum
          prae<lb ed="#G" n="125" break="no"/>dictum sortitum ab ipso esse in suo autem
          consignifica<lb ed="#G" n="126" break="no"/>to includit ipsum esse. Ad propositum igitur dicedum, 
          <lb ed="#G" n="127"/>quod cum nutura cum inclusione modi predicti, &amp; cum 
          <lb ed="#G" n="128"/>exclusione, seu non inclusione eiusdem modi non dicat 
          <lb ed="#G" n="129"/>aliam, &amp; aliam rem: sed dicat eandem realiter se
          haben<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tem: ideo per inclusionem talis modi non impeditur esset 
          <lb ed="#G" n="131"/>tialis praedicatio sui generis, &amp; speciei de ipso supposito. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e651">
          <lb ed="#G" n="132"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium patet per iam dicta. 
          <lb ed="#G" n="133"/>Ad quartum dicendum, quod non oportet, quod forma 
          <lb ed="#G" n="134"/>essentialiter sit idem illi, quod dicitur tale per eam essen 
          <lb ed="#G" n="135"/>tialiter, &amp; hoc per modum praedicationis, puta, quod 
          <lb ed="#G" n="136"/>ipsa forma praedicetur essentialiter de illo: sed sufficit  
          <lb ed="#G" n="137"/>quod essentialiter spectet ad ipsum, vel per modum
          par<lb ed="#G" n="138" break="no"/>tis essentialis, sicut anima rationalis, qua homo dicitur 
          <lb ed="#G" n="139"/>essentialiter rationalis : vel per modum eiusdem aliter 
          <lb ed="#G" n="140"/>se habentis, sicut humanitate suppositum humanum
          di<lb ed="#G" n="141" break="no"/>citur essentialiter homo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e677">
          <lb ed="#G" n="142"/>Ad quintum dicendum, quod Arist. per ea, quae sunt por 
          <lb ed="#G" n="143"/>se, non intelligit quascunque substantias: sed solum
          sub<lb ed="#G" n="144" break="no"/>stantias separatas, in quibus credidit esse non differre ab 
          <lb ed="#G" n="145"/>essentia, &amp; per consequens in eis non differre suppositum 
          <lb ed="#G" n="146"/>a natura. Hoc autem ego secundum doctrinam, quam vt 
          <!--500.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_15-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>plurimum sequor, pono in solo Deo. Et ideo in solo Deo 
          <lb ed="#G" n="2"/>dico idem omnino esse suppositum, &amp; naturam, in quo 
          <lb ed="#G" n="3"/>natura praedicatur de supposito, &amp; abstracte sumpta, &amp; 
          <lb ed="#G" n="4"/>econuerso. Et eodem modo respondendum est ad dictu 
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e707">Auic. qui in sua metaph</ref> ait, quod in rebus immateria 
          <lb ed="#G" n="6"/>libus idem est quidditas, &amp; habens quidditatem. Etiam  
          <lb ed="#G" n="7"/>euasiones, quas praetendunt, friuolae esse videntur.
          Pri<lb ed="#G" n="8" break="no"/>ma enim responsio non valet; quia licet propter alium, 
          <lb ed="#G" n="9"/>&amp; alium modum praedicandi impeditur praedicatio
          for<lb ed="#G" n="10" break="no"/>malis naturae de supposito, tamen ex hoc non impeditur 
          <lb ed="#G" n="11"/>praedicatio identica, seu per identitatem, sicut patet in 
          <lb ed="#G" n="12"/>diuinis, ergo &amp;c. Nec responsio secunda valet, quia in re 
          <lb ed="#G" n="13"/>extra quandocunque suppositum actu participat esse, etiam 
          <lb ed="#G" n="14"/>ipsa natura actu participat esse: &amp; quandocunque natura 
          <lb ed="#G" n="15"/>est in potentia &amp; potentia participat esse, necessario ipsum 
          <lb ed="#G" n="16"/>suppositum potentia participat esse: quia in re extra fieri 
          <lb ed="#G" n="17"/>non potest, vt vnum istorum s. suppositum, vel natura sit 
          <lb ed="#G" n="18"/>in actu, &amp; alterum in potentia: sed quadocunque vnum 
          <lb ed="#G" n="19"/>est in actu, &amp; alterum est in actu, &amp; quando vnum est in 
          <lb ed="#G" n="20"/>potentia &amp; alterum.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e743">
          <lb ed="#G" n="21"/>
          <pc type="indent"/>CONTRA secundam conclusionem videntur esse
          di<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ta multorum doctorum, aliter tamen &amp; aliter. Quia 
          <lb ed="#G" n="23"/>vnus istorum ponit, quod suppositum in rebus
          materia<lb ed="#G" n="24" break="no"/>libus dicit signatam materiam, &amp; formam cum
          acciden<lb ed="#G" n="25" break="no"/>tibus, quaea natura rei realiter differunt. Quod probant 
          <lb ed="#G" n="26"/>per Damas: qui dicit, quod suppositum est natura cum 
          <lb ed="#G" n="27"/>accidentibus. Item <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e762">
            <name xml:id="HuYgTa-171023-Nd1e764" ref="#Boethius">Boethius</name>
          </ref> dicit, quod in omni re
          cre<lb ed="#G" n="28" break="no"/>ta est hoc, &amp; hoc in Deo autem non est hoc &amp; hoc Item  
          <lb ed="#G" n="29"/>
          <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e773">Aug.</ref> dicit, quod in omni re composita aliud est habens 
          <lb ed="#G" n="30"/>&amp; quod habetur: sed suppositum est habens &amp; natura 
          <lb ed="#G" n="31"/>habetur. ETEx his videtur, quod secunda conclusio non 
          <lb ed="#G" n="32"/>possit stare pro ea parte, qua dicit, quod suppositum crea 
          <lb ed="#G" n="33"/>tum, non includit intrinsece aliquam rem, quam natura 
          <lb ed="#G" n="34"/>non includat. SED de hoc me breuiter expediendo dico,  
          <lb ed="#G" n="35"/>quod istam opinionem tria sequuntur inconuenientia 
          <lb ed="#G" n="36"/>quae doctor noster assignat in quaestione praeallegata. Dr 
          <lb ed="#G" n="37"/>mum est, quod suppositum non esset vnum per se: sed  
          <lb ed="#G" n="38"/>solum per accidens Secundum est, quod suppositum 
          <lb ed="#G" n="39"/>non esset per se in aliquo praedicamento. Tertium est. 
          <lb ed="#G" n="40"/>quod superiora praedicamenti substantiae non
          praedicarem<lb ed="#G" n="41" break="no"/>tur essentialiter de suppositis eiusdem praedicamenti 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e804">
          <lb ed="#G" n="42"/>
          <pc type="indent"/>Ad dictum Damas: &amp; <name xml:id="HuYgTa-171023-Nd1e810" ref="#Boethius">Boethij</name> dicendum, quod
          huius<lb ed="#G" n="43" break="no"/>modi auctoritates, &amp; quaecunque ceterae consimiles his, 
          <lb ed="#G" n="44"/>intelligendae sunt de consignificato suppositi, &amp; non de 
          <lb ed="#G" n="45"/>formali &amp; principali significato. Auctoritas August.
          ma<lb ed="#G" n="46" break="no"/>gis est pro me quam contra me¬
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e823">
          <lb ed="#G" n="47"/>ARGVVNT insuper alij magis directe contra 
          <lb ed="#G" n="48"/>conclusionem, &amp; probant, quod suppositum non potest 
          <lb ed="#G" n="49"/>realiter differre a natura per solum modum. Quia non pos 
          <lb ed="#G" n="50"/>sunt aliqua differre ab inuicem ratione nisi per aliam, &amp; 
          <lb ed="#G" n="51"/>aliam rationem : ergo non possunt aliqua ab inuicem 
          <lb ed="#G" n="52"/>realiter differre, nisi per aliam, &amp; aliam rem. Antecedens 
          <lb ed="#G" n="53"/>patet. Consequentia etiam nota est per locum a simili; 
          <lb ed="#G" n="54"/>quia sicut se habet differentia rationis ad rationem, sic 
          <lb ed="#G" n="55"/>differentia realis ad rem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e845">
          <lb ed="#G" n="56"/>2 Praeterea, prius oportet naturam intelligi sub esse, 
          <lb ed="#G" n="57"/>quam intelligatur talis modus, cum huiusmodi modus 
          <lb ed="#G" n="58"/>causetur ex vnione naturae ad esse, &amp; accidentia: sed
          na<lb ed="#G" n="59" break="no"/>tura non potest intelligi sub esse, nisi habeat rationem 
          <lb ed="#G" n="60"/>suppositi in se subsistentis, &amp; esse ac accidentia sustentan 
          <lb ed="#G" n="61"/>tis: si ergo esse &amp; accidentia non sunt de ratione
          suppo<lb ed="#G" n="62" break="no"/>siti, multo minus ille modus, qui est posterior eis, erit 
          <lb ed="#G" n="63"/>de ratione suppositi, ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e865">
          <lb ed="#G" n="64"/>3 Preterea, constitutum denominatur a suo formali 
          <lb ed="#G" n="65"/>constitutiuo : ergo si formale constitutiuum suppositi 
          <lb ed="#G" n="66"/>creati esset modus, tunc sicut supposita diuina dicuntu 
          <lb ed="#G" n="67"/>relatiua, quia relatione constituuntur: sic omnia supposita 
          <lb ed="#G" n="68"/>creata dicerentur modalia; quia per modos constituuntur, 
          <lb ed="#G" n="69"/>4 Praeterea, iste modus aut est omnino nihil, aut est 
          <lb ed="#G" n="70"/>aliquid. Si omnino nihil, tunc nullius differentiae
          pote<lb ed="#G" n="71" break="no"/>rit esse causa, maxime inter entia positiua. Si est aliquid,  
          <lb ed="#G" n="72"/>aut est idem, quod natura, &amp; tunc non facict naturam 
          <lb ed="#G" n="73"/>differre a seipsa. Si differt a natura, differt ab ea, vt ens ab 
          <!--500.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>solutum, &amp; tunc natura cum illo modo ess t realiter
          com<lb ed="#G" n="75" break="no"/>posita ex duobus entibus absolutis, quod tu negas: autm 
          <lb ed="#G" n="76"/>respectiuum, &amp; tunc omne creatum suppositum per
          ta<lb ed="#G" n="77" break="no"/>em modum formaliter constitutum esset suppositum re 
          <lb ed="#G" n="78"/>atiuum, &amp; non absolutum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e904">
          <lb ed="#G" n="79"/>3 Praeterea, iste modus vel est idem, quod natura, &amp; 
          <lb ed="#G" n="80"/>tunc si natura suppositatur per modum, suppositatur per 
          <lb ed="#G" n="81"/>seipsam: aut est aia res a natura, &amp; tunc suppositum ex 
          <lb ed="#G" n="82"/>his constitutum erit ens per accidens, quorum
          consequen<lb ed="#G" n="83" break="no"/>ium vtrumque negas 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e917">
          <lb ed="#G" n="84"/>e Praeterea, per illud supposita formaliter
          constituun<lb ed="#G" n="85" break="no"/>tur, per quod a se inuicem distiguntur: sed non possunt 
          <lb ed="#G" n="86"/>a binuicem distingui per modos solum, ergo oportet. 
          <lb ed="#G" n="87"/>huiusmodi distinctionem reduci in aliqua intrinseca
          prin<lb ed="#G" n="88" break="no"/>cipia, quae erunt entia naturae superaddita. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e931">
          <lb ed="#G" n="89"/>
          <pc type="indent"/> Preterea, quia doctor noster saepius quo ad istam
          ma<lb ed="#G" n="90" break="no"/>teriam declarat se per exemplum superius recitatum de ex 
          <lb ed="#G" n="91"/>tensione materiae, &amp; quo ad hoc tria ponit. Primo, quod 
          <lb ed="#G" n="92"/>lle modus, qui est extensio materiae, non differt realiter., 
          <lb ed="#G" n="93"/>a materia. Secundo, quod talis modus facit materiam.  
          <lb ed="#G" n="94"/>realiter differre a seipsa, prout non habet talem modum 
          <lb ed="#G" n="95"/>Tertio, quod talis extensio materiae realiter differt ab ex 
          <lb ed="#G" n="96"/>tensione quantitaitis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e953">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>Contra primum arguitur sic. Impossibile est, qillud, quod 
          <lb ed="#G" n="98"/>causatur a posteriori, sit idem cum priori: sed iste modus. 
          <lb ed="#G" n="99"/>causatur a quantitate, quae est posterior ipsa materia,
          prae<lb ed="#G" n="100" break="no"/>upponit enim ipsam materiam, cum subiectiue
          recipia<lb ed="#G" n="101" break="no"/>tur in materia: ergo talis modus non poterit esse idem 
          <lb ed="#G" n="102"/>cum materia
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e971">
          <lb ed="#G" n="103"/>2 Praeterea, illud quod est in potentia ad aliquid, &amp;
          po<lb ed="#G" n="104" break="no"/>test stare cum opposito eius, hoc realiter differt ab
          illo<lb ed="#G" n="105" break="no"/>sed materia non extensa bipedali extensione, vel tripeda 
          <lb ed="#G" n="106"/>i, seu quacunque alia est in potentia ad eam, &amp; actualiter 
          <lb ed="#G" n="107"/>stat sub priuatione sibi opposita: ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e984">
          <lb ed="#G" n="108"/>3 Preterea, quando aliqua sunt idem realiter, vno
          illo<lb ed="#G" n="109" break="no"/>rum corrupto, corrumpitur &amp; alterum: sed isti modi
          cor<lb ed="#G" n="110" break="no"/>rumpuntur ad corruptionem formarum, de quibus
          cau<lb ed="#G" n="111" break="no"/>lantur, manente subiecto, cuius dicuntur nodi
          incorru<lb ed="#G" n="112" break="no"/>to. ergo non sunt realiter idem cum eo, cuius sunt modi.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e997">
          <lb ed="#G" n="113"/>4 Praeterea, contra secundum arguitur sic. lllud, quod 
          <lb ed="#G" n="114"/>est idem aliciu, non potest esse causa distinctionis sui a
          se<lb ed="#G" n="115" break="no"/>ipso, quia sicut identitas non est distinctio, sic &amp;c sed
          se<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cundum te, modus iste est idem realiter cum eo, cuius est 
          <lb ed="#G" n="117"/>modus: ergo non potest esse causa distinctionis sui a
          seip<lb ed="#G" n="118" break="no"/>so, &amp; sic primum membrum contradicit secundo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1013">
          <lb ed="#G" n="119"/>3 Praeterea, si talis modus est idem materiae: tunc non 
          <lb ed="#G" n="120"/>pot est aliquid competere materiae mediante tali modo, 
          <lb ed="#G" n="121"/>quod non competat materiae secundum se sumptae : ergo 
          <lb ed="#G" n="122"/>si materia mediante tali modo differt a seipsa, sequitur 
          <lb ed="#G" n="123"/>uod materia secundum se sumpta differat a seipsa, quod 
          <lb ed="#G" n="124"/>est impossibile¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1030">
          <lb ed="#G" n="125"/>
          <pc type="indent"/>3 CONTRA tertium arguitur sic. Si alia esset
          exten<lb ed="#G" n="126" break="no"/>sio materiae, &amp; alia quantitatis, cum trina, siue corporea 
          <lb ed="#G" n="127"/>sit talis extensio; qua ratione tales extensiones possent 
          <lb ed="#G" n="128"/>esse simul in eodem loco, eade ratione, duo corpora
          pos<lb ed="#G" n="129" break="no"/>ent esse simul, &amp; per consequens infinita, vt patet ex con 
          <lb ed="#G" n="130"/>sequentia, quam facit <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e1047">philosophus 2 physicorum.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1051">
          <lb ed="#G" n="131"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, sicut in albificando praeter albedinem for 
          <lb ed="#G" n="132"/>maliter dantem esse album non oportet dare aliam
          al<lb ed="#G" n="133" break="no"/>bedinem, sic in extendendo preter extensionem
          quanti<lb ed="#G" n="134" break="no"/>tatis formaliter materiam extendentis, non oportet dare 
          <lb ed="#G" n="135"/>iliquam aliam extensionem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1067">
          <lb ed="#G" n="136"/>3 Preterea, si extensio materiae esset alia ab
          extensio<lb ed="#G" n="137" break="no"/>ne quantitatis, tur: ce Deus posset materiam extensam
          se<lb ed="#G" n="138" break="no"/>arare ab extensione quantitatis, quia Deus potest qua: 
          <lb ed="#G" n="139"/>ibet rem absolutam separare a qualibet alia re absoiuta 
          <lb ed="#G" n="140"/>realiter ab ea differente. Falsitas autem consequentis est 
          <lb ed="#G" n="141"/>nota, quia videtur contradictionem implicare aliquid
          es<lb ed="#G" n="142" break="no"/>se extensum sine quantitate. Deus cnm non potest
          sup<lb ed="#G" n="143" break="no"/>plere uicem causae formalis sormaliter inherentis, &amp; hoc 
          <lb ed="#G" n="144"/>propter suam perfectionem. Istae sunt rationes
          diuerso<lb ed="#G" n="145" break="no"/>tum doctorum, quas pro nunc videre potui. Multas tamen 
          <lb ed="#G" n="146"/>tationes dimisi factas contra istos modos, vel quia non  
          <!--501.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_15-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>sunt contra praesens propositum vel quia magis respiciunt 
          <lb ed="#G" n="2"/>materiam corporis Christi, quae est tractanda in quarto 
          <lb ed="#G" n="3"/>libro: ideo eas ad praesens non adduxi 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1106">
          <lb ed="#G" n="4"/>
          <pc type="indent"/>AD PRIMVM de supposito, &amp; natura potest nega 
          <lb ed="#G" n="5"/>ri antecedens quia saepius aliqua differunt
          conceptibili<lb ed="#G" n="6" break="no"/>ter siue secundum rationem, non propter aliam &amp; aliam ra 
          <lb ed="#G" n="7"/>tionem: sed quia eadem ratio eis competit, alio tamen 
          <lb ed="#G" n="8"/>&amp; alio modo, sicut patet in omni analogia, vbi vna &amp; ea 
          <lb ed="#G" n="9"/>dem ratio conuenit vni per prius, &amp; alteri per posterius 
          <lb ed="#G" n="10"/>Item eadem est diffinitio hominis &amp; huius hominis vt 
          <lb ed="#G" n="11"/>dicitur t. elenchorum, &amp; tamen planum est, quod illa
          e<lb ed="#G" n="12" break="no"/>dem diffinitio alio &amp; alio modo conuenit homini, &amp; huic 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1130">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>homini: quia homini conuenit primo &amp; per se: huic
          au<lb ed="#G" n="14" break="no"/>tem homini ex consequenti: quia per se loquendo parti 
          <lb ed="#G" n="15"/>cularium nec est diffinitio, nec demonstratio vt patet i 
          <lb ed="#G" n="16"/>posteriorum. Potest etiam negari consequentia, maxime 
          <lb ed="#G" n="17"/>quando aliqua differunt realiter non sicut duae res: sed 
          <lb ed="#G" n="18"/>sicut vna &amp; eadem res aliter &amp; aliter se habens, sicut es 
          <lb ed="#G" n="19"/>in proposito; quia suppositum, &amp; natura dicunt vnam &amp; 
          <lb ed="#G" n="20"/>eandem rem, alio tamen modo, seu aliter se habentem: 
          <lb ed="#G" n="21"/>quia natura secundum se sumpta dicit illam rem cum prae 
          <lb ed="#G" n="22"/>cisione a modo, per se existendi: sed suppositum dicit
          ea<lb ed="#G" n="23" break="no"/>dem rem cum inclusione illius modi. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1159">
          <lb ed="#G" n="24"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum nego minorem, quia si natura non esset 
          <lb ed="#G" n="25"/>prius sub esse, quam haberet rationem suppositi, tunc ver 
          <lb ed="#G" n="26"/>bum Dei non potuisset assumere naturam humanam, nisi 
          <lb ed="#G" n="27"/>suppositum assumpsisset. Nam quod non est, non potest 
          <lb ed="#G" n="28"/>assumi: ideo illa natura prioritate naturali prius fuit sut 
          <lb ed="#G" n="29"/>esse, quam assumeretur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1178">
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod cum ille modus non sit 
          <lb ed="#G" n="31"/>aliud a natura rei: ideo suppositum debet dici naturale 
          <lb ed="#G" n="32"/>seu substantiale. Nec etiam reputo inconueniens, quod 
          <lb ed="#G" n="33"/>dicatur modale 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1191">
          <lb ed="#G" n="34"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod ille modus est idem, quo 
          <lb ed="#G" n="35"/>naturarhoc est nullam aliam rem dicit a re, quae est
          natu<lb ed="#G" n="36" break="no"/>ra: tamen ratione talis modi inclusi vere variatur, &amp; aliter 
          <lb ed="#G" n="37"/>se habet natura, quia cum inclusione istius modi sic nati 
          <lb ed="#G" n="38"/>ra habet per se esse, quod nulli alteri innititur : sed cum 
          <lb ed="#G" n="39"/>exclusione talis modi, vel natura non habet actualiter 
          <lb ed="#G" n="40"/>esse, puta natura rosae, vel alterius rei in pura potentia 
          <lb ed="#G" n="41"/>existentis, vel si habet actualiter esse saltem non habet por 
          <lb ed="#G" n="42"/>se esse: sed alteri innititur, vt patet de humana natura in 
          <lb ed="#G" n="43"/>Christo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1217">
          <lb ed="#G" n="44"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum nego primam consequentiam: quia
          pa<lb ed="#G" n="45" break="no"/>ternitas diuina idem est, quod deitas; &amp; tamen natura
          di<lb ed="#G" n="46" break="no"/>uina sic suppositatur supposito patris cum inclusione
          pa<lb ed="#G" n="47" break="no"/>ternitatis, quod non suppositatur per se ipsam formaliter, 
          <lb ed="#G" n="48"/>sed paternitate: sic in proposito &amp;c. Et licet non sit
          simi<lb ed="#G" n="49" break="no"/>le per omnia: sufficit tamen mihi ostendere formam
          illi<lb ed="#G" n="50" break="no"/>us consequentiae non valere 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1237">
          <lb ed="#G" n="51"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum nego minorem. Vnde non oportet distin 
          <lb ed="#G" n="52"/>ctione modorum reducere in aliquam distinctionem re- 
          <lb ed="#G" n="53"/>rum: quae sint intrinsece, &amp; formaliter inclusae in per se 
          <lb ed="#G" n="54"/>significato suppositi, vel naturae: sed sufficit eam
          reduce<lb ed="#G" n="55" break="no"/>re in aliqua extrinseca, quae sunt de consignificato sup 
          <lb ed="#G" n="56"/>positi, puta in esse, &amp; proprietates 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1255">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>AD PRIMVM de extensione materiae nego maio 
          <lb ed="#G" n="58"/>rem: quia sicut non repugnat posteriori, quin possit affice 
          <lb ed="#G" n="59"/>re, &amp; informare ipsum prius, sic non repugnat priori
          in<lb ed="#G" n="60" break="no"/>trinsece affici a posteriori, &amp; per consequens modum
          ali<lb ed="#G" n="61" break="no"/>quem ab eo sortiri: quia si nihil intrinsece sortitur, tunc 
          <lb ed="#G" n="62"/>non magis materia afficeretur a forma, qua informaturi 
          <lb ed="#G" n="63"/>quam lapis a lapide, cui accumulatur. Si autem ille
          mo<lb ed="#G" n="64" break="no"/>dus sortitus esset res alias a subiecto, cuius est modus, tumc 
          <lb ed="#G" n="65"/>etiam ipse talis modus ipsum subiectum informaret, &amp; 
          <lb ed="#G" n="66"/>causaret alium modum, &amp; Sic modi esset modus vsque in 
          <lb ed="#G" n="67"/>infinitum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1284">
          <lb ed="#G" n="68"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod aliquid potest esse in 
          <lb ed="#G" n="69"/>potentia dupliciter. Vno modo in potentia receptiua 
          <lb ed="#G" n="70"/>Alio modo in potentia modificatiua, quae etiam posset 
          <lb ed="#G" n="71"/>dici potentia entitatiua. De prima potentia concludit 
          <lb ed="#G" n="72"/>argumentum, non autem de secunda. Quamuis enim 
          <lb ed="#G" n="73"/>materia sit in potentia receptiua respectu quantitatis, a 
          <!--501.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>qua causatur extensio passiua, tamen respectu talis modi 
          <lb ed="#G" n="75"/>qui dicitur extensio passiua, materia non est in potentia 
          <lb ed="#G" n="76"/>receptiua: quia, vt dictum est, tunc talis modus causaret 
          <lb ed="#G" n="77"/>alium modum, &amp; Sic in infinitum: sed magis respectu
          ta<lb ed="#G" n="78" break="no"/>lis modi est in potentia modificatiua, siue in potentia
          en<lb ed="#G" n="79" break="no"/>titatiua, quae est in illo modo; materia enim cum illo mo 
          <lb ed="#G" n="80"/>do non est aliud, quam materia vt est actu sub
          quantita<lb ed="#G" n="81" break="no"/>te. Vnde eadem res isto modo potentiae est in potentiam 
          <lb ed="#G" n="82"/>ad se ipsam secundum alium modum essendi. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1327">
          <lb ed="#G" n="83"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod quamuis materia sit
          sim<lb ed="#G" n="84" break="no"/>liciter ingenerabilis, incorruptibilis, Vt patet 1.
          physi<lb ed="#G" n="85" break="no"/>corum, tamen corrupto quocunque modo materiae
          ali<lb ed="#G" n="86" break="no"/>quo modo corrumpitur ipsa materia, quia aliter se
          habe<lb ed="#G" n="87" break="no"/>bit &amp; corrumpitur secundum talem modum 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1343">
          <lb ed="#G" n="88"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod ipse modus proprie loquen 
          <lb ed="#G" n="89"/>do non est causa distinctionis: sed est ipsa res distincta, &amp; 
          <lb ed="#G" n="90"/>aliter se habens, vt modificata, &amp; non modificata sed illud 
          <lb ed="#G" n="91"/>a quo causatur talis modus, hoc est cam illius distinctionis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1356">
          <lb ed="#G" n="92"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum nego consequentiam, quia licet ille
          mo<lb ed="#G" n="93" break="no"/>dus Sit idem materiae, tamen non est idem materiae
          secu<lb ed="#G" n="94" break="no"/>dum se sumptae: sed vt stat sub quantitate: &amp; ideo non
          o<lb ed="#G" n="95" break="no"/>portet, quod omne illud conueniat materiae secundum 
          <lb ed="#G" n="96"/>se sumpte, quod conuenit ei mediante tali modo, Sicut  
          <lb ed="#G" n="97"/>non oportet, quod quicquid conuenit materiae, vt actu 
          <lb ed="#G" n="98"/>est coniuncta quantitati, quod omne tale conueniat
          ma<lb ed="#G" n="99" break="no"/>teriae secundum se sumptae 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1378">
          <lb ed="#G" n="100"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod necessario habemus
          dice<lb ed="#G" n="101" break="no"/>re extensionem materiae esse aliam ab extensione
          quan<lb ed="#G" n="102" break="no"/>titatis; quia si non, tunc partes materiae non differrent ; 
          <lb ed="#G" n="103"/>partibus quantitatis, &amp; per consequens vel idem esset sub 
          <lb ed="#G" n="104"/>lectum sui ipsius, vel partes quantitatis non essent in al 
          <lb ed="#G" n="105"/>quo subiecto. Quamuis autem extensio materiae Sit a 
          <lb ed="#G" n="106"/>lia ab extensione quantitatis; est tamen per
          extensio<lb ed="#G" n="107" break="no"/>nem quantitatis, seu per informationem quantitatis; 
          <lb ed="#G" n="108"/>ideo non occupatur plus de loco per illas duas
          extensio<lb ed="#G" n="109" break="no"/>nes, quam per solam extensionem quantitatis. Ad
          for<lb ed="#G" n="110" break="no"/>mam tamen rationis dicendo, nego consequentiam: quia 
          <lb ed="#G" n="111"/>quantitas per se est extensa, materia autem non est per se 
          <lb ed="#G" n="112"/>extensa: sed per quantitatem sibi formaliter inherentem; 
          <lb ed="#G" n="113"/>ideo non est maior extensio materiae &amp; quantitatis, quam 
          <lb ed="#G" n="114"/>Sit sola extensio quantitatis. Vnum autem corbus non 
          <lb ed="#G" n="115"/>extenditur per alterum: sed quodlibet extenditur
          su<lb ed="#G" n="116" break="no"/>propria quantitate: ideo ex duobus corporibus simul
          iu<lb ed="#G" n="117" break="no"/>ctis resultat maior extensio, quae indiget maiori
          loco<lb ed="#G" n="118" break="no"/>quia duo corpora duas habent quantitates, &amp; per
          conse<lb ed="#G" n="119" break="no"/>quens habent duas per se extensiones. Et ideo licet
          ex<lb ed="#G" n="120" break="no"/>tensio quantitatis, &amp; extensio materiae sint in eodem lo 
          <lb ed="#G" n="121"/>co, tamen extensiones duorum corporum naturaliter non 
          <lb ed="#G" n="122"/>possunt esse in eodem loco. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1433">
          <lb ed="#G" n="123"/>
          <pc type="indent"/>Ad septimum dicendum, quod quamuis non detur alia 
          <lb ed="#G" n="124"/>albedo, datur tamen quidam modus derelictus in
          subie<lb ed="#G" n="125" break="no"/>cto, quod afficitur ex informatione albedinis: omnia e- 
          <lb ed="#G" n="126"/>nim quae per informationem coniunguntur, Sibi mutuo 
          <lb ed="#G" n="127"/>communicant suos modos. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1449">
          <lb ed="#G" n="128"/>
          <pc type="indent"/>Ad octauum nego consequentiam. Ad probationem 
          <lb ed="#G" n="129"/>dicendum, quod quamuis materia sit res absoluta, tamen 
          <lb ed="#G" n="130"/>materia extensa necessario concernit respectum ad quan 
          <lb ed="#G" n="131"/>titatem extendentem. Et ideo materia, vt est extensa, 
          <lb ed="#G" n="132"/>nequaquam ab ipsa quantitate potest separari. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1466">
          <lb ed="#G" n="133"/>
          <pc type="indent"/>ARTICLVS II 
          <lb ed="#G" n="134"/>Vtrum in christo sint duo supposita
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1475">
          <lb ed="#G" n="135"/>QVANTVM ad secundum articulum breuiter
          di<lb ed="#G" n="136" break="no"/>
          <pc type="indent"/>co, quod in Christo non sunt plura supposita 
          <lb ed="#G" n="137"/>realia, 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1486">
          <lb ed="#G" n="138"/>
          <pc type="indent"/>Quia Si aliquod aliud suppositum esset in Christo prae 
          <lb ed="#G" n="139"/>ter suppositum verbi, hoc maxime esset humanum
          sup<lb ed="#G" n="140" break="no"/>ositum, sed hoc non: ergo nullum aliud. Maior patet 
          <lb ed="#G" n="141"/>Minorem probo; quia illud, quod concretiue, ac etiam 
          <lb ed="#G" n="142"/>denominatiue de altero praedicatur, cum suppositaliter,  
          <!--502.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_16-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ab ipso non distinguitur: sed ipsa humana natura de ipso 
          <lb ed="#G" n="2"/>filio Dei praedicatur concretiue: quia filius Dei vere
          di<lb ed="#G" n="3" break="no"/>citur homo, &amp; denominatiue: quia vere dicitur
          humana<lb ed="#G" n="4" break="no"/>tus, vel incarnatus
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1517">
          <lb ed="#G" n="5"/>2 Praeterea, si in Christo essent plura supposita,
          huma<lb ed="#G" n="6" break="no"/>num, scilicet, &amp; diuinum, tunc in Christo essent plures 
          <lb ed="#G" n="7"/>personae. Consequens est falsum, cum hoc fuerit erro 
          <lb ed="#G" n="8"/>Nestorij. Consequentia patet: quia cum persona super 
          <lb ed="#G" n="9"/>suopositum non addat nisi solum esse rationale, siue
          in<lb ed="#G" n="10" break="no"/>tellectuale, ideo siue in diuina natura, quae est intellectu; 
          <lb ed="#G" n="11"/>lis, siue in humana, quae est rationalis ponatur suppositum 
          <lb ed="#G" n="12"/>necessario sequitur tale suppositum esse personam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1537">
          <lb ed="#G" n="13"/>3 Praeterea, de ratione suppositi est per se subsistere; sec 
          <lb ed="#G" n="14"/>humana natura innititur subsistentiae verbi, &amp; non
          subsi<lb ed="#G" n="15" break="no"/>sfit per se, vt etiam superius declaratum est: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1546">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>SED contra istam veritatem videtur esse prima opinio 
          <lb ed="#G" n="17"/>inter illas tres opiniones, quas Magister recitat in littera 
          <lb ed="#G" n="18"/>circa istam materiam. Ponit enim illa opinio in Christo 
          <lb ed="#G" n="19"/>esse duo supposita: &amp; ad hoc poterat moueri his motiuis. 
          <lb ed="#G" n="20"/>Quia illud, quod vere est in aliqua specie substantiae, 
          <lb ed="#G" n="21"/>hoc vere est aliquod suppositum illius speciei; sed Chri 
          <lb ed="#G" n="22"/>stus habens in se verum suppositum diuinum est vere in 
          <lb ed="#G" n="23"/>specie humana secundum humanitatem, ergo cum
          sup<lb ed="#G" n="24" break="no"/>posito diuino habet verum suppositum humanum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1571">
          <lb ed="#G" n="25"/>2 Praeterea, si non separatur a re illud, quod est sibi mi 
          <lb ed="#G" n="26"/>nus proprium, nec separabitur ab ea illud, quod est sibi 
          <lb ed="#G" n="27"/>magis proprium: sed esse indiuiduum minus proprie conn 
          <lb ed="#G" n="28"/>uenit substantiae, quam esse suppositum, quia esse
          indiui<lb ed="#G" n="29" break="no"/>duum conuenit sibi, &amp; aliis praedicamentis: sed esse supo 
          <lb ed="#G" n="30"/>situm conuenit solum substantiae, cum igitur esse
          indi<lb ed="#G" n="31" break="no"/>uiduum non sit separatum ab humanitate Christi, ergo 
          <lb ed="#G" n="32"/>nec esse suppositum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1591">
          <lb ed="#G" n="33"/>3 Praeterea, homo est nomen suppositi: sed Christu 
          <lb ed="#G" n="34"/>est verus homo, ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1598">
          <lb ed="#G" n="35"/>4 Praeterea, si verbum dimitteret naturam assumptam 
          <lb ed="#G" n="36"/>&amp; per solam vniuersalem influentiam conseruaret eam 
          <lb ed="#G" n="37"/>in esse, ille homo dimissus sibi ipsi esset verum humanum 
          <lb ed="#G" n="38"/>suppositum, ergo &amp; nunc est verum humanum suppositum 
          <lb ed="#G" n="39"/>Consequentia patet, quia sola separatio, cum sit quid pr 
          <lb ed="#G" n="40"/>uatiuum, non largitur alicui suppositalem perfectionem 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1614">
          <lb ed="#G" n="41"/>4 Praeterea, suppositum dicitur quasi sub alio positum 
          <lb ed="#G" n="42"/>sed Deus nulli creaturae substernitur, seu supponitur:
          er<lb ed="#G" n="43" break="no"/>go humana natura habebit sibi substratum sui generi 
          <lb ed="#G" n="44"/>suppositum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1625">
          <lb ed="#G" n="45"/>
          <pc type="indent"/>Sed praeter alios defectus, qui ex ista opinione
          sequu<lb ed="#G" n="46" break="no"/>tur, ipsa sibi ipsi manifeste contradicit, quia, sicut hic
          pa<lb ed="#G" n="47" break="no"/>tet in littera, cum hoc, quod videntur in Christo ponero 
          <lb ed="#G" n="48"/>duo supposita, ponunt vnam personam solam in dominc 
          <lb ed="#G" n="49"/>Tesu Christo, cum enim persona sit consequens, necessa 
          <lb ed="#G" n="50"/>rium ad per se esse, seu suppositale esse in rationali, seu in 
          <lb ed="#G" n="51"/>tellectuali natura, igitur ponere plura supposita, &amp; nega 
          <lb ed="#G" n="52"/>re plures personas in praedictis naturis, est ponere ante 
          <lb ed="#G" n="53"/>cedens &amp; negare consequens, &amp; per consequens contra 
          <lb ed="#G" n="54"/>dictoria impli care. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1651">
          <lb ed="#G" n="55"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum igitur dicendum, quod maior non est
          ve<lb ed="#G" n="56" break="no"/>ra, nisi illa substantia sit sibi ipsi derelicta pones cursum 
          <lb ed="#G" n="57"/>naturalem, sed natura humana in Christo non est sibi 
          <lb ed="#G" n="58"/>ipsi derclicta 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1665">
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod maior non est vera; qui 
          <lb ed="#G" n="60"/>secundum istam viam esse animal magis esset separabile 
          <lb ed="#G" n="61"/>ab homine, quam esse bipedem. Vnde si illud; quod ess 
          <lb ed="#G" n="62"/>magis proprium, praesupponit necessario illud, quod es 
          <lb ed="#G" n="63"/>minus proprium &amp; habet se per modum additionis ac 
          <lb ed="#G" n="64"/>ipsum, tunc illud, quod est minus proprium, est minus 
          <lb ed="#G" n="65"/>separabile, quam illud, quod dicitur magis proprium: sec 
          <lb ed="#G" n="66"/>esse indiuiduale est secundum naturam prius esse
          suppo<lb ed="#G" n="67" break="no"/>sitali; indiuiduum enim est res, quae est vna numero,
          su<lb ed="#G" n="68" break="no"/>per hoc autem addit suppositum per se esse, ideo
          magi<lb ed="#G" n="69" break="no"/>est separabile a re esse suppositale, quam esse indiuiduale¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1694">
          <lb ed="#G" n="70"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum, quod homo, vt non existit po 
          <lb ed="#G" n="71"/>se, sic est nomen naturae, &amp; non suppositi, nisi velimus no 
          <lb ed="#G" n="72"/>men suppositi extendere ad suppositum locutionis, vel 
          <lb ed="#G" n="73"/>ad suppositum ratione concretionis implicatum: sic enim 
          <!--502.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>hoc nomen homo in Christo significat suppositum verbi¬ 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1714">
          <lb ed="#G" n="75"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod licet per huiusmodi
          se<lb ed="#G" n="76" break="no"/>arationem non daretur aliud esse ab eo, quod nunc
          ha<lb ed="#G" n="77" break="no"/>bet, consequeretur tamen per illam separationem modum 
          <lb ed="#G" n="78"/>essendi, ratione cuius veram haberet rationem supposit 
          <lb ed="#G" n="79"/>quam ante non habebat. Sicut enim ex sola separatione 
          <lb ed="#G" n="80"/>partis a toto contingit, quod aliquid est suppositum per se 
          <lb ed="#G" n="81"/>subsistens, quod ante non fuit suppositum; quia erat suo 
          <lb ed="#G" n="82"/>toti insistens, sic &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1736">
          <lb ed="#G" n="83"/>Ad quintum dicendum, quod verbum Dei sic sustentat 
          <lb ed="#G" n="84"/>naturam humanam, quod tamen non largitur sibi intrin 
          <lb ed="#G" n="85"/>sece esse suppositale, &amp; ideo sic sustentat, quod proprie 
          <lb ed="#G" n="86"/>loquendo sibi supponitur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1747">
          <lb ed="#G" n="87"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS II 
          <lb ed="#G" n="88"/>Vtrum haec supposito sit vera, Deus 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1756">
          <lb ed="#G" n="89"/>
          <pc type="indent"/>factus est homo. 
          <lb ed="#G" n="90"/>VANTVM ad tertium articulum dicendum, quo 
          <lb ed="#G" n="91"/> secundum catholicam fidem, oportet nos concedere 
          <lb ed="#G" n="92"/>hanc propositionem esse veram, qua dicitur. Deus factus 
          <lb ed="#G" n="93"/>est homo. Quia de filio Dei domino nostro lesu
          Chri<lb ed="#G" n="94" break="no"/>sto, qui est verus Deus, dicitur in svmbolo, Et incarnatu 
          <lb ed="#G" n="95"/>est de spiritu sancto, ex Maria Virgine, &amp; homo factus est.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1777">
          <lb ed="#G" n="96"/>2 Praeterea, soan. 1. dicitur, verbum caro factum est,  
          <lb ed="#G" n="97"/>quod secundum August. sic debet intelligi: quia Verbum 
          <lb ed="#G" n="98"/>homo factum est 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1786">
          <lb ed="#G" n="99"/>3 Preterea, dicit August. Talis erat illa susceptio, qua 
          <lb ed="#G" n="100"/>Deum faceret hominem, &amp; hominem Deum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1793">
          <lb ed="#G" n="101"/>
          <pc type="indent"/>Sed contra illud potest instari sic. Aquocunque veri 
          <lb ed="#G" n="102"/>negatur superius, de eo non potest vere affirmari inferius 
          <lb ed="#G" n="103"/>eo quod ad destructionem consequentis necessario sequa 
          <lb ed="#G" n="104"/>tur destructio antecedentis: sed moueri, seu mutari, quod 
          <lb ed="#G" n="105"/>ost superius ad fieri, vere negatur de Deo tam a
          theolo<lb ed="#G" n="106" break="no"/>gis, quam a philosophis, igitur impossibile esse videtur 
          <lb ed="#G" n="107"/>fieri, vel factum esse vere affirmar: de Deo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1813">
          <lb ed="#G" n="108"/>2 Praeterea, omne, quod fit necessario, est sublectum 
          <lb ed="#G" n="109"/>alicuius factionis, &amp; per consequens passionis: sed Deus 
          <lb ed="#G" n="110"/>nullius passionis potest esse subiectum
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1822">
          <lb ed="#G" n="111"/>3 Praeterea, omne, quod fit aliquo modo, perficitur tes 
          <lb ed="#G" n="112"/>mino formali ipsius factionis: sed Deus cum sit ab
          aeter<lb ed="#G" n="113" break="no"/>no summe perfectus, non potest aliqua perfectione di 
          <lb ed="#G" n="114"/>nouo perfici
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1833">
          <lb ed="#G" n="115"/>4 Praeterea, Deus non est factus, ergo Deus non est
          fa<lb ed="#G" n="116" break="no"/>ctus homo. Antecedens patet in svmbolo Athanasij, vbi 
          <lb ed="#G" n="117"/>esse factum negatur a qualibet diuina persona. Conse 
          <lb ed="#G" n="118"/>quentia patet per locum a superiori ad inferius
          negatiue<lb ed="#G" n="119" break="no"/>s Praeterea, vel Deus esset terminus illius factionis, vel 
          <lb ed="#G" n="120"/>subiectum. Non terminus: quia terminus factionis non  
          <lb ed="#G" n="121"/>praeexistit factioni; sed acquiritur per eam. Nec
          subiectu<lb ed="#G" n="122" break="no"/>quia tunc realiter mutaretur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1854">
          <lb ed="#G" n="123"/>
          <pc type="indent"/>Sed est hic aduertendum propter solutionem istorum, 
          <lb ed="#G" n="124"/>quod hoc participium factus, vel refertur ad totam
          pro<lb ed="#G" n="125" break="no"/>positionem, &amp; sic predicta proposito est uera: quia est 
          <lb ed="#G" n="126"/>sensus, Deus factus est homo, id est, factum est, quod 
          <lb ed="#G" n="127"/>Deus sit homo. Vel refertur ad subiectum propositonis 
          <lb ed="#G" n="128"/>absolute: &amp; tunc est locutio falsa, quia in Deo nullo mo 
          <lb ed="#G" n="129"/>do secundum se potest esse factio passiua. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1874">
          <lb ed="#G" n="130"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum patet per iam dicta: Vel dicendum, quod 
          <lb ed="#G" n="131"/>in hoc differunt fieri, &amp; mutari: quia mutari ponit
          signi<lb ed="#G" n="132" break="no"/>ficatum suum magis ex parte termini a quo: sed fieri
          ma<lb ed="#G" n="133" break="no"/>gis ex parte termini ad quem. Vnde mutari, vel moueri 
          <lb ed="#G" n="134"/>proprie dicitur de subiecto ipsius motus, sed fieri dicitur 
          <lb ed="#G" n="135"/>de termino motus: igitur mutari non potest dici de Deo 
          <lb ed="#G" n="136"/>quia poneret suum significatum in Deo; sed fieri potest 
          <lb ed="#G" n="137"/>dici de Deo: quia non ponit suum significatum in Deo 
          <lb ed="#G" n="138"/>sed in termino differente a Deo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1898">
          <lb ed="#G" n="139"/>Ad secundum dicendum, quod maior non est vera, si 
          <lb ed="#G" n="140"/>tali modo fit, quod factio refertur ad propositionem, &amp; 
          <lb ed="#G" n="141"/>non ab subiectum.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1907">
          <lb ed="#G" n="142"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum eodem modo. 
          <!--503.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_16-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>Ad quartum nego consequentiam: quia sicut non
          se<lb ed="#G" n="2" break="no"/>quitur, AEthiops non est simpliciter albus, ergo non est 
          <lb ed="#G" n="3"/>secundum dentes albus, sic in proposito &amp;c. FoRre
          di<lb ed="#G" n="4" break="no"/>cetur, quod fieri substantiam est fieri simpliciter, vt
          pa<lb ed="#G" n="5" break="no"/>tet. <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e1930">5. physic</ref> sed fieri hominem est fieri substantiam, 
          <lb ed="#G" n="6"/>ergo in predicta ratione non negatur factio
          secundun<lb ed="#G" n="7" break="no"/>quid ad negationem factionis simpliciter, sed potius
          fa<lb ed="#G" n="8" break="no"/>ctio simpliciter ad negationem factionis simpliciter.
          Res<lb ed="#G" n="9" break="no"/>pondeo, quod quamuis fieri hominem per se existentem 
          <lb ed="#G" n="10"/>sit factio fimpliciter, tamen fieri hominem in supposito 
          <lb ed="#G" n="11"/>preexistente, vbi modum habet accidentis, est fieri secun 
          <lb ed="#G" n="12"/>dum quid, &amp; sic est in proposito 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1950">
          <lb ed="#G" n="13"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod proprie loquendo, nec 
          <lb ed="#G" n="14"/>Deus est subiectum illius factionis, nec terminus, sed est 
          <lb ed="#G" n="15"/>extremum, ad quod terminus illius factionis, puta
          hu<lb ed="#G" n="16" break="no"/>manitas, realem habet habitudinem, cum per se non exi 
          <lb ed="#G" n="17"/>stat, sed a Deo assumatur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1966">
          <lb ed="#G" n="18"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIII 
          <lb ed="#G" n="19"/>Vtrum haec propositio vera, Deus 
          <lb ed="#G" n="20"/>est homo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e1978">
          <lb ed="#G" n="21"/>TSVANTVM ad quartum articulum dicendum, quod 
          <lb ed="#G" n="22"/>CTecum secudum fidem Christus sit vnum suppositum 
          <lb ed="#G" n="23"/>duas habens naturas, quarum vna est simplex, scilicet
          di<lb ed="#G" n="24" break="no"/>uina; &amp; alia composita, puta humana, &amp; quia natura sim 
          <lb ed="#G" n="25"/>plex praedicatur de supposito abstracte, &amp; concrete,
          com<lb ed="#G" n="26" break="no"/>posita concrete, quamuis non abstracte, hinc est, quod 
          <lb ed="#G" n="27"/>suppositum filij Dei est Deus, &amp; deitas, &amp; est homo, quam 
          <lb ed="#G" n="28"/>uis non humanitas. Istud etiam per expositorium
          svllo<lb ed="#G" n="29" break="no"/>gismum conuincitur: nam hic Christus est hic homo,
          su<lb ed="#G" n="30" break="no"/>mendo hominem pro indiuidua humana natura cum im 
          <lb ed="#G" n="31"/>plicatione suppositi diuini ratione concretionis, de qua 
          <lb ed="#G" n="32"/>ait Damas. quod filius Dei humanam naturam assumpsit 
          <lb ed="#G" n="33"/>in atomo : &amp; hic Christus est hic Deus, sumendo Deum 
          <lb ed="#G" n="34"/>pro hoc supposito filij Dei: ergo hic Deus est hic
          homo<lb ed="#G" n="35" break="no"/>Sed contra hoc potest argui sic. Maior est vnio trium 
          <lb ed="#G" n="36"/>personarum in vna diuina natura, quam duarum
          natura<lb ed="#G" n="37" break="no"/>rum in vna persona Christi; sed non obstante prima
          vnio<lb ed="#G" n="38" break="no"/>ne, ista non est vera, pater est filius, ergo non obstante 
          <lb ed="#G" n="39"/>secunda ista non est vera, Deus est homo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2022">
          <lb ed="#G" n="40"/>2 Praeterea, secundum <ref xml:id="HuYgTa-171023-Rd1e2026">philosophum 1 topicorum</ref>, om- 
          <lb ed="#G" n="41"/>ne praedicatum vel est essentiale non conuertibile, vt
          ge<lb ed="#G" n="42" break="no"/>nus, vel essentiale conuertibile, vt diffinitio, vel
          acccide<lb ed="#G" n="43" break="no"/>tale non conuertibile, vt accidens commune, vel
          accide<lb ed="#G" n="44" break="no"/>tale conuertibile, vt proprium: Sed neutro istorum
          mo<lb ed="#G" n="45" break="no"/>dorum homo potest praedicari de Deo, ergo nullo modo 
          <lb ed="#G" n="46"/>praedicatur de Deo.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2043">
          <lb ed="#G" n="47"/>3 Preterea, omne, quod praedicatur de altero, aut
          prae<lb ed="#G" n="48" break="no"/>dicatur de eo per se, aut per accidens: sed homo non
          prae<lb ed="#G" n="49" break="no"/>dicatur per se de Deo: quia omne praedicatum per se ess 
          <lb ed="#G" n="50"/>de omni, quamuis non econuerso, vt patet 1. posteriorum; 
          <lb ed="#G" n="51"/>sed homo nec praedicatur de Deo semper, nec de omni 
          <lb ed="#G" n="52"/>habente deitatem: nam pater non est homo, &amp; filius 
          <lb ed="#G" n="53"/>quandoque non fuit homo, nec per accidens, cum
          ho<lb ed="#G" n="54" break="no"/>mo sit vera substantia.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2063">
          <lb ed="#G" n="55"/>4 Praeterea, omne, quod praedicatur de Deo, aut est 
          <lb ed="#G" n="56"/>praedicatum essentiale, aut relatiuum: sed homo, vt
          di<lb ed="#G" n="57" break="no"/>citur de Deo, non est praedicatum essentiale, quia tunc 
          <lb ed="#G" n="58"/>esset commune tribus personis, nec relatiuum, vt de se 
          <lb ed="#G" n="59"/>patet: ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2076">
          <lb ed="#G" n="60"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, omne predicatum aut est per essentiam, vi 
          <lb ed="#G" n="61"/>homo est animali aat per inherentiam, vt homo est
          al<lb ed="#G" n="62" break="no"/>bus, aut per causam, vt dies est latio Solis super terram, 
          <lb ed="#G" n="63"/>sed nullum tale est ibi: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2089">
          <lb ed="#G" n="64"/>G Praeterea, nihil commune vniuocum praedicatur de 
          <lb ed="#G" n="65"/>Deo &amp; creaturis: sed hoc nomen homo vniuoce praedica 
          <lb ed="#G" n="66"/>tur de hoine in Christo, &amp; in ceteris hominibs ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2099">
          <lb ed="#G" n="67"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod quae vni, &amp; eidem sun 
          <lb ed="#G" n="68"/>eadem, inter se sunt eadem, vt patet 1. priorum, &amp;
          ho<lb ed="#G" n="69" break="no"/>est intelligendum secundum quod sunt idem in tertio 
          <!--503.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="70"/>&amp; ideo quia pater, &amp; filius sunt idem in natura, &amp; non 
          <lb ed="#G" n="71"/>in persona, igitur quantum ad omnia nomina naturam 
          <lb ed="#G" n="72"/>exprimentia de se mutuo possunt predicari, hic autem 
          <lb ed="#G" n="73"/>econuerso: quia Deus &amp; homo sunt vnum in persona, &amp;  
          <lb ed="#G" n="74"/>non in natura, ideo secundum omhia nomina personam 
          <lb ed="#G" n="75"/>implicantia, homo Christus predicatur de Deo &amp;
          econ<lb ed="#G" n="76" break="no"/>uerso, non autem secundum nomina nudam naturam 
          <lb ed="#G" n="77"/>exprimentia.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2132">
          <lb ed="#G" n="78"/>Ad secundum dicendum, quod est predicatum essentiale 
          <lb ed="#G" n="79"/>non conuertibile, est enim essentiale; quia ibi
          praedica<lb ed="#G" n="80" break="no"/>tur natura substantialis de supposito, in quo
          sustentatur<lb ed="#G" n="81" break="no"/>sed non est praedicatum conuertibile cum subiecto;
          im<lb ed="#G" n="82" break="no"/>mo habet se, sicut excedens &amp; excessum ratione modi 
          <lb ed="#G" n="83"/>accidentalis, quem habent, eo quod humanitas, quae con 
          <lb ed="#G" n="84"/>crete sumpta de diuino supposito sic praedicatur, quod 
          <lb ed="#G" n="85"/>tamen ipsum non constituit, sed praesupponit constitutum, 
          <lb ed="#G" n="86"/>&amp; ideo, sicut cum dicitur homo est albus, praedicatum &amp;  
          <lb ed="#G" n="87"/>subiectum mutuo se excedunt, sic &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2156">
          <lb ed="#G" n="88"/>Ad tertium dicendum, quod homo Christus per se
          prae<lb ed="#G" n="89" break="no"/>dicatur de Deo, habet tamen aliqualem similitudinem 
          <lb ed="#G" n="90"/>cum praedatis accidentalibus, vt patuit ex iam dictis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2165">
          <lb ed="#G" n="91"/>Ad quartum dicendum, quod est praedicatum essenti; 
          <lb ed="#G" n="92"/>le: sed quia non dicitur essentiale ab essentia diuina; sed  
          <lb ed="#G" n="93"/>ab humana: ideo non praedicatur de omnibus
          supposi<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tis, quibus conuenit diuina essentia: sed solum de illo,  
          <lb ed="#G" n="95"/>quod assumpsit essentiam humanam. Forte dicetur, quod 
          <lb ed="#G" n="96"/>omnis praedicatio affirmatiua in remota materia de
          ne<lb ed="#G" n="97" break="no"/>cessitate est falsa, nec per consequens essentialis; quia
          es<lb ed="#G" n="98" break="no"/>sentialis praedicatio de necessitate est vera: sed cum
          di<lb ed="#G" n="99" break="no"/>titur, Deus est homo, non solum est in materia remota 
          <lb ed="#G" n="100"/>verum ctiam remotissima ergo &amp;c. Respondeo, quod 
          <lb ed="#G" n="101"/>quamuis quo ad ceteros homines praedicta proposito sij 
          <lb ed="#G" n="102"/>in materia remota, non tamen de homine Christo, qui di 
          <lb ed="#G" n="103"/>citur homo ratione assumptae humanae naturae in
          vnita<lb ed="#G" n="104" break="no"/>tem diuinae personae.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2198">
          <lb ed="#G" n="105"/>Ad quintum dicendum, quod est per essentiam, non 
          <lb ed="#G" n="106"/>quod essentia diuina sit essentia humana: sed quia idem  
          <lb ed="#G" n="107"/>luppositum diuinum habet vtramque essentiam diuinam 
          <lb ed="#G" n="108"/>scilicet, &amp; humanam, aliquid tamen habet de modo acci 
          <lb ed="#G" n="109"/>dentali, eo quod humanae naturae assumptio a diuino
          sup<lb ed="#G" n="110" break="no"/>posito facta sit in tempore, &amp; aduenerit enti completo. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2214">
          <lb ed="#G" n="111"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod licet Deo, in eo quod 
          <lb ed="#G" n="112"/>Deus, non conueniat aliquod praedicatum simpliciter 
          <lb ed="#G" n="113"/>vniuoce cum creaturis, tamen ratione assumptae nature mul 
          <lb ed="#G" n="114"/>ta praedicata possunt vniuoce dici de Deo, &amp; creaturis 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-171023-d1e2228">
          <lb ed="#G" n="115"/>
          <pc type="indent"/>Ad argumentum principale dicendum, quod maior 
          <lb ed="#G" n="116"/>non est vera, nisi ille verus homo per se subsistat, &amp; nulli 
          <lb ed="#G" n="117"/>alteri supposito innitatur. Ad probationem dicendum 
          <lb ed="#G" n="118"/>quod hoc nomen homo in dommo Tesu Christo non im 
          <lb ed="#G" n="119"/>licat humanum suppositum, sed diuinum suppositum, a 
          <lb ed="#G" n="120"/>quo sustentatur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>