<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#G" n="P2_206-v"/>
            <cb ed="#G" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-315778"><!-- HuYgTa-l4d49q4 -->
            <head xml:id="HuYgTa-315778-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="HuYgTa-315778-Hd1e111" type="question-title">
      An animae humanae a corporibus exutae, et 
      a culpis emundatae essentiam diuinam 
      beatifice intueantur.
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e114">
               <lb ed="#G" n="124"/>
               <pc type="indent"/>Questio. IIII. 
      <lb ed="#G" n="125"/>An Animae humanae a corporibus exutae, &amp; 
      <lb ed="#G" n="126"/>a culpis emundatae essentiam diuinam 
      <lb ed="#G" n="127"/>beatifice
      intue<lb ed="#G" n="128" break="no"/>antur.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e130">
               <lb ed="#G" n="129"/>MOERNIS autem temporibus ali 
      <lb ed="#G" n="130"/>qui surrexerunt, qui friuolis suis
      as<lb ed="#G" n="131" break="no"/>sertionibus circa istud presuppositum 
      <lb ed="#G" n="132"/>quasi totum mudum Christianti
      tur<lb ed="#G" n="133" break="no"/>bauerunt, dicentes animas purgatas 
      <lb ed="#G" n="134"/>a suis corporibus exutas non uidero 
      <lb ed="#G" n="135"/>nude, &amp; beatifice diuinam essentiam, 
      <lb ed="#G" n="136"/>edl donec huiusmodi sua corpora in vni 
      <lb ed="#G" n="137"/>uersali mortuorum resurrectione resumant, igitur sic
      pro<lb ed="#G" n="138" break="no"/>cedo. Primo, arguam contra istorum inutilem, &amp;
      friuo<lb ed="#G" n="139" break="no"/>lam aliertionem. Secundo, ad eorum motiua assignabe 
      <lb ed="#G" n="140"/>veram, &amp; catholicam responsionem, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e159">
      <!--884.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_207-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Arguendo autem contra istos, primo ea, quae adducam 
      <lb ed="#G" n="2"/>probabo ex dictis sanctorum doctorum, &amp; auctoritatibus 
      <lb ed="#G" n="3"/>sacrae scripturae. Secundo ex orationibus ecclesiae, &amp; deter 
      <lb ed="#G" n="4"/>minationibus contentis in canonico iure. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e178">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>Primo igitur arguo sic. Animae peccatrices in mortali 
      <lb ed="#G" n="6"/>eccato exutae a corpore priusquam resumant sua
      corpo<lb ed="#G" n="7" break="no"/>ra, puniuntur poena damnationis aeternae. quae sine omni 
      <lb ed="#G" n="8"/>peccato exeunt a corpore, a deo praemiantur beatitudine 
      <lb ed="#G" n="9"/>vitae aeternae: Sed sine clara visione diuinae essentiae non 
      <lb ed="#G" n="10"/>potest esse beatitudo vitae aeternae: ergo &amp;c. Maior propo 
      <lb ed="#G" n="11"/>itio est quae dam consequentia, cuius antecedens pate 
      <lb ed="#G" n="12"/>in Luca, vbi habetur de illo diuite peccatore, qui epulaba 
      <lb ed="#G" n="13"/>tur quotidie splendide, quod mortuus est, &amp; sepultus es 
      <lb ed="#G" n="14"/>in inferno Consequentia etiam patet, quia si datur oppo 
      <lb ed="#G" n="15"/>situm, tunc pronior esset deus ad puniendum, quam ad 
      <lb ed="#G" n="16"/>praemiandum, vel miserendum. quod omnes sancti docto 
      <lb ed="#G" n="17"/>res negant. Vnde beatus Grego, supponens tamquam non 
      <lb ed="#G" n="18"/>tum cuilibet Christiano fideli animas sanctorum iam e
      s<lb ed="#G" n="19" break="no"/>se beatas clara visione, &amp; fruitione ipsius diuinae essentiae 
      <lb ed="#G" n="20"/>ideo ex beatitudine iustarum animarum, quam habent 
      <lb ed="#G" n="21"/>prius, quam resumant sua corpota, concludit praenam iniu 
      <lb ed="#G" n="22"/>starum, 4. lib: dialogorum dicens, Ex quo iam iusti gloriam 
      <lb ed="#G" n="23"/>tur, necesse est, vt per omnia &amp; iniusti puniantur, seu cru 
      <lb ed="#G" n="24"/>cientur: Nam sicut electos beatitudo laetificat; ita cred 
      <lb ed="#G" n="25"/>necesse est, quod a. die exitus sui ignis reprobos exulat. Et 
      <lb ed="#G" n="26"/>subdit infra, veritatis enim voce testante diues mortuus 
      <lb ed="#G" n="27"/>in inferno sepultus est, cuius anima, quod igne teneatu 
      <lb ed="#G" n="28"/>insinuat vox diuitis, qua ad Abraham deprecatur, dicens 
      <lb ed="#G" n="29"/>Mitte axarum, vt intingat extremum digiti sui in aqua 
      <lb ed="#G" n="30"/>vt refrigeret linguam meam, quia crucior in hac flamma 
      <lb ed="#G" n="31"/>Minor etiam istius rationis patet auctoritate Christi in 
      <lb ed="#G" n="32"/>loan vbi ait, Haec est vita aeterna, vt cognoscant te deum 
      <lb ed="#G" n="33"/>verum, &amp; vnigenitum, quem misisti lesum Christum. 
      <lb ed="#G" n="34"/>2 Preterea, stola, qua beatificatur anima sancta, datur 
      <lb ed="#G" n="35"/>sibi immediate, possquam exuta est a corpore. ergo
      an<lb ed="#G" n="36" break="no"/>tequam corpus resumat, videt nude diuinam essentiam 
      <lb ed="#G" n="37"/>Consequentia patet: quia, sicut iam dictum est,
      beatitu<lb ed="#G" n="38" break="no"/>do animae includit huiusmodi visionem. Antecedens
      pa<lb ed="#G" n="39" break="no"/>tet in Apoc. vbi de huiusmodi animabus dicitur, Dat e 
      <lb ed="#G" n="40"/>sunt illis singulae stolae albae. Vbi per huiusmodi singulam 
      <lb ed="#G" n="41"/>stolam intelligitur gloria animae, seu beatitudo, vt patet 
      <lb ed="#G" n="42"/>per Creg. 2. lib, dialo. vbi cum prius dixisset Grego. ad De 
      <lb ed="#G" n="43"/>trum notarium suum, Luce clarius constat, quod perfecto 
      <lb ed="#G" n="44"/>rum iustorum animae mox, vt huius carnis claustra exe 
      <lb ed="#G" n="45"/>unt, in coelestibus sedibus recipiuntur, tunc Petrus mo 
      <lb ed="#G" n="46"/>uet quaestionem, dicens, Si igitur animae iustorum sunt in 
      <lb ed="#G" n="47"/>coelo, quid est, quod in dic iudicii suae retributionis
      reci<lb ed="#G" n="48" break="no"/>piunta Cui sic respondet Grego. Hoc eis nimirum cresci 
      <lb ed="#G" n="49"/>in iudicio, quod nunc animarum sola, post modum vero 
      <lb ed="#G" n="50"/>etiam corporum beatitudine perfruuntur, vt in ipsa car 
      <lb ed="#G" n="51"/>ne gaudeant, in qua dolores pro ipso domino pertulerunt 
      <lb ed="#G" n="52"/>Pro hac quippe geminata eorum gloria scriptum est. In 
      <lb ed="#G" n="53"/>terra sua duplicia possidebunt. Et subdit Srego. quod ess 
      <lb ed="#G" n="54"/>ad propositum, dicens, Hinc etiam ante relurrectionis 
      <lb ed="#G" n="55"/>diem de sanctorum animabus scriptum est, datae sunt il 
      <lb ed="#G" n="56"/>is singulae stolae albae: qui ita singulas nunc acceperunt 
      <lb ed="#G" n="57"/>binas in iudicio stolas habituri sunt: quia modo
      anima<lb ed="#G" n="58" break="no"/>rum tantum, tunc autem animarum, &amp; corporum simul 
      <lb ed="#G" n="59"/>gloria laetabuntur. Ex qua auctoritate patet non solum 
      <lb ed="#G" n="60"/>antecedens hic assumptum: sed etiam principale pro¬¬ 
      <lb ed="#G" n="61"/>positum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e306">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea quaelibet anima fidelis a corpore exuta, &amp; 
      <lb ed="#G" n="63"/>ab omni peccato purgata, clare videt ea, quae hic fideli de 
      <lb ed="#G" n="64"/>ctrina audiuit, &amp; credidit fide perfecta; ergo clare videt di 
      <lb ed="#G" n="65"/>uinam essentiam, &amp; in ea diuiuarum personarum sanctis 
      <lb ed="#G" n="66"/>simam Trinitatem. Consequentia patet: quia hic in via 
      <lb ed="#G" n="67"/>diuinae essentiae vnitatem cum personarum Trinitate au 
      <lb ed="#G" n="68"/>dire, &amp; credere tenetur quilibet fidelis homo. Antece 
      <lb ed="#G" n="69"/>dens etiam patet, quia secundum sanctos doctores huius 
      <lb ed="#G" n="70"/>modi animae regnant cum christo, cantantes illud psalm 
      <lb ed="#G" n="71"/> Sicut audiuimus, sic vidimus in ciuitate domini virtuti 
      <lb ed="#G" n="72"/>in ciuitate dei nostri, deus fundauit eam in aeternum. Vn 
      <lb ed="#G" n="73"/>de beatus Hiero, in epistola consolatoria de morte Ne¬ 
      <!--884.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>pociani ad Elvodorum episcopum, tractans verba iam
      di<lb ed="#G" n="75" break="no"/>cta, sic ait, Scimus quidem Nepocianum nostrum esse cum 
      <lb ed="#G" n="76"/>Christo, &amp; sanctorum mixtum choris, &amp; quod hic
      nobis<lb ed="#G" n="77" break="no"/>cum eminus rimabatur, ibi videntem cominus dicere, Si 
      <lb ed="#G" n="78"/>cut audiuimus, ita &amp; vidimus in ciuitate domini virtutum 
      <lb ed="#G" n="79"/>&amp;c. Et idem Hiero in epistola ad Eustochium virginem 
      <lb ed="#G" n="80"/>de sancta Paula defuncta, sic ait, Ceterum illa impleuit 
      <lb ed="#G" n="81"/>tursum suum, fidemque seruauit, &amp; nunc fruitur corona 
      <lb ed="#G" n="82"/>iustitiae, sequitur agnum, quocumque ierit, saturatur, quia 
      <lb ed="#G" n="83"/>esuriuit, &amp; laeta decantat. Sicut audiuimus, ita &amp; vidimus 
      <lb ed="#G" n="84"/>in ciuitate domini virtutum, &amp;c. Et quasi eandem senten 
      <lb ed="#G" n="85"/>tiam ponit idem Hiero in epistola ad Marcellam de mos 
      <lb ed="#G" n="86"/>te sanctae Leae, vbi ait, quod Lea calcato diabolo coronam 
      <lb ed="#G" n="87"/>iam securitatis accepit. Et paucis interpositis subdit, Nuc 
      <lb ed="#G" n="88"/>gitur pro breui labore aeterna beatitudine fruitur,
      exci<lb ed="#G" n="89" break="no"/>itur angelorum choris, Christum sequitur, &amp; dicit. Qua 
      <lb ed="#G" n="90"/>tumque audiuimus, vidimus in ciuitate domini &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e378">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>4 Praeterea illud, quod petenti non denegatur a
      li<lb ed="#G" n="92" break="no"/>beralissimo largitore, hoc videtur esse concessum. Sed cum 
      <lb ed="#G" n="93"/>Movses in persona fidelis animae peteret sub metaphora 
      <lb ed="#G" n="94"/>faciei visionem diuinae essentiae; deus, qui est largit or libe 
      <lb ed="#G" n="95"/>ralissimus, cuius secundum Crego. Iargitatis abundantia, &amp;  
      <lb ed="#G" n="96"/>mierita supplicum excedit, &amp; vota, huiusmodi petitionem 
      <lb ed="#G" n="97"/>non denegauit absolute, sed solum pro statu praesentis vi 
      <lb ed="#G" n="98"/>tae, vt patet in Exod. vbi respondens praedictae petitioni, 
      <lb ed="#G" n="99"/>ait Non videbit me homo, &amp; viuet. Ergo post hanc
      mor<lb ed="#G" n="100" break="no"/>talem vitam, cuilibet animae fideli ab omni peccato
      pur<lb ed="#G" n="101" break="no"/>gatae, visio diuinae essentiae videtur esse concessa, maxime 
      <lb ed="#G" n="102"/>pro tali tempore, quo merito passionis Christi infernus 
      <lb ed="#G" n="103"/>quantum ad captiuitatem fidelium creditur esse
      destru<lb ed="#G" n="104" break="no"/>ctus, &amp; aditus regni coelestis veraciter reseratus. Et istud 
      <lb ed="#G" n="105"/>moderamen debet subintelligi tam in rationibus hic prae 
      <lb ed="#G" n="106"/>cedentibus, quam in ratio nibus sequentibus, alias sepissi 
      <lb ed="#G" n="107"/>me oporteret istud dictum de morte Christi replicare. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e420">
               <lb ed="#G" n="108"/>
               <pc type="indent"/>3 Preterea, quandocumque a iusto iudice aliquid prae 
      <lb ed="#G" n="109"/>cipitur, ratione cuius obseruatori promittitur aliquod 
      <lb ed="#G" n="110"/>bonum delitiosum, &amp;econtra transgressori aliquod malum 
      <lb ed="#G" n="111"/>penosum, tunc non magis debet retardari bonum
      respe<lb ed="#G" n="112" break="no"/>ctu obseruatoris, quam malum respectu tramsgressoris: Sed 
      <lb ed="#G" n="113"/>a Christo, qui est iustissimus iudex, credere, &amp; baptixari 
      <lb ed="#G" n="114"/>nobis omnibus taliter proponitur, quod credenti, &amp;
      ba<lb ed="#G" n="115" break="no"/>ptixato salus promittitur, &amp; econtra non credenti condem 
      <lb ed="#G" n="116"/>natio inducitur, vt patet in Matth. vbi Christus ait. Qui 
      <lb ed="#G" n="117"/>crediderit, &amp; baptixatus fuerit, saluus erit: qui vero non 
      <lb ed="#G" n="118"/>crediderit, condemnabitur. Et huiusmodi condemnatio 
      <lb ed="#G" n="119"/>immediate post mortem hominis insligitur animae illius 
      <lb ed="#G" n="120"/>qui non credit, prout indubitata fide tenemus: ergo
      im<lb ed="#G" n="121" break="no"/>mediate post mortem anima credentis, &amp; baptiaati, si 
      <lb ed="#G" n="122"/>a peccato sufficienter est purgata, saluabitur, &amp; per conse 
      <lb ed="#G" n="123"/>uens, videt essentiam Dei, sinc cuius visione non est
      ve<lb ed="#G" n="124" break="no"/>ra salus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e462">
               <lb ed="#G" n="125"/>
               <pc type="indent"/>e Praeterea, remoto impedimento diuine visionis, tunc 
      <lb ed="#G" n="126"/>clare videtur deus: Sed post possessionem Christi ab ani 
      <lb ed="#G" n="127"/>ma perfecte purgata, &amp; a corpore separata, remotum est 
      <lb ed="#G" n="128"/>omne impedimentum videndi diuinam essentiam: er- 
      <lb ed="#G" n="129"/>go quaelibet talis anima clare, &amp; nude videt deum. Maior 
      <lb ed="#G" n="130"/>patet. Minorem probo: quia impedimenta videndi
      diui<lb ed="#G" n="131" break="no"/>nam essentiam secundum legem communem videntur 
      <lb ed="#G" n="132"/>esse tria. Vnum est, si anima clausa sit in carcere:
      tenebro<lb ed="#G" n="133" break="no"/>so corporis corruptibilis: De quo carcere perit educi pro 
      <lb ed="#G" n="134"/>pheta, cum ait ipsi deo: Educ de custodia animam meam  
      <lb ed="#G" n="135"/>ad confitendum nomini tuo, me expectant iusti, donec re 
      <lb ed="#G" n="136"/>tribuas mihi. Secundum est, si anima est peccatis macu 
      <lb ed="#G" n="137"/>lata: Et istud imped imentum tangitur in Isa. vbi in
      per<lb ed="#G" n="138" break="no"/>sona omnium peccatorum ait lsa. Iniquitates nostrae diui 
      <lb ed="#G" n="139"/>serunt inter nos, &amp; deum nostrum, &amp; peccata nostra
      ab<lb ed="#G" n="140" break="no"/>sconderunt faciem eius a nobis. Tertium est reatus
      pec<lb ed="#G" n="141" break="no"/>cati originalis, qui nondum solutus clausit portam
      salu<lb ed="#G" n="142" break="no"/>tis ante, quam Christus pateretur pro nobis. Quod impe 
      <lb ed="#G" n="143"/>dimentum tangit dominus in lsa. dicens, In momento 
      <lb ed="#G" n="144"/>indignationis abscondi faciem meam parumper a te, &amp; 
      <lb ed="#G" n="145"/>misericordia sempiterna misertus sum tui 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e512">
               <lb ed="#G" n="146"/>
               <pc type="indent"/>Primum istorum impedimentorum non habet locum 
      <!--885.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_207-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>in proposito: quia supponitur in ista minori, quod talis
      ani<lb ed="#G" n="2" break="no"/>ma sit a corpore separata. Nec secundum: quia
      supponi<lb ed="#G" n="3" break="no"/>tur, quod sit perfecte purgata. Nec tertium: quia huiusm; 
      <lb ed="#G" n="4"/>di reatus solutus fuit merita passionis domini nostri lest 
      <lb ed="#G" n="5"/>Christi, iuxta quod dicitur de Christo in lsa. Ipse autem 
      <lb ed="#G" n="6"/>vulneratus est propter iniquitates nostras, attritus est pro 
      <lb ed="#G" n="7"/>pter scelera nostra, disciplina pacis nostrae super eum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="8"/>liuore eius sanati sumus: Vnde etiam Hicre, ait, Spiritus 
      <lb ed="#G" n="9"/>oris nostriChristus dominus captus est in peccatis nostris 
      <lb ed="#G" n="10"/>&amp;c. Et ponunt isti prophatae praeteritum pro futuro
      pro<lb ed="#G" n="11" break="no"/>pter certitudinem prophetiae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e550">
               <lb ed="#G" n="12"/>
               <pc type="indent"/>V Praeterea, fidelis anima, ab omni peccato purgata 
      <lb ed="#G" n="13"/>non potest consequi suam hereditatem, nisi clare videat 
      <lb ed="#G" n="14"/>deum: Sed immediate post mortem tunc fidelis anima 
      <lb ed="#G" n="15"/>ab omni peccato purgata, consequitur suam haereditaten 
      <lb ed="#G" n="16"/>ergo immediate post mortem clare videt deum. Maior 
      <lb ed="#G" n="17"/>patet: quia deus est haereditas talis animae, iuxta quod in 
      <lb ed="#G" n="18"/>sa ait in psalmo, Dominus pars haereditatis meae: Propter 
      <lb ed="#G" n="19"/>quod subdit ibidem, Funes ceciderunt mihi in praeclaris: 
      <lb ed="#G" n="20"/>etenim haereditas mea praeclara est mihi; Vnde etiam
      Hu<lb ed="#G" n="21" break="no"/>go de sancto victore, in expositone regulae beati Aug. ait 
      <lb ed="#G" n="22"/>Partes sibi faciunt homines in saeculo, alius hoc, alius
      il<lb ed="#G" n="23" break="no"/>lud; pars autem priorum est ipse deus. Minor eriam patet 
      <lb ed="#G" n="24"/>er illud psalmi, Cum dederit dilectis suis somnum,
      ecc<lb ed="#G" n="25" break="no"/>haereditas domini. Quod verbum pertractans Greg. in 
      <lb ed="#G" n="26"/>quadam homilia, quae legitur de Apostolis ait, Cum
      ele<lb ed="#G" n="27" break="no"/>cti dei perueniunt ad mortem, tunc inueniunt
      haeredi<lb ed="#G" n="28" break="no"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e592">
               <lb ed="#G" n="29"/>S Praeterea anima fidelis non potest habere requi em 
      <lb ed="#G" n="30"/>nisi per ipsius dei visionem, &amp; fruitionem: Sed
      immedia<lb ed="#G" n="31" break="no"/>te post mortem tunc fidelis anima plene purgata, veram  
      <lb ed="#G" n="32"/>habet requiem; ergo &amp;c. Maior patet per Aug. in
      confess<lb ed="#G" n="33" break="no"/>vbi ait, Ad te fecisti nos domine, &amp; inquietum est cot non 
      <lb ed="#G" n="34"/>strum, donec requiescat in te. Minor etiam patet in Apo. 
      <lb ed="#G" n="35"/>cat. vbi dicitur, beati mortui, qui in domino moriuntur 
      <lb ed="#G" n="36"/>admodo. n.m iam dicit spiritus, vt requiescant a
      labori<lb ed="#G" n="37" break="no"/>bus suis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e614">
               <lb ed="#G" n="38"/>
               <pc type="indent"/>9 Praeterea, deus tamquam iustissimus paterfamilias 
      <lb ed="#G" n="39"/>non differt dare mercedem, &amp; praemium his, quorum mo 
      <lb ed="#G" n="40"/>ritum perfecte est consummatum; Sed meritum
      cuiusli<lb ed="#G" n="41" break="no"/>bet animae purgatae a corpore exutae est perfecte consum 
      <lb ed="#G" n="42"/>matum: quia vlterius non est in statu merendi, &amp; deus ess 
      <lb ed="#G" n="43"/>merces totius nostri meriti, iuxta quod ait deus ipsi Abra 
      <lb ed="#G" n="44"/>hae, Ego protector tuus sum, &amp; merces tua magna nimis 
      <lb ed="#G" n="45"/>Nec etiam proprie datur deus per modum mercedis, nisi 
      <lb ed="#G" n="46"/>in actu visionis, &amp; fruitionis, iuxta quod ait anima fidelis 
      <lb ed="#G" n="47"/>in psalmo, Adimplebis me laetitia cum vultu tuo, delecta 
      <lb ed="#G" n="48"/>tiones in dextera tua vsque in finem; Ergo quaelibet
      ani<lb ed="#G" n="49" break="no"/>ma purgata, a corpore separata, clare videt deum, &amp; beati 
      <lb ed="#G" n="50"/>fice fruitur eo. Et hanc rationem innuit propheta cun 
      <lb ed="#G" n="51"/>ait, lbunt de virtute in virtutem, &amp; videbitur deus
      deo<lb ed="#G" n="52" break="no"/>rum in Svon. Vnde alia translatio habet, Do nec videa 
      <lb ed="#G" n="53"/>tur deus deorum. vbi expresse innuitur, quod meritum 
      <lb ed="#G" n="54"/>sanctorum, quo de virtute in virtutem procedunt in via, 
      <lb ed="#G" n="55"/>non terminatur, donec in patria, scilicet in coelesti Sion 
      <lb ed="#G" n="56"/>recipiendo praemium clare videant Deum: luxta quod 
      <lb ed="#G" n="57"/>etiam dicitur in alio Psalmo. Aedificabit dominus Sion 
      <lb ed="#G" n="58"/>&amp; hoc quantum ad fidelis animae meritum, &amp; videbitur 
      <lb ed="#G" n="59"/>in gloria sua, &amp; hoc quantum ad praemium. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e666">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>10 Praeterea, <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e672">Apost. 1. ad Cor. 13.</ref> ait, <quote xml:id="HuYgTa-315778-Qd1e675" source="http://scta.info/resource/Icor13_12" synch="1-11">Nunc videmus 
        <lb ed="#G" n="61"/>per speculum, &amp; in aenigmate, tunc autem facie ad
      fa<lb ed="#G" n="62" break="no"/>ciem</quote>. Ibi, sicut communiter exponitur, Apostolus por 
      <lb ed="#G" n="63"/>unc intelligit statum praesentis vitae, &amp; per tunc
      intel<lb ed="#G" n="64" break="no"/>ligit statum futurae vitae : Ergo immediate ani ma
      pur<lb ed="#G" n="65" break="no"/>gata exiens statum huius vitae, &amp; intrans statum futurae 
      <lb ed="#G" n="66"/>vitae, videt Deum facic ad faciem, ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e692">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>I1 Praeterea, anima latronis ad dexteram Christi 
      <lb ed="#G" n="68"/>crucifixi pendentis eodem dic, quo ab hac vita decessit,  
      <lb ed="#G" n="69"/>vidit nudam Dei essentiam: ergo etiam aliae animae
      pur<lb ed="#G" n="70" break="no"/>gatae ipsam clare vident separatae a corpore. Consequer 
      <lb ed="#G" n="71"/>tia patet. Probo antecedens, quia vt habetur in
      Lu<lb ed="#G" n="72" break="no"/>ca, Christus dixit illi latroni; Hodie mecum eris in pa¬ 
      <!--885.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>radiso. Sed hoc verbum non est intelligendum de
      para<lb ed="#G" n="74" break="no"/>diso corporali, quia Christus illo die descendit ad
      infer<lb ed="#G" n="75" break="no"/>num, siue ad lvmbum patrum, ergo est intelligendum 
      <lb ed="#G" n="76"/>de paradiso spirituali, quae consistit in visione, atque
      frui<lb ed="#G" n="77" break="no"/>tione ipsius diuinae essentiae. Et istud confirmatur, 
      <lb ed="#G" n="78"/>quia Christus promittendo paradisum, respondit
      la<lb ed="#G" n="79" break="no"/>troni postulanti de regno Christi; ergo idem
      expres<lb ed="#G" n="80" break="no"/>sit Christus per paradisum, quod latro expressit per 
      <lb ed="#G" n="81"/>Christi regnum: sed Christi reguum consistit in vi 
      <lb ed="#G" n="82"/>sione, &amp; fruitione diuinae essentiae, vt patet ex
      di<lb ed="#G" n="83" break="no"/>ctis August. in soliloquus animae. Etiam beatus Aug. 
      <lb ed="#G" n="84"/>in sermone de martvribus, quasi admirans de prudentia 
      <lb ed="#G" n="85"/>petitionis istius latronis, ait. Quis ipsum docebat, nisi 
      <lb ed="#G" n="86"/>qui iuxta ipsum pendebat, erat enim fixus inlatere: sed 
      <lb ed="#G" n="87"/>habitabat in corde.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e747">
               <lb ed="#G" n="88"/>12 Praeterea, quaelibet anima sancta a corpore separa 
      <lb ed="#G" n="89"/>ta accipit coronam vitae; ergo est beata diuinae essentiae vi 
      <lb ed="#G" n="90"/>sione, &amp; fruitione. Antecedens patet per. D. Tacobuma 
      <lb ed="#G" n="91"/>qui ait, Beatus vir, qui suffert tentationem, quoniam  
      <lb ed="#G" n="92"/>cum probatus fuerit, accipiet coronam vitae, quam repro 
      <lb ed="#G" n="93"/>misit deus diligentibus se; Sed planum est, quod
      quili<lb ed="#G" n="94" break="no"/>bet sanctus homo, antequam anima sua separetur a
      cor<lb ed="#G" n="95" break="no"/>pore, sustinuit tentationes, &amp; vsque ad mortem vincendo 
      <lb ed="#G" n="96"/>probatus inuenitur: ergo post mortem clare videbit Dei 
      <lb ed="#G" n="97"/>essentiam, sine cuius visione nullus obtinet coronam,
      vi<lb ed="#G" n="98" break="no"/>tae, quam Deus promisit diligentibus se
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e774">
               <lb ed="#G" n="99"/>13 Praeterea, pro ista veritate sunt expressae auctorita¬s 
      <lb ed="#G" n="100"/>tes sanctissimi patris nostri August. qui in lib. supputatio. 
      <lb ed="#G" n="101"/>num diuinarum scripturarum, sic ait, vtinam concessami 
      <lb ed="#G" n="102"/>hi peccatorum venia, moxque hac carnis sarcina
      deposi<lb ed="#G" n="103" break="no"/>ta, domine in tua gaudia Veram requiem habiturus
      intra<lb ed="#G" n="104" break="no"/>rem, &amp; tuae ciuitatis praeclara, ac speciosa menia coronam 
      <lb ed="#G" n="105"/>vitae accepturus ingrederer, vt illis sanctissimis choris
      in<lb ed="#G" n="106" break="no"/>teressem, vt cum beatissimis spiritibus gloriae conditoris 
      <lb ed="#G" n="107"/>assisterem, vt praesentem Christi vultum cernerem, vt
      il<lb ed="#G" n="108" break="no"/>lud summum, &amp; ineffabile, &amp; incircumscriprum lumen 
      <lb ed="#G" n="109"/>semper aspicerem, sicque nullo metu mortis affici, sed de 
      <lb ed="#G" n="110"/>incorruptionis perpetuo munere laetari possem sine
      fine<lb ed="#G" n="111" break="no"/>Felix anima, quae terreno resoluto corpore libera
      coe<lb ed="#G" n="112" break="no"/>lum petit: haec enim semper praesentem cernit pulcherri 
      <lb ed="#G" n="113"/>mum dominum, quem dilexit Hanc vero tantae
      beatitu<lb ed="#G" n="114" break="no"/>dinis gloriam nulla dies minuet, nullus improbus
      pote<lb ed="#G" n="115" break="no"/>rit auferre. Et quibusdam interpositis dirigit
      Augusti<lb ed="#G" n="116" break="no"/>nus sermonem ad sanctos, qui iam regnant in patria,
      di<lb ed="#G" n="117" break="no"/>cens, Felices sancti Dei omnes, qui pertransistis hoc mor 
      <lb ed="#G" n="118"/>talitatis pelagus, &amp; peruenire meruistis ad portum
      per<lb ed="#G" n="119" break="no"/>petuae quietis, &amp; securitatis: Obsecro per matris
      carita<lb ed="#G" n="120" break="no"/>tem, qui securi estis de vestra immareessibili gloria,
      solli<lb ed="#G" n="121" break="no"/>citi estote de nostra multiplici miseria, per ipsum vos ro 
      <lb ed="#G" n="122"/>go, qui uos elegit, qui vos tales fecit, de cuius pulchritudi 
      <lb ed="#G" n="123"/>ne iam satiamini, de cuius immortalitate iam
      immorta<lb ed="#G" n="124" break="no"/>les facti estis, de cuius beatissima visione semper
      gaude<lb ed="#G" n="125" break="no"/>tis; estote iugiter memores nostri, subuenite nobis
      mi<lb ed="#G" n="126" break="no"/>seris, qui adhuc huius vitae giro fiantibus agitamu 
      <lb ed="#G" n="127"/>procellis.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e839">
               <lb ed="#G" n="128"/>Sed nostris temporibus surrexerunt quidam, qui
      di<lb ed="#G" n="129" break="no"/>cunt, quod ista verba August non sint intelligenda de vi 
      <lb ed="#G" n="130"/>sione Deitatis: sed solum de visione humanitatisChristi: 
      <lb ed="#G" n="131"/>Deitatem enim non vident, nisi tales animae, quae iam 
      <lb ed="#G" n="132"/>sua corpora resumpserunt, sicut est anima Christi, &amp;
      ani<lb ed="#G" n="133" break="no"/>ma virginis gloriosae. Et ideo si verba iam dicta Beati 
      <lb ed="#G" n="134"/>Augustini reseruntur ad visionem deitatis, tunc isti
      dice<lb ed="#G" n="135" break="no"/>rent, quod August. huiusmodi verba dirigit ad illas
      ani<lb ed="#G" n="136" break="no"/>mas, quae iam sunt suis corporibus reunitae 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e861">
               <lb ed="#G" n="137"/>
               <pc type="indent"/>Sed salua reuerentia omnium verorum doctorum, tali 
      <lb ed="#G" n="138"/>bus non tamquam doctoribus, sed tamquam veritatis 
      <lb ed="#G" n="139"/>subuersoribus dicere possum illud <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e871" ref="#Job">Iob.</name> Ad
      omipo<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tentem loquor, id est coram omnipotente, ostendens 
      <lb ed="#G" n="141"/>vos fabricatores mendacij: &amp; cultores peruersorum
      do<lb ed="#G" n="142" break="no"/>gatum. Et istud patet in eodem lib. Augustin 
      <lb ed="#G" n="143"/>per verba sequentia: Describit enim Augustinus multi 
      <lb ed="#G" n="144"/>tudinem illius supernae societatis, dicens, lbi prophe 
      <!--886.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_208-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>tarum prouidus chorus, ibi duodenus Apostolorum
      nu<lb ed="#G" n="2" break="no"/>merus, ibi innumerabilium martvrum victor exercitus. 
      <lb ed="#G" n="3"/>ibi sanctorum confessorum sacer conuentus, ibi veri, &amp;  
      <lb ed="#G" n="4"/>perfecti monachi, ibi sanctae mulieres, quae voluptates
      se<lb ed="#G" n="5" break="no"/>culi, &amp; sexum infirmitatis vicerunt, ibi pueri, &amp; puellae, 
      <lb ed="#G" n="6"/>qui annos suos moribus transcenderunt; ibi oues, &amp; agni, 
      <lb ed="#G" n="7"/>qui iam huius voluptatis laqueos euaserunt. Exultant 
      <lb ed="#G" n="8"/>omnes in proprijs mansionibus: quia dispar est gloria 
      <lb ed="#G" n="9"/>singulorum: sed communis est laetitia omnium, plena, &amp; 
      <lb ed="#G" n="10"/>perfecta ibi regnat caritas: quia Deus est ibi omnia in om 
      <lb ed="#G" n="11"/>nibus, quem sine fine vident, &amp; semper videndo in eius 
      <lb ed="#G" n="12"/>amore ardent, &amp; laudant, &amp; amant, omne opus eorum 
      <lb ed="#G" n="13"/>laus sine fine, sine defectione, sine labore. Felix ego, &amp;  
      <lb ed="#G" n="14"/>vere in perpetuum felix, si post iter huius corpusculi au 
      <lb ed="#G" n="15"/>dire merueto illa cantica coelestis melodiae, quae
      can<lb ed="#G" n="16" break="no"/>tantur ad laudem regis aeterni ab illis supernae patriae 
      <lb ed="#G" n="17"/>ciuibus. Et subdit Augustinus, fortunatus ego, &amp; 
      <lb ed="#G" n="18"/>nimirum beatus, si &amp; ego meruero cantare ea, &amp;
      assi<lb ed="#G" n="19" break="no"/>stere regi meo, Deo meo, duci meo, &amp; cernere eum in 
      <lb ed="#G" n="20"/>gloria sua, ficut ipse polliceri dignatus est, dicens,
      Pa<lb ed="#G" n="21" break="no"/>ter, volo quos d edisti mihi, sint mecum, vt videant
      cla<lb ed="#G" n="22" break="no"/>ritatem meam, quam habui apud te ante constitutionem 
      <lb ed="#G" n="23"/>mundi. Ex his, &amp; multis alijs, quae in praedicto libro 
      <lb ed="#G" n="24"/>ponit August. patet, quod nec August. dirigit sermonem 
      <lb ed="#G" n="25"/>ad solas illas animas, quae suis corporibus sunt reunitae; 
      <lb ed="#G" n="26"/>nec solum loquitur de visione humanitatis Christi: sed ex 
      <lb ed="#G" n="27"/>presse loquitur de clara visione ipsius diuinitatis. 
      <lb ed="#G" n="28"/>I4 Praeterea, praedicta veritas etiam expresse habetur 
      <lb ed="#G" n="29"/>ex dictis Aug. in libello, qui incipit, Cognoscam te cogni 
      <lb ed="#G" n="30"/>tor meus, qui ab aliquibus appellatur Soliloquium
      ani<lb ed="#G" n="31" break="no"/>mae. vbi Aug. affectans praeclarum gaudium, quod
      pro<lb ed="#G" n="32" break="no"/>nunc habent animae sanctae a suis corporibus absolutae, 
      <lb ed="#G" n="33"/>sic ait, Sitio domine, sitio Deum viuum, quando veniam 
      <lb ed="#G" n="34"/>&amp; apparebo ante faciem tuam, putas videbo diem illam,  
      <lb ed="#G" n="35"/>diem, inquam, iucunditatis, &amp; laetitiae, diem, quam
      fe<lb ed="#G" n="36" break="no"/>cit dominus, vt exultemus, &amp; laetemur in ea. Odies
      prae<lb ed="#G" n="37" break="no"/>clara nesciens vesperum, non habens occasum, in qua
      au<lb ed="#G" n="38" break="no"/>diam uocem laudis, vocem exultationis, &amp; confessionis. 
      <lb ed="#G" n="39"/>Intra in gaudium domini tui, intra in gaudium
      sem<lb ed="#G" n="40" break="no"/>piternum, in domum domini tui, vbi sunt magna, &amp;  
      <lb ed="#G" n="41"/>inscrutabilia, &amp; mirabilia, quorum non est numerus, 
      <lb ed="#G" n="42"/>intra in gaudium sine tristitia, quod continet aeternam  
      <lb ed="#G" n="43"/>laetitiam, vbi erit omne bonum, &amp; non erit aliquod 
      <lb ed="#G" n="44"/>malum, vbi erit quicquid voles, vbi erit vita vitalis;  
      <lb ed="#G" n="45"/>dulcis, &amp; amabilis, &amp; deitatis beata visio, quae est
      gau<lb ed="#G" n="46" break="no"/>dium nostrum
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e992">
               <lb ed="#G" n="47"/>Forte iterum dicet veritatis aduersarius, quod ista verba 
      <lb ed="#G" n="48"/>unt intelligenda de beatitudine, quae erit post
      mortuo<lb ed="#G" n="49" break="no"/>rum resurrectionem: eo, quod Aug. loquatur de futuro. 
      <lb ed="#G" n="50"/>quia dicit, vbi erit &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1003">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod hic falsum assumitur: quia Augusti 
      <lb ed="#G" n="52"/>loquitur de gaudio, quod pronunc habent animae
      san<lb ed="#G" n="53" break="no"/>ctae, quia tamen August. uerba praedicta direxit ad se, &amp;  
      <lb ed="#G" n="54"/>illud gaudium non erat sibi praesens: sed futurum: ideo in 
      <lb ed="#G" n="55"/>praedictis vtebatur verbo futuro: sed in sequentibus
      diri<lb ed="#G" n="56" break="no"/>gens sermonem ad animas sanctas, quae protunc a suis 
      <lb ed="#G" n="57"/>corporibus exutae fuerunt, non vtitur uerbo futuro iam  
      <lb ed="#G" n="58"/>dictae beatitudinis gaudium exprimendo. Vnde parum 
      <lb ed="#G" n="59"/>post verba praedicta subdit, Felices, qui de periculo
      ma<lb ed="#G" n="60" break="no"/>ris huius educti ad te Deum portum tutissimum
      perue<lb ed="#G" n="61" break="no"/>nire meruerunt. Overe felices, qui de pelago ad litus,  
      <lb ed="#G" n="62"/>de exilio ad patriam, de tarcere ad palatium
      peruene<lb ed="#G" n="63" break="no"/>runt, optata iam quiete beati: quia brauium perpetuae 
      <lb ed="#G" n="64"/>gloriae, quod hic per multas tribulationes quaesierunt 
      <lb ed="#G" n="65"/>ram felici iucunditate adepti laetantur in perpetuum. 
      <lb ed="#G" n="66"/>Overe beati, qui a malis omnibus exuti, securi iam 
      <lb ed="#G" n="67"/>de sua immareescibili gloria ad regnum decoris perue 
      <lb ed="#G" n="68"/>nire meruerunt. Gregnum aeternum, regnum omnium 
      <lb ed="#G" n="69"/>seculorum, vbi lumen indeficiens, &amp; pax domini
      exsu<lb ed="#G" n="70" break="no"/>perat omnem sensum, in qua sanctorum animae
      requie<lb ed="#G" n="71" break="no"/>scunt, &amp; laetitia sempiterna super capita eorum. O quam 
      <lb ed="#G" n="72"/>gloriosum est regnum, in quo tecum domine regnant 
      <!--886.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>omnes sancti, amicti lumine sicut vestimento,
      haben<lb ed="#G" n="74" break="no"/>tes in capite suo coronam de lapide precioso. Ore- 
      <lb ed="#G" n="75"/>gnum beatitudinis aeternae, vbi tu domine spes
      san<lb ed="#G" n="76" break="no"/>ctorum, &amp; diadema gloriae, facie ad faciem videris 
      <lb ed="#G" n="77"/>a sanctis tuis, laetificans eos vndique in pace tua, quae 
      <lb ed="#G" n="78"/>exsuperat omnem sensum, vbi gaudium infinitum,
      le<lb ed="#G" n="79" break="no"/>titia sine tristitia, salus sine dolore, uirtus sine
      labo<lb ed="#G" n="80" break="no"/>ce, lux sine tenebris, vita sine morte, omne bonum sine 
      <lb ed="#G" n="81"/>onmni malo, vbr iuuentus numquam senescit, ubi uita 
      <lb ed="#G" n="82"/>erminum nescit, vbi gaudium numquam decrescit, vbi 
      <lb ed="#G" n="83"/>dolor numquam sentitur, vbi gemitus numquam
      audi<lb ed="#G" n="84" break="no"/>tur, vbi tristis nullus uidetur, ubi laetitia semper
      habe<lb ed="#G" n="85" break="no"/>tur, ubi malum nullum timetur, quoniam ibi summum 
      <lb ed="#G" n="86"/>ponum possidetur, quod est semper uidere faciem
      domi<lb ed="#G" n="87" break="no"/>ni virtutum. Et subdit Aug. Felices igitur, qui de
      naufra<lb ed="#G" n="88" break="no"/>gata vita presenti ad tanta gaudia iam peruenire
      merue<lb ed="#G" n="89" break="no"/>runt. Istis bene intellectis, cessat omnis cauillatio 
      <lb ed="#G" n="90"/>partis aduersae: quia clare patet, quod Augustinus
      loqui<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tur de visione diuinae nature. Patet etiam quod asserit 
      <lb ed="#G" n="92"/>anctorum animas ad illam gloriosam uisionem iam
      per<lb ed="#G" n="93" break="no"/>uenisse.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1105">
               <lb ed="#G" n="94"/>13 Praeterea, Augustinus in libro de doctrina christia l 
      <lb ed="#G" n="95"/>na hortatur quemlibet fidelem, sic dicens, lllud age, vt s 
      <lb ed="#G" n="96"/>bonam vitam habeas, tunc quandocumque occasio
      fue<lb ed="#G" n="97" break="no"/>rit, vt exeas de corpore, exis ad requiem, exis ad
      beatitu<lb ed="#G" n="98" break="no"/>dinem, quae non habet finem. Ex quo dicto iterum
      pa<lb ed="#G" n="99" break="no"/>tet, quod secundum August. anima hominis, qui est bone 
      <lb ed="#G" n="100"/>itae immediate post mortem procedit ad claram Dei
      vi<lb ed="#G" n="101" break="no"/>ionem, sine qua esse non potest beatitudo, quae non
      ha<lb ed="#G" n="102" break="no"/>bet finem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1128">
               <lb ed="#G" n="103"/>re Praeterea, secundum August. in libro de poeniten¬l 
      <lb ed="#G" n="104"/>tia, quicumque rite baptixatus moritur prius, quam uita l 
      <lb ed="#G" n="105"/>sua iterato peccatis maculetur, illius anima vadit de
      la<lb ed="#G" n="106" break="no"/>bore in requiem, de miseria ad gloriam. Item Augusti. ini 
      <lb ed="#G" n="107"/>sermone de beato Stephano, cum prius tetigisset, quomo 
      <lb ed="#G" n="108"/>do Paulus Apostolus ante sui conuersionem beatum Ste 
      <lb ed="#G" n="109"/>phanum persequebatur, tandem subdit, Ecce nunc
      Pau<lb ed="#G" n="110" break="no"/>us cum Stephano laetatur cum Stephano Christi
      clari<lb ed="#G" n="111" break="no"/>tate perfruitur. Sed Christi claritas principaliter respicit, 
      <lb ed="#G" n="112"/>eius diuinitatem, qua nullus fruitur in sua claritate, nisi 
      <lb ed="#G" n="113"/>eam videat in sua claritate. Item Augustin. de Deato 
      <lb ed="#G" n="114"/>ptephano dicit, quod depositis corruptibilibus
      corpo<lb ed="#G" n="115" break="no"/>ris indumentis ad coeli palatium perenniter regnaturus 
      <lb ed="#G" n="116"/>ascendit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1161">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>17 Praeterea, beatus Augustinus in epistola ad
      Fortu<lb ed="#G" n="118" break="no"/>natianum de uidendo Deum expresse ponit, quod aliqui,  
      <lb ed="#G" n="119"/>homines tantam a Deo in hoc mundo gratiam
      percepe<lb ed="#G" n="120" break="no"/>cunt, quod animae eorum naturam Dei nude viderunt, 
      <lb ed="#G" n="121"/>antequam temporali morte a suis corporibus essent exu 
      <lb ed="#G" n="122"/>e. Et hoc ibidem probat de Paulo, &amp; de Movse. Ergo
      mul<lb ed="#G" n="123" break="no"/>to magis secundum intentionem Augusti animae sanctae 
      <lb ed="#G" n="124"/>
               <pc type="indent"/>er mortem a suis corporibus separatae nude uident es- 
      <lb ed="#G" n="125"/>sentiam Dei. Consequentia patet per locum a minori 
      <lb ed="#G" n="126"/>affirmatiue. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1190">
               <lb ed="#G" n="127"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod istud dictum Augu precedentibus 
      <lb ed="#G" n="128"/>contradicat. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1199">
               <lb ed="#G" n="129"/>1 Quia vnum de impedimentis videndi Deum est
      ani<lb ed="#G" n="130" break="no"/>mam esse in carcere corruptibilis corporis, ut dictum est 
      <lb ed="#G" n="131"/>uperius ratione vi: Sed quamdiu uiuit homo in hac 
      <lb ed="#G" n="132"/>vita, tamdiu anima eius est in corruptibili corpore: er- 
      <lb ed="#G" n="133"/>go &amp;cet. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1212">
               <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, illud uerbum domini ad Movsen. Non ui 
      <lb ed="#G" n="135"/>debit me homo, &amp; uiuet, communiter exponitur de uiuen 
      <lb ed="#G" n="136"/>tibus in hac vita mortali: ergo non uidetur, quod aliquis. 
      <lb ed="#G" n="137"/>hic viuens, possit nude uidere Deum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1225">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo ad primum, quod quamuis de legc
      com<lb ed="#G" n="139" break="no"/>muni animam esse in carcere corporis corruptibilis
      prae<lb ed="#G" n="140" break="no"/>stet impedimentum uidendi nude diuinam naturam:
      ta<lb ed="#G" n="141" break="no"/>men de priuilegio singulari Deus potest tollere tale
      im<lb ed="#G" n="142" break="no"/>pedimentum, ipsa anima manente in corruptibili
      corpo<lb ed="#G" n="143" break="no"/>re, sicut de facto tulit de anima Movsis, &amp; Pauli Apostoli. 
      <lb ed="#G" n="144"/>Non est igitur hic aliqua contradictio: quia quod dictum  
      <!--887.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_208-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>est superius, intelligi debet secundum legem commune: 
      <lb ed="#G" n="2"/>hic vero secundum priuilegium singulare. Quod auten 
      <lb ed="#G" n="3"/>Des illud possit, quilibet fidelis tenetur credere propter 
      <lb ed="#G" n="4"/>animam Christi, quae quamdiu fuit in hoc mundo,
      infor<lb ed="#G" n="5" break="no"/>mabat corpus passibile, &amp; corruptibile, &amp; tamen fuit
      bea<lb ed="#G" n="6" break="no"/>ta visione, &amp; fruitione diuinae essentiae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1265">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum respondet ipsemet Beatus Augustinus 
      <lb ed="#G" n="8"/>in praedicta epistola ad Fortunatianum, vbi sic ait,
      De<lb ed="#G" n="9" break="no"/>inde potest quaeri, quomodo iam ipsa Dei substantia
      ui<lb ed="#G" n="10" break="no"/>deri potuerit a quibusdam in hac vita positis, propter
      il<lb ed="#G" n="11" break="no"/>lud, quod dictum est ad Movsen, Nemo potest faciem meam 
      <lb ed="#G" n="12"/>videre, &amp; viuere: nisi quia potest humana mens
      diui<lb ed="#G" n="13" break="no"/>nitus rapi ex hac vita ad angelicam vitam, antequam po 
      <lb ed="#G" n="14"/>mortem communem a carne soluatur. Sic enim raptus 
      <lb ed="#G" n="15"/>est, qui audiuit illic ineffabilia verba, quae non licet hom 
      <lb ed="#G" n="16"/>ni loqui, vbi vsqueadeo facta est ab huius vitae sensibus 
      <lb ed="#G" n="17"/>quaedam intentionis auersio, vt siue in corpore, siue ex 
      <lb ed="#G" n="18"/>tra fuerit, diceret se nescire, ita vt &amp; illud verum sit, quod 
      <lb ed="#G" n="19"/>dictum est a domino. Nemo potest faciem meam
      vi<lb ed="#G" n="20" break="no"/>dere, &amp; viuere: quia necesse est abstrahi ad hac iita
      men<lb ed="#G" n="21" break="no"/>tem, quando in illius visionis ineffabilitatem assumitur. 
      <lb ed="#G" n="22"/>Est ergo intentio August. quod ad ueritatem istius uerbi, 
      <lb ed="#G" n="23"/>quo dixit dominus. Non videbit me homo, &amp; uiuet: non 
      <lb ed="#G" n="24"/>est necesse, quod homo simpliciter moriatur, ita quod 
      <lb ed="#G" n="25"/>anima sua corpori non det vitam: sed sufficit, quod
      tali<lb ed="#G" n="26" break="no"/>ter moriatur, quod nesciat se viuere in hoc mundo
      pro<lb ed="#G" n="27" break="no"/>pter vehementem extasim, qua penitus fit alienatus a 
      <lb ed="#G" n="28"/>sensibus, &amp;a vita sensibili quantum ad sensibiles ope 
      <lb ed="#G" n="29"/>rationes. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1320">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Forte adhuc dicetur. lilud, quod Apostolus dicit 
      <lb ed="#G" n="31"/>nulli homini posse conuenire, hoc ipsi Apostolo non 
      <lb ed="#G" n="32"/>videtur esse concessum. Sed Apostolus loquens de 
      <lb ed="#G" n="33"/>Deo, ait. Qui lucem inhabitat inaccessibilem, quem 
      <lb ed="#G" n="34"/>nullus hominum vidit: sed neque uidere potest: ergo 
      <lb ed="#G" n="35"/>&amp;cetera 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1338">
               <lb ed="#G" n="36"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod ut communiter dicitur, illud
      di<lb ed="#G" n="37" break="no"/>ctum Apostoli est intelligendum de uisione comprehet 
      <lb ed="#G" n="38"/>siua penitus adaequata visibilitati ipsius Dei: Sic enim 
      <lb ed="#G" n="39"/>solus intellectus diuinus uidet ipsum Deum Per hoc
      ta<lb ed="#G" n="40" break="no"/>men non habetur, quin clara uisio diuinae essentiae
      pos<lb ed="#G" n="41" break="no"/>sit communicari, &amp; beatis in patria secundum legem  
      <lb ed="#G" n="42"/>communem, &amp; etiam existentibus in uia de priuilegio 
      <lb ed="#G" n="43"/>singulari; Quae uisio, quamuis non sit
      comprehen<lb ed="#G" n="44" break="no"/>siua, est tamen apprehensiua. Potest etiam dici, quod 
      <lb ed="#G" n="45"/>dictum Apostoli intelligendum est de visione hominis 
      <lb ed="#G" n="46"/>naturali, quae conuenit homini, ut homo est. Per hoc 
      <lb ed="#G" n="47"/>tamen non habetur, si aliquis homo per gratiam
      effici<lb ed="#G" n="48" break="no"/>tur melior homine transcendendo limites suae naturalis 
      <lb ed="#G" n="49"/>coriditionis, quin talis homo etiam in uia prius, quam 
      <lb ed="#G" n="50"/>moriatur, possit videre nude diuinam essentiam
      uisio<lb ed="#G" n="51" break="no"/>ne supernaturali. Et ista secunda responsio procedit ex 
      <lb ed="#G" n="52"/>intentione <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e1379">Beati Augustini 1. libr, de trinit.</ref> ubi tractans 
      <lb ed="#G" n="53"/>praedicta uerba Apostoli, sic ait. <quote xml:id="HuYgTa-315778-Qd1e1384" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e55" synch="38-59">Videri autem
      dei<lb ed="#G" n="54" break="no"/>tas humano uisu nullo modo potest : sed eo
      uisuuide<lb ed="#G" n="55" break="no"/>tur, quo iam qui uiderunt, non homines, sed uitra
      homi<lb ed="#G" n="56" break="no"/>nes sunt</quote> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1394">
               <lb ed="#G" n="57"/>18 Praeterea, praedicta veritas etiam potest probari au 
      <lb ed="#G" n="58"/>ctoritate <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e1400">Beati Gregorii</name>. Nam Beatus Gregorius de 
      <lb ed="#G" n="59"/>beatitudine, quam pronunc habent animae sanctae a suis 
      <lb ed="#G" n="60"/>corporibus separatae, in quadam Homel. quae legitur di 
      <lb ed="#G" n="61"/>uno martvre, sic ait. Quae autem lingua dicere, aut qui 
      <lb ed="#G" n="62"/>intellectus capere sufficit, illa supernae ciuitatis quanta sint 
      <lb ed="#G" n="63"/>gaudia, Angelorum choris interesse, cum beatisiimis
      spi<lb ed="#G" n="64" break="no"/>ritibus gloriae conditoris assistere, praesentem Dei
      uul<lb ed="#G" n="65" break="no"/>tum cernere, incircumscriptum lumen uidere &amp;c. Item 
      <lb ed="#G" n="66"/>2. libus mora. 8rego. pertractans illud uerbum <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e1421" ref="#Job">Iob</name>, quod 
      <lb ed="#G" n="67"/>habetur <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e1426" ref="#Job">Iob.</name> 14. Quis mihi tribuat, ut in inferno
      prote<lb ed="#G" n="68" break="no"/>gas me, &amp; abscondas me, donec pertranseat furor tuus. 
      <lb ed="#G" n="69"/>&amp; constituas mihi tempus, in quo recorderis mei:sic ait 
      <lb ed="#G" n="70"/>lste furor quantum ad electorum animas in redemptori; 
      <lb ed="#G" n="71"/>nostri aduentu pertransit: quia eas ab inferni claustris ac 
      <lb ed="#G" n="72"/>paradisi gaudia mediator Dei, &amp; hominum, dum ipse il 
      <!--887.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="73"/>lue pie descenderat, reduxit. Item Cregorius super Cus 
      <lb ed="#G" n="74"/>tica tractans illud. Flores apparuerunt in terra mstra, si 
      <lb ed="#G" n="75"/>fiores apparuisse dicuntur : quia sanctae animae cum 
      <lb ed="#G" n="76"/>corporibus recedunt, in coelo recipiuntur. Et quan 
      <lb ed="#G" n="77"/>hac vita, quamuis hyems esset, a bono opere
      nontomu<lb ed="#G" n="78" break="no"/>runt: ideo mox, vt hinc recesserunt, in terrauiuenu 
      <lb ed="#G" n="79"/>gloriose fioruerunt. Sed quamuis anima possit gat 
      <lb ed="#G" n="80"/>se florere cum enigmatica Dei visione, tamengio 
      <lb ed="#G" n="81"/>fioritio non potest esse sine clara Dei: visione: egi 
      <lb ed="#G" n="82"/>cetera 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1467">
               <lb ed="#G" n="83"/>1S Praeterea, idem patet auctoritate Hierony. qi 
      <lb ed="#G" n="84"/>sermone de gloriosa Virgine, sic ait. Perseuerate in 
      <lb ed="#G" n="85"/>tionibus vnanimiter uiuentes, quousque intrare pos 
      <lb ed="#G" n="86"/>gaudia aeternae vitae, quo beata uirgo hodie introiumm 
      <lb ed="#G" n="87"/>ternantibus hymnidicis Angelorum choris infra po 
      <lb ed="#G" n="88"/>aeternae uiriditatis, ubi una dulcissima societas om 
      <lb ed="#G" n="89"/>supernorum ciuiumi, vbi sollenitas Angelorum, ibi 
      <lb ed="#G" n="90"/>labores, &amp; aerumnas huius saeculi felix est, &amp; suauis rmo 
      <lb ed="#G" n="91"/>ctio animarum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1489">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>2: Praeterea, idem patet auctoritate <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e1495" ref="#Ambrose">Ambro</name> inse 
      <lb ed="#G" n="93"/>ne, qui legitur in ecclesia de confessore episcopo, ubi 
      <lb ed="#G" n="94"/>Digne in memoriam vertitur hominum, quiadg 
      <lb ed="#G" n="95"/>transijt Angelorum, qui iam gratiam Christi danfiom 
      <lb ed="#G" n="96"/>inuenit, qui niundi gloriam non quaesiuit. 
      <lb ed="#G" n="97"/>21 Praeterea, ista veritas etam patet in oratione, se 
      <lb ed="#G" n="98"/>lecta, quae legitur in sancta Dei ecclesia de beatis A 
      <lb ed="#G" n="99"/>lis Simone, &amp; luda in qua oratione, seu collectamen 
      <lb ed="#G" n="100"/>militantis ecclesiae supplicant ipsi Deo dicentia. P 
      <lb ed="#G" n="101"/>bis corum gloriam sempiternam, &amp; proficiendote 
      <lb ed="#G" n="102"/>re, &amp; celebrando proficere. Ex quo patet, quod ed 
      <lb ed="#G" n="103"/>supponit animas istorum sanctorum Apostolorum 
      <lb ed="#G" n="104"/>rum corpora adhuc requiescunt in terra, iam habe 
      <lb ed="#G" n="105"/>riam sempiternam: quae sine clara Dei uisienel 
      <lb ed="#G" n="106"/>non potest. Et idem potest argui ex collecta, d 
      <lb ed="#G" n="107"/>Deato Cregorio legitur in ecclesia, in qua dicitus I 
      <lb ed="#G" n="108"/>qui animae famuli tui Qregorij aeternae beatitudini 
      <lb ed="#G" n="109"/>inia contulisti: Huiusmodi autem premia essent 
      <lb ed="#G" n="110"/>includunt perfectam Dei fruitionem, &amp; claram 
      <lb ed="#G" n="111"/>visionem, ut patet ex dictis in secundo artitulo 
      <lb ed="#G" n="112"/>quaestionis.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1543">
               <lb ed="#G" n="113"/>22 Praeterea, secundum quod statuit ecclesia unm 
      <lb ed="#G" n="114"/>in qualibet missa, quae legitur pro animabus defuns 
      <lb ed="#G" n="115"/>dicitur, Tux aeterna, luceat eis domine, cum sanctis; 
      <lb ed="#G" n="116"/>aeternum: quia pius es: Sed ista lux eterna, uel esti 
      <lb ed="#G" n="117"/>ra Dei visio, vel saltem est perfecta, &amp; immediata, 
      <lb ed="#G" n="118"/>tio ad huiusmodi visionem, sicut est lumen gloriae 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1559">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Si dixerit aduersarius, quod quamuis modo oremusl 
      <lb ed="#G" n="120"/>lux detur ipsis defunctis, istud tamen lumena prim 
      <lb ed="#G" n="121"/>tur post mortuorum resurrectionem, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1570">
               <lb ed="#G" n="122"/>
               <pc type="indent"/>Hoc non ualet, quia secundum istam responsionem, 
      <lb ed="#G" n="123"/>ecclesiae esset inutilis, &amp; absque omni fructu. Sed istul 
      <lb ed="#G" n="124"/>sequens est periculosum, &amp; absurdum Probo consel 
      <lb ed="#G" n="125"/>tiam: quia illa oratio est inutilis, &amp; infructuosa, quad 
      <lb ed="#G" n="126"/>quam facta aeque bene contingit illud, pro cuius di 
      <lb ed="#G" n="127"/>tione fit huiusmodi oratio Sed dato, quod numquam 
      <lb ed="#G" n="128"/>oratio fieret in ecclesia militante pro quacumo 
      <lb ed="#G" n="129"/>a corpore separata, tamen post mortuorum resurrs 
      <lb ed="#G" n="130"/>omnes electi haberent lucem aeternae beatitudin 
      <lb ed="#G" n="131"/>cat holica fide tenemus: ergo &amp; 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1596">
               <lb ed="#G" n="132"/>23 Praeterea, ista verita: etiam patet ex detem 
      <lb ed="#G" n="133"/>ne, seu diffinitione ecclesie in multis locis iuris e 
      <lb ed="#G" n="134"/>Nam <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e1604">extra de baptismo, &amp; eius effectu</ref>, es, maionei 
      <lb ed="#G" n="135"/>ctio inter efficaciam circumcisionis, &amp; bantimis 
      <lb ed="#G" n="136"/>minatione ecclesiae ostenditur per haec uerba, Q 
      <lb ed="#G" n="137"/>&amp; si originalis culpa remittebatur per circumcifu 
      <lb ed="#G" n="138"/>sterium, &amp; damnationis periculum uitabatur, noni 
      <lb ed="#G" n="139"/>perueniebatur ad regnum coelorum, quoulaucad 
      <lb ed="#G" n="140"/>tem Christi fuit omnibus ob seratum: Sed persam 
      <lb ed="#G" n="141"/>tum baptismi Christi sanguine rubricati cuparem 
      <lb ed="#G" n="142"/>uitatur periculum, &amp; ad regnum etiam peruemtm 
      <lb ed="#G" n="143"/>ianuan Christi sanguis fidelibus suis milericor e 
      <lb ed="#G" n="144"/>rauit. Item <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e1629">extra de Presbytero</ref> nondum bant amd 
      <!--888.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_209-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Apostolica respondet summus potifex inquisitioni sibi 
      <lb ed="#G" n="2"/>factae de psbytero mortuo, qui non erat baptixatus, quam 
      <lb ed="#G" n="3"/>uis hoc ignoraret, sic dicens, Presbvterum, quem fine vn 
      <lb ed="#G" n="4"/>da baptismatis extremum die clausisse fignificasti, quia in 
      <lb ed="#G" n="5"/>sanctae matris ecclesiae fide, &amp; Christi nominis confessio 
      <lb ed="#G" n="6"/>ne perseuerauit, ab originali peccato absolutum, &amp;
      cae<lb ed="#G" n="7" break="no"/>lestis patriae gaudium esse adeptum asserimus
      incun<lb ed="#G" n="8" break="no"/>ctanter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1657">
               <lb ed="#G" n="9"/>altem <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e1661">extra de celebratione missarum c cum Matth</ref> 
               <lb ed="#G" n="10"/>inquisitioni factae, quare moderni libri in secreta misse 
      <lb ed="#G" n="11"/>de sancto Leone habeat, Annue nobis quesumus domi 
      <lb ed="#G" n="12"/>ne, vt intercessione beati Leonis haec nobis prosit 
      <lb ed="#G" n="13"/>oblatio, cum tamen antiqui libri habeant, Annue non 
      <lb ed="#G" n="14"/>bis quesumus domine, vt animae famuli tui eonis haec 
      <lb ed="#G" n="15"/>prosit oblatio: taliter respondetur, quod iniuriam facit 
      <lb ed="#G" n="16"/>martvri, qui orat pro martvre Et idem est ratione
      consi<lb ed="#G" n="17" break="no"/>mili de aliis sanctis sentiendum: quia orationibus
      no<lb ed="#G" n="18" break="no"/>stris non indigent, pro eo, quod, cum sint perfecte beati, 
      <lb ed="#G" n="19"/>omnia eis ad vota suceedunt Sed nos potius eorum ora 
      <lb ed="#G" n="20"/>tionibus indigemus, quia cum miseri simus, nos vndique 
      <lb ed="#G" n="21"/>mala n istra perturbant 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1691">
               <lb ed="#G" n="22"/>
               <pc type="indent"/>Cum igitur nec regnum caelorum, de quo facit mentio 
      <lb ed="#G" n="23"/>nem prima decretalis: nec caelestis patriae gaudium, de 
      <lb ed="#G" n="24"/>quo facit mentionem secunda decretalis; nec perfecta 
      <lb ed="#G" n="25"/>beatitudo, de qua facit mentionem tertia decretalis, pos 
      <lb ed="#G" n="26"/>fit haberi sine clara Dei visione: ergo euidenter apparet 
      <lb ed="#G" n="27"/>ex istis sanctae matris ecclesiae diffinitionibus, quod
      ani<lb ed="#G" n="28" break="no"/>mae sanctorum ante diem extremi iudicii clare vident 
      <lb ed="#G" n="29"/>Deum: ideo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1714">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Ne autem aliquis praedictas decret ales, vel sanctorum 
      <lb ed="#G" n="31"/>animarum sonantes beatitudinem, &amp; claram dei
      visio<lb ed="#G" n="32" break="no"/>nem pro suo sensu exponat: ideo dominus Denedictus; 
      <lb ed="#G" n="33"/>omnibus talibus frenum imponens, statutum fecit in 
      <lb ed="#G" n="34"/>haec verba 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1730">
               <lb ed="#G" n="35"/>
               <pc type="indent"/>Nenedictus episcopus seruus seruorum Dei &amp;c. diffini 
      <lb ed="#G" n="36"/>nus, quod secundum conem Dei ordinationem animae san 
      <lb ed="#G" n="37"/>ctorum hominum veteris testamenti, qui de hoc mundo at 
      <lb ed="#G" n="38"/>se passionem domini nostri lesu Christi decesserunt, nec 
      <lb ed="#G" n="39"/>non sanctorum apostolorum, martvrum, confessorum, 
      <lb ed="#G" n="40"/>atque virginum, &amp; aliorum fidelium defunctorum posi 
      <lb ed="#G" n="41"/>sacrum ab eis Christi baptimum susceptum, in quibu 
      <lb ed="#G" n="42"/>nil purgabile fuit, quando decesserunt, nec erit, quando 
      <lb ed="#G" n="43"/>decedent etiam in futurum; vel si tunc fuit, aut erit
      ali<lb ed="#G" n="44" break="no"/>quid purgabile in eisdem, tamen post mortem suam
      fue<lb ed="#G" n="45" break="no"/>rint purgatae; ac, quod animae puerorum eodem Christi 
      <lb ed="#G" n="46"/>baptismate baptixatorum, &amp; baptixandorum, cum
      sue<lb ed="#G" n="47" break="no"/>rint baptixati, ante vsum liberi arbitrii decedentium, mox 
      <lb ed="#G" n="48"/>post mortem suam, &amp; purgationem praefatam i illis, qui 
      <lb ed="#G" n="49"/>purgatione huiusmodi inuigebant, ante resumptionem 
      <lb ed="#G" n="50"/>suorum cort orum, &amp; iudicium generale fuerunt, sunt,  
      <lb ed="#G" n="51"/>&amp; erunt in caelo caelorum, regno, &amp; paradiso celesti cun 
      <lb ed="#G" n="52"/>Christo in sanctorum angelorum consortio congregatae 
      <lb ed="#G" n="53"/>ac viderunt, vident, &amp; videbunt (post tamen passionem, 
      <lb ed="#G" n="54"/>&amp; ascensionem domini nostri lesu Christi) diuinam
      es<lb ed="#G" n="55" break="no"/>sentiam visione intuitiua, &amp; faciali, nulla mediante crea 
      <lb ed="#G" n="56"/>tura in ratione obiecti se habete, sed diuina essentia nu 
      <lb ed="#G" n="57"/>de, &amp; clare, ac aperte se illis ostendente: quodque sic
      vi<lb ed="#G" n="58" break="no"/>dentes eadem diuina essentia perfruuntur, necnon, quod 
      <lb ed="#G" n="59"/>ex tali visione, &amp; fruitione eorum animae, qui iam deces 
      <lb ed="#G" n="60"/>serunt, sunt vere beatae, &amp; erunt illorum, qui postea dece 
      <lb ed="#G" n="61"/>dent, cum eandem diuinam videbunt essentiam, ipsaque 
      <lb ed="#G" n="62"/>perfruentur ante iudicium generale. Ac quod visio
      hu<lb ed="#G" n="63" break="no"/>iusmodi diuinae essentiae, eiusque fruitio, actus fidei, &amp;  
      <lb ed="#G" n="64"/>spei, in eius euacuant, prout fides, &amp; spes proprie theolo 
      <lb ed="#G" n="65"/>gicae sunt virtutes Quodque postquam inchoata fuerit,  
      <lb ed="#G" n="66"/>vel erit talis intuitiua, &amp; facialis visio, &amp; fruitio, in eisdem 
      <lb ed="#G" n="67"/>dicta visio, &amp; fruitio sine aliqua intercisione, seu euacu; 
      <lb ed="#G" n="68"/>tione predictae visionis, &amp; fruitionis continuata existit, &amp; 
      <lb ed="#G" n="69"/>continuabitur vsque in finale iudicium, &amp; ex tunc vsque in 
      <lb ed="#G" n="70"/>sempiternum. Dicimus insuper, quod secundum commu 
      <lb ed="#G" n="71"/>nem Dei ordinationem animae decedentium in actuali 
      <lb ed="#G" n="72"/>mortali pecc ato mox post mortem suam ad inferna
      de<lb ed="#G" n="73" break="no"/>seendunt, vbi poenis infernalibus cruciantur. Et quod ni 
      <!--888.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>hilominus in die iudiciij omnes homines ante tribunal 
      <lb ed="#G" n="75"/>Christi cum suis corporibus comparebunt, reddituri de 
      <lb ed="#G" n="76"/>factis propriis rationem, &amp; recepturi vnusquisque, prout 
      <lb ed="#G" n="77"/>essit in corpore suo siue bonum, fiue malum.
      Statuen<lb ed="#G" n="78" break="no"/>tes nostras praedictas diffinitiones, seu determinationes,  
      <lb ed="#G" n="79"/>&amp; ipsarum singulas ab omnibus fidelibus esse teneda. Qui 
      <lb ed="#G" n="80"/>cumque autem deinceps praedictarum nostrarum
      diffi<lb ed="#G" n="81" break="no"/>nitionum, seu determinationum, aut singularum ipsarum 
      <lb ed="#G" n="82"/>contrarium scienter, &amp; pertinaciter, tenere, asserere, prae 
      <lb ed="#G" n="83"/>dicare, docere, aut defendere verbo, vel scripto praefum 
      <lb ed="#G" n="84"/>serit contra eum, sicut contra haereticum modo debito 
      <lb ed="#G" n="85"/>procedatur. Hanc constitutionem reuerendi patris, ac do 
      <lb ed="#G" n="86"/>mini totam hic posui: quia valde vtile est ipsam scire pro 
      <lb ed="#G" n="87"/>materia, quam in ista distinctione tractaui. Est etiam hic 
      <lb ed="#G" n="88"/>duertendum, quod fi summus Pontifex per hoc, quod 
      <lb ed="#G" n="89"/>hic ponitur, post tamen passionem, &amp; ascensionem &amp;c¬ 
      <lb ed="#G" n="90"/>intendit, quod latro non viderit diuinam essentiam in te 
      <lb ed="#G" n="91"/>pore, quod currebat inter passionem, &amp; ascenfionem do 
      <lb ed="#G" n="92"/>miui nostri lesu Christi, tunc reuoco illud, quod quo ad 
      <lb ed="#G" n="93"/>hoc dixi in ratione 11. adducta circa istam materiam de 
      <lb ed="#G" n="94"/>visione diuinae essentiae.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1869">
               <lb ed="#G" n="95"/>Hominum quidem animas cum ex corperibus emigrauerint, cil 
      <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>pilque omnibus solutae fuerint, diuina frui essentia merito a 
      <lb ed="#G" n="97"/>nobis pie cvedendum ert: quandoquinem id a. S. Matre ecdlesia 
      <lb ed="#G" n="98"/>sanctistime diffinitum, sancitumque esse constet, ac eius opposi 
      <lb ed="#G" n="99"/>tum sub haeresi censeatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1885">
               <lb ed="#G" n="100"/>
               <pc type="indent"/>ESTAT igitur nunc adducere mo 
      <lb ed="#G" n="101"/>tiua partis aduersae, &amp; ipsis responde; 
      <lb ed="#G" n="102"/>re. vnde quidam, qui videbantur te 
      <lb ed="#G" n="103"/>nere partem illam, arguut pro ea sic 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1898">
               <lb ed="#G" n="104"/>
               <pc type="indent"/>Animae sanctorum non prius vi 
      <lb ed="#G" n="105"/>dent diuinam essentiam, quam animae 
      <lb ed="#G" n="106"/>reproborum damnentur ad
      perpe<lb ed="#G" n="107" break="no"/>tuam poenam: Sed animae reproborun 
      <lb ed="#G" n="108"/>non damnantur ad perpetuam poenam vsque ad diem 
      <lb ed="#G" n="109"/>iudicii: ergo &amp;c. Maior patet, quia talem proportionem 
      <lb ed="#G" n="110"/>habent reprobi ad poenam, qualem electi ad gloriam. Proba 
      <lb ed="#G" n="111"/>tur minor auctoritate D. Petri, qui secunda sua epistola i 
      <lb ed="#G" n="112"/>c. 2. ait. Si enim Deus peccantibus Angelis non
      peper<lb ed="#G" n="113" break="no"/>cit sed rudentibus inserni detractos in tartarum
      tradi<lb ed="#G" n="114" break="no"/>dit cruciandos in iudicium reseruari: sed qua ratione Ai 
      <lb ed="#G" n="115"/>teli mali reseruantur vsque ad iudicium cruciandi, eade 
      <lb ed="#G" n="116"/>ratione ettm reseruabuntur homines damnandi¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1931">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>2 Preterea, Apostolus ad Hebrae. loques de antiquis.  
      <lb ed="#G" n="118"/>atribus, ait Et hi omnes testimonio fidei probati, non 
      <lb ed="#G" n="119"/>acceperunt repromissionem, Deo pro nobis aliquid me 
      <lb ed="#G" n="120"/>lius disponente, ne fine nobis consummarentur: Ergo
      ea<lb ed="#G" n="121" break="no"/>lem ratione animae sanctorum, qui nos praecesserunt, non 
      <lb ed="#G" n="122"/>accipient beatitudinem clare Deum videndo vsque ad 
      <lb ed="#G" n="123"/>fine mundi, ne sine aliis hominibs electis consummentur, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1952">
               <lb ed="#G" n="124"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, anima non perficitur suprema
      perfe<lb ed="#G" n="125" break="no"/>ctione supernaturali, nisi prius perficiatur perfectione na 
      <lb ed="#G" n="126"/>turali: Sed anima non est perfecta perfectione naturali 
      <lb ed="#G" n="127"/>antequam resumat corpus: ergo &amp;c. Maior patet, quia si 
      <lb ed="#G" n="128"/>cut gloria praesupponit naturam, ita perfectio gloriae 
      <lb ed="#G" n="129"/>prae supponit perfectionem naturae. Patet etiam minor,  
      <lb ed="#G" n="130"/>quia anima habet inclinationem naturalem ad corpus 
      <lb ed="#G" n="131"/>esumendum: ergo anima non est naturaliter perfecta, 
      <lb ed="#G" n="132"/>nisi satietur huiusmodi appetitus, vel inclino : Cum igitui 
      <lb ed="#G" n="133"/>hmoi appetitus non satiet, nisi resupto corpore: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1978">
               <lb ed="#G" n="134"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, anima non meretur sine corpore: ergo 
      <lb ed="#G" n="135"/>non premiabitur sine corpore, nec per consequens vide 
      <lb ed="#G" n="136"/>bit Deum, quia visio est tota merces, secundum <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e1988">Augus. 
        <lb ed="#G" n="137"/> de tri.</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e1994">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Antecedens patet, quia anima separata a corpore non 
      <lb ed="#G" n="139"/>est in statu merendi Patet etiam consequentia, quia pra 
      <lb ed="#G" n="140"/>mium debet correspondere merito 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2005">
               <lb ed="#G" n="141"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, durante poena peccati ex parte corpotis; 
      <lb ed="#G" n="142"/>anima non debet beatificari: Sed incineratio, &amp;
      pu<lb ed="#G" n="143" break="no"/>tredo corporis est poena peccati, ergo manente corpore 
      <!--889.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_209-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>ineinerato anima non beatificabitur, nec per consequens 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2025">
               <lb ed="#G" n="2"/>
               <pc type="indent"/>idebit Deum. Maior probatur, quia anima est magis cam 
      <lb ed="#G" n="3"/>peccati, quam corpus, &amp;per consequens pena peccati non 
      <lb ed="#G" n="4"/>det minus apparete in anima, quam in corpore. Minor  
      <lb ed="#G" n="5"/>patet, quia si homo non peccasset, corpus eius numquam 
      <lb ed="#G" n="6"/>putrefactum fuisset, sed in perpetuum absque omni
      poe<lb ed="#G" n="7" break="no"/>na vixisset, vt patet ex his, quae dixi <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e2042">lib 2. dist. 10. ar. 3.</ref>
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2046">
               <lb ed="#G" n="8"/>3 Praeterea, postquam aia est eleuata ad videndum Deum 
      <lb ed="#G" n="9"/>per essentiam, tunc non potest vlterius exaltari: Sed vsque 
      <lb ed="#G" n="10"/>ad extremum iudicium semper pont homo exaltari: ergo 
      <lb ed="#G" n="11"/>vsque ad illud iudicium non poterit clare videre Deum. 
      <lb ed="#G" n="12"/>Maior probatur: quia per claram visionem Dei homo es 
      <lb ed="#G" n="13"/>ficitur similis Deo, iuxta quod ait loan prima sua episto 
      <lb ed="#G" n="14"/>la, Cum apparuerit, similes ei erimus, quoniam
      videbi<lb ed="#G" n="15" break="no"/>mus eum sicuti est: ergo habita huiusmodi clara visione 
      <lb ed="#G" n="16"/>homo ad similitudinem Dei efficitur sic immutabilis,  
      <lb ed="#G" n="17"/>quod nec augeri, nec minui potest in suis
      perfectionib<lb ed="#G" n="18" break="no"/>nec per consequens exaltari. Minor habetur auctoritate 
      <lb ed="#G" n="19"/>beati Detri, qui ait, Humiliamini sub potenti manu Dei, 
      <lb ed="#G" n="20"/>vt vos exultet in tempore visitationis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2078">
               <lb ed="#G" n="21"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, videns diuinam essentiam scit omnia, &amp;  
      <lb ed="#G" n="22"/>a nullo potest doceri: sed animae separatae ignoran, quae 
      <lb ed="#G" n="23"/>apud nos fiunt: ergo &amp;c. Maior patet in Hier. vbi dicitur,  
      <lb ed="#G" n="24"/>Noti docebit vir vltra proximum suum. Patet etiam mi 
      <lb ed="#G" n="25"/>nor in lsa vbi lsa. ait ipsi Deo, Tu es pater noster,
      Abra<lb ed="#G" n="26" break="no"/>ham nesciuit nos, &amp; lsrael ignorauit nons. Sed qua ratio.  
      <lb ed="#G" n="27"/>ne animae istorum nesciuerunt, quae circa filios suos
      age<lb ed="#G" n="28" break="no"/>b antur, eadem ratione animae ceterorum ignorant, quae 
      <lb ed="#G" n="29"/>hic aguntur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2102">
               <lb ed="#G" n="30"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, idem homo non potest simul esse viator 
      <lb ed="#G" n="31"/>&amp; comprehensor: Sed homines sunt viatores vsque ad 
      <lb ed="#G" n="32"/>extremum iudicium: ergo vsque ad illud iudicium non 
      <lb ed="#G" n="33"/>possunt esse comprehensores Maior patet, quia
      intelle<lb ed="#G" n="34" break="no"/>ctus viatoris perficitur habitu fidei, &amp; intellectus
      compre<lb ed="#G" n="35" break="no"/>hensoris perficitur clara visione: fides autem, &amp; clara vi 
      <lb ed="#G" n="36"/>sio, sunt incompossibilia simul in eodem Patet etiam mi- 
      <lb ed="#G" n="37"/>nor, quia quamdiu durat fides in hominib tamdiu sunt 
      <lb ed="#G" n="38"/>viatores: sed fidem habebunt vsque ad diem iudicii,
      iu<lb ed="#G" n="39" break="no"/>xta quod ait Apostolus, Christus semel oblatus ad mul 
      <lb ed="#G" n="40"/>torum exhaurienda peccata, secundo sine peccato appa 
      <lb ed="#G" n="41"/>rebit onib exspectantibus se in salutem per fidem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2133">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, quamdiu anima pertinet ad istud praesens 
      <lb ed="#G" n="43"/>saeculum, tamdiu est viatrix, nec per consequens clara 
      <lb ed="#G" n="44"/>deitatis visio sibi poterit conuenire: Sed vsque ad diem  
      <lb ed="#G" n="45"/>iudicii pertinet ad istud saeculum: ergo &amp;c. 
      <lb ed="#G" n="46"/>
               <pc type="indent"/>Maior patet Probatur minor, quia quandocumque 
      <lb ed="#G" n="47"/>aliquis homo mutat locum alicuius communitatis, in 
      <lb ed="#G" n="48"/>qua diu morati consueuit cum proposito redeundi 
      <lb ed="#G" n="49"/>ad eundem locum, tunc semper dicitur pertinere ad
      ta<lb ed="#G" n="50" break="no"/>lem communitatem, non obstante huiusmodi mutatio 
      <lb ed="#G" n="51"/>ne: Quamuis enim ciuis Parisiensis vadat Romam cum 
      <lb ed="#G" n="52"/>proposito redeundi Parisium, tamen semper dicitur per 
      <lb ed="#G" n="53"/>tinere ad communitatem Parisiensem: Sed anima
      fide<lb ed="#G" n="54" break="no"/>lis recedens ab hoc saeculo, sic recedit a loco sui corpo 
      <lb ed="#G" n="55"/>ris, quod intendit reuerti ad suum corpus: quia si non 
      <lb ed="#G" n="56"/>crederet reuerti ad suum corpus, tunc esset infidelis, eo,  
      <lb ed="#G" n="57"/>quod dubitaret circa articulum de resurrectione
      mor<lb ed="#G" n="58" break="no"/>tuorum: ergo non obstante, quod recedat ab hoc seculo; 
      <lb ed="#G" n="59"/>tamen vere dicitur ad istud saeculum pertinere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2179">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>Et istam rationem dicunt se habere ex libs primo
      sen<lb ed="#G" n="61" break="no"/>tentiarum Prosperi, vbi dicitur, quod iusti receptis cum 
      <lb ed="#G" n="62"/>incorruptione, atque immortalitate corporibus,
      muni<lb ed="#G" n="63" break="no"/>cipatum caelestis patriae accipient, atque eius ciues in 
      <lb ed="#G" n="64"/>aeternum effecti promissa sibi praemia reportabunt. Et 
      <lb ed="#G" n="65"/>ex hoc concludunt isti quod ante resumptionem corpo 
      <lb ed="#G" n="66"/>rum non erunt ciues illius ciuitatis supernae, &amp; per
      con<lb ed="#G" n="67" break="no"/>sequens ad istud saeculum censendi sunt pertinere. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2201">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>Dicunt etiam hanc esse intentionem <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e2207">Augu. qui. 2o.  
        <lb ed="#G" n="69"/>de ciui. Dei</ref> ait, quod animae defunctorum vsque post re 
      <lb ed="#G" n="70"/>urrectionem mortuorum pertinent ad ecclesiam
      mili<lb ed="#G" n="71" break="no"/>tantem: ideo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2217">
               <lb ed="#G" n="72"/>
               <pc type="indent"/>Preterea, vt patet in Matth. Christus in extremo 
      <lb ed="#G" n="73"/>iudicio dicet his, qui a sinistris eius erunt Discedite a 
      <!--889.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>me maledicti in ignem etercum. Et sequitur ibidem; 
      <lb ed="#G" n="75"/>Et ibunt hi in supplicium aeternum: iusti autem in vitam.  
      <lb ed="#G" n="76"/>aeternam. Haec autem vita aeterna est visio diuinae esse. 
      <lb ed="#G" n="77"/>tiae. Cum igitur nullum mobile moueatur ad termi- 
      <lb ed="#G" n="78"/>um, in quo est: ergo ante extremum iudicium, nec iusti 
      <lb ed="#G" n="79"/>ident Deum, nec iniusti patiuntur ignis infernalis
      sup<lb ed="#G" n="80" break="no"/>plicium.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2247">
               <lb ed="#G" n="81"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea in Matth dicitur, Filius hominis
      ventu<lb ed="#G" n="82" break="no"/>rus est in gloria patris sui cum angelis suis, &amp; tunc
      red<lb ed="#G" n="83" break="no"/>let vnicuique secundum opera eius: ergo antequam sit 
      <lb ed="#G" n="84"/>enturus, non reddet 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2260">
               <lb ed="#G" n="85"/>
               <pc type="indent"/>dem allegatur ex euangelio Tucae, vbi dicitur, Cum 
      <lb ed="#G" n="86"/>facis conuiuium, voca pauperes, &amp; debiles, claudos, &amp;ce 
      <lb ed="#G" n="87"/>cos; &amp; beatus eris, quia non habent vnde tibi retribuant: 
      <lb ed="#G" n="88"/>retribuetur autem tibi in resurrectione iustorum. 
      <lb ed="#G" n="89"/>Ex his &amp; consimilibus semper concludunt isti, quod
      an<lb ed="#G" n="90" break="no"/>te iudicium non habebunt iusti Dei visionem, quae est re 
      <lb ed="#G" n="91"/>tributio omnium meritorum igitur &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2280">
               <lb ed="#G" n="92"/>
               <pc type="indent"/>2 Preterea. <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e2286">1. l0annis. 3</ref>: dicitur, Nondum apparuit,  
      <lb ed="#G" n="93"/>uid erimus: scimus autem quoniam cum apparuerit,
      si<lb ed="#G" n="94" break="no"/>miles ci erimus, quoniam videbimus eum, sicuti est. Cum 
      <lb ed="#G" n="95"/>igitur Apostolus loan ibiloquatur de apparentia
      Chri<lb ed="#G" n="96" break="no"/>sti, qua apparebit in iudicio; ideo iusti non videbunt deum 
      <lb ed="#G" n="97"/>ante iudicium 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2301">
               <lb ed="#G" n="98"/>13 Praeterea, cum Apostolus dixisset, videmus nunc 
      <lb ed="#G" n="99"/>per speculum, &amp; in enigmate, tunc autem facie ad
      facie<lb ed="#G" n="100" break="no"/>volems postea ostendere, quando veniat illud, tunc subdit 
      <lb ed="#G" n="101"/>inferius, Oportet autem mortale hoc induere immorta 
      <lb ed="#G" n="102"/>itatem &amp;c. 
      <lb ed="#G" n="103"/>
               <pc type="indent"/>Sed hoc solum erit in resurrectione mortuorum: ergo 
      <lb ed="#G" n="104"/>animae non videbunt Deum facie ad faciem ante resurre 
      <lb ed="#G" n="105"/>ctionem mortuorum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2323">
               <lb ed="#G" n="106"/>14 Preterea, ad Col. dicit Apostolus ipsis Christi fide 
      <lb ed="#G" n="107"/>libus, Mortui estis, &amp; vita vestra abscondita est cum Chri 
      <lb ed="#G" n="108"/>sto in Deo: Quando autem haec vita sic abscondita
      ma<lb ed="#G" n="109" break="no"/>nifestetur, ostendit Apostolus ibidem dicens, Cum enim 
      <lb ed="#G" n="110"/>Christus apparuerit vita vestra, tunc apparebitis &amp; vos 
      <lb ed="#G" n="111"/>cum ipso in gloria Cum igitur talis apparentia Christi, 
      <lb ed="#G" n="112"/>le qua loquitur ibi Apostolus, a primo elucescat in iudi 
      <lb ed="#G" n="113"/>tio, ergo ante diem iudicii non erit gloria, vel beatitudo 
      <lb ed="#G" n="114"/>an ctorum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2345">
               <lb ed="#G" n="115"/>I3 Praeterea, ait Apostolus, Nolite ante tempus iudi 
      <lb ed="#G" n="116"/>care, quoadusque veniat dominus, qui illuminabit
      ab<lb ed="#G" n="117" break="no"/>scondita tenebrarum, &amp; manifestabit consilia cordium, 
      <lb ed="#G" n="118"/>tunc laus erit vnicuique a domino: Cum igitur laus, &amp;  
      <lb ed="#G" n="119"/>honor sint premium virtutis io videtur, quod iusti a
      pri<lb ed="#G" n="120" break="no"/>mo recipiant praemium in extremo iudicio, quando, vt 
      <lb ed="#G" n="121"/>premissum est, dominus illuminabit abscondita tenebra 
      <lb ed="#G" n="122"/>tum, &amp; manifestabit consilia cordium.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2366">
               <lb ed="#G" n="123"/>18 Praeterea, ait Apostolus, Omnes nos manifestari 
      <lb ed="#G" n="124"/>oportet ante tribunal Christi, vt recipiat vnusquisque pro 
      <lb ed="#G" n="125"/>pria corporis, prout gessit siue bonum, siue malum: Cum 
      <lb ed="#G" n="126"/>igitur tribunal Christi a primo constituatur in iudicio; 
      <lb ed="#G" n="127"/>ergo remuneratio bonorum, &amp; malorum a primo erit 
      <lb ed="#G" n="128"/>in iudicio.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2382">
               <lb ed="#G" n="129"/>17 Praeterea in Apocal. animabus martvrum
      peten<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tibus vindictam de sanguine suo dantur stolae singulae, &amp;  
      <lb ed="#G" n="131"/>dicitur eis, vt requiescant adhuc modicum tempus,
      do<lb ed="#G" n="132" break="no"/>nec impleatur numerus fratrum suorum, qui interficien 
      <lb ed="#G" n="133"/>di sunt, sicut &amp; ipsi: Sed talis numerus solum implebitur 
      <lb ed="#G" n="134"/>in fine mundi: ideo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2398">
               <lb ed="#G" n="135"/>
               <pc type="indent"/>S Praeterea in Apoc. dicit dominus, Ecce venio
      ci<lb ed="#G" n="136" break="no"/>to, &amp; merces mea mecum est dare vnicuique secundum 
      <lb ed="#G" n="137"/>pera sua: Sed ibi loquitur dominus de secundo suo ad 
      <lb ed="#G" n="138"/>uentu, qui est ad iudicium : ergo merces non datur ante 
      <lb ed="#G" n="139"/>iudicium. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2414">
               <lb ed="#G" n="140"/>
               <pc type="indent"/>i0 Praeterea, sanctus <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e2420" ref="#Job">Iob</name> volens nobis insinuare mo 
      <lb ed="#G" n="141"/>dum, &amp; ordinem, quo fidelis homo pertingit ad Dei
      vi<lb ed="#G" n="142" break="no"/>sionem, prius tangit de resurrectione, quam de Dei visio 
      <lb ed="#G" n="143"/>ne, dicens, In nouissimo die de terra surrecturus sum, &amp; 
      <lb ed="#G" n="144"/>rursum circumdabor pelle mea, &amp; hoc quantum ad re- 
      <lb ed="#G" n="145"/>surrectionem, &amp; in carne mea videbo Deum Saluatorem 
      <lb ed="#G" n="146"/>meum, &amp; hoc quantum ad beatam visionem.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2437">
      <!--890.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_210-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Et idem ordo infinuatur <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e2447">extra de summa Trinitate, &amp;  
      <lb ed="#G" n="2"/>fide catholica capitulo Firmiter credimus</ref>. Et in tribus 
      <lb ed="#G" n="3"/>svmbolis, quibus articuli Christianae fidei exprimuntur, 
      <lb ed="#G" n="4"/>scilicet in svmbolo Apostolorum, &amp; in svmbolo Nicen 
      <lb ed="#G" n="5"/>concilii, &amp; in svmbolo Athanasi: In omnibus enim his 
      <lb ed="#G" n="6"/>prius exprimitur articulus fidei de mortuorum
      resurre<lb ed="#G" n="7" break="no"/>ctione, quam exprimatur articulus de vita aeterna, quae 
      <lb ed="#G" n="8"/>consistit in Dei visione : Ergo de lege communi non 
      <lb ed="#G" n="9"/>habebitur Dei visio, nisi precedat mortuorum
      re<lb ed="#G" n="10" break="no"/>futrectio. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2471">
               <lb ed="#G" n="11"/>xo Preterea, ait Apostolus, Quid mihi prodest, si 
      <lb ed="#G" n="12"/>mortui non resurgunt) ergo secundum intentionem
      A<lb ed="#G" n="13" break="no"/>postoli sine resurrectione mortuorum non potest esse  
      <lb ed="#G" n="14"/>peatitudo sanctorum, ex quo nullum profectum reputat 
      <lb ed="#G" n="15"/>sine mortuprum resurrectione.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2485">
               <lb ed="#G" n="16"/>2I Praeterea, super illo verbo, Pater quos dedisti mi- 
      <lb ed="#G" n="17"/>hi volo, vt vbi ego sum, &amp; illi sint mecum, vt videant cla 
      <lb ed="#G" n="18"/>ritatem, quam dedisti mihi. Dicit glosa August.
      Quan<lb ed="#G" n="19" break="no"/>do illam claritatem videbimus, tunc fiet indicium viuo 
      <lb ed="#G" n="20"/>rum, &amp; mortuorum, tunc enim tolletur impius, ne
      vide<lb ed="#G" n="21" break="no"/>at claritatem Dei: ergo videtur secundum intentionem 
      <lb ed="#G" n="22"/>Augustini, quod electi, de quibus ibi loquitur
      Chri<lb ed="#G" n="23" break="no"/>stus, non videant claritetem Dei ante diem iudicij 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2505">
               <lb ed="#G" n="24"/>
               <pc type="indent"/>22 Ptaeterea in Matth. scribitur. Voca operarios, &amp;  
      <lb ed="#G" n="25"/>redde illis mercedem suam, incipiens a nouissimis vsque 
      <lb ed="#G" n="26"/>ad primos, ergo primi non accipient mercedem: nisi
      e<lb ed="#G" n="27" break="no"/>tiam accipiant vltimi, &amp; per consequens in dic iudici 
      <lb ed="#G" n="28"/>omnes accipient simul
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2521">
               <lb ed="#G" n="29"/>23 Praeterea, in lacob dicitur, quod sicut agricola ex 
      <lb ed="#G" n="30"/>spectat fructum preciosum terre suo tempore
      restituen<lb ed="#G" n="31" break="no"/>dum, &amp; sic &amp; nos vsque ad aduentum domini nostri
      le<lb ed="#G" n="32" break="no"/>su Christi fructum vitae aeternae patienter exspectare
      de<lb ed="#G" n="33" break="no"/>bemus. Et idem habe tir ad Titum, vbi dicit Apostolus. 
      <lb ed="#G" n="34"/>Sobrie, iuste, &amp; pie viuamus in hoc saeculo
      exspectan<lb ed="#G" n="35" break="no"/>tes beatam spem, &amp; aduentum gloriae magni Dei, &amp;
      sal<lb ed="#G" n="36" break="no"/>uatoris nostri sesu Christi 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2541">
               <lb ed="#G" n="37"/>
               <pc type="indent"/>22 Praeterea in Matth. Saluator loquens de die
      iudi<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tii, promittit Apostolis, quod sedere debeant super
      se<lb ed="#G" n="39" break="no"/>des duodecim, iudit antes duodecim tribus lsrael. Et ibi 
      <lb ed="#G" n="40"/>dem promittit, quod quicumque reliquerit domum, aut 
      <lb ed="#G" n="41"/>fratres &amp;c centuplum accipiet, &amp; vitam eternam
      possi<lb ed="#G" n="42" break="no"/>debit: ergo vitam aeternam non habebunt fideles de
      le<lb ed="#G" n="43" break="no"/>ge communi ante diem iudicij.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2561">
               <lb ed="#G" n="44"/>23 Praeterea, super illo verbo Apostoli Sonum certa 
      <lb ed="#G" n="45"/>men certaui &amp;c. Dicit glo quod iustus iudex tempore iu 
      <lb ed="#G" n="46"/>dicii cum, scilicet, Apostolum coronabit: sed visio Der 
      <lb ed="#G" n="47"/>beatifica non praecedet huiusmodi coronationem, ergo 
      <lb ed="#G" n="48"/>&amp;c. Multae sunt aliae auctoritates, quas de textu sacrae scri 
      <lb ed="#G" n="49"/>pturae, &amp; de originalibus sanctorum isti doctores
      addu<lb ed="#G" n="50" break="no"/>cunt, quas hic non pono, quii nullam difficultatem
      im<lb ed="#G" n="51" break="no"/>plicant aliam a praemissis: &amp; ideo ex solutionibus
      ista<lb ed="#G" n="52" break="no"/>rum rationum patebit illarum solutio cuilibet intuenti. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2583">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum igitur respondendo, nego minorem Cau 
      <lb ed="#G" n="54"/>s sa autem negationis patet in prima ratione, quam
      supe<lb ed="#G" n="55" break="no"/>
               <pc type="indent"/>rius adduxi pro parte opposita, vbi oppositum istius
      mi<lb ed="#G" n="56" break="no"/>noris ostendi tam auctoritate sacrae scripturae, quam
      au<lb ed="#G" n="57" break="no"/>
               <pc type="indent"/>ctoritate Greg Papae.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2604">
               <lb ed="#G" n="58"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod non est intentio 
      <lb ed="#G" n="59"/>beati Petri, quod daemones pro nunc non patiantur poe 
      <lb ed="#G" n="60"/>nam damnationis aeternae, &amp; reseruentur vsque ad diem  
      <lb ed="#G" n="61"/>udicii quantum ad huiusmodi poenam inlligendam: sed  
      <lb ed="#G" n="62"/>est sua intentio, quod reseruentur quantum ad huiusmo 
      <lb ed="#G" n="63"/>di poenam augmentandam, &amp; manifestandam, quia
      quam<lb ed="#G" n="64" break="no"/>uis modo patiantur magnam poenam, tamen tunc patien 
      <lb ed="#G" n="65"/>tur minorem. Et licet pro nunc eorum poena nobis sit oc 
      <lb ed="#G" n="66"/>culta, tamen tunc erit omnibus manifesta 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2628">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum, nego consequentiam. Ex illo enim
      an<lb ed="#G" n="68" break="no"/>tecedente non potest legitime inferri huiusmodi
      conse<lb ed="#G" n="69" break="no"/>uens: nam per verba illa, quae assumuntur in
      anteceden<lb ed="#G" n="70" break="no"/>te, non vult Apostolus, nisi quod animae electorum vere 
      <lb ed="#G" n="71"/>ris testamenti non acceperunt repromissam hereditaten 
      <lb ed="#G" n="72"/>daelestis patrie, priusquam huiusmodi hereditatem
      reci<lb ed="#G" n="73" break="no"/>perent animae electorum noui testamenti. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2648">
      <!--890.xml-->
               <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>Anima. n. latronis, qui passus fuit cum Christo, aeque
      ci<lb ed="#G" n="75" break="no"/>to percepit huiusmodi haereditatem sicut quicuque
      pa<lb ed="#G" n="76" break="no"/>trum veteris testamenti. Et quod ista sit intentio
      Aposto<lb ed="#G" n="77" break="no"/>si, patet per gl. quae illa verba Apostoli exponems, dicit
      sic<lb ed="#G" n="78" break="no"/>illi priores non acceperunt statim repromissionem, idest 
      <lb ed="#G" n="79"/>repromissam vitam vsque ad Christum Deo prouidente 
      <lb ed="#G" n="80"/>pro nobis aliquid melius, idest, vt naturam nostram
      as<lb ed="#G" n="81" break="no"/>sumeret, &amp; gloriosius eos nobiscum exaltaret Vnde 
      <lb ed="#G" n="82"/>addit, vt non consumarentur sine nobis, idest, requie, &amp;  
      <lb ed="#G" n="83"/>visione Dei fruerentur Et si illi tenuerunt fidem, qui tam 
      <lb ed="#G" n="84"/>dliu exspectauerunt requiem, multo magis nos teneamus 
      <lb ed="#G" n="85"/>qui statim accipimus. Ex his igitur verbis istius glosa 
      <lb ed="#G" n="86"/>atet, quod tam veteris testamenti, quam noui homines 
      <lb ed="#G" n="87"/>sancti, qui ab hac vita iam decesserunt, promissam haere 
      <lb ed="#G" n="88"/>ditatem vitae aeternae quantum ad beatitudinem animae 
      <lb ed="#G" n="89"/>teceperunt. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2690">
               <lb ed="#G" n="90"/>Ad tertium dicendum, quod de naturali perfectione 
      <lb ed="#G" n="91"/>animae possumus dupliciter loqui. Vno modo, prout 
      <lb ed="#G" n="92"/>anima est quedam substantia spiritualis. Alio modo, vt 
      <lb ed="#G" n="93"/>de se non est perfectum suppositum, sed est pars
      principa<lb ed="#G" n="94" break="no"/>is suppositi perfecti Primo modo, loquendo de natura 
      <lb ed="#G" n="95"/>li perfectione animae, minor non est vera, quia animam 
      <lb ed="#G" n="96"/>rationalis a corpore separata non caret naturali
      perfe<lb ed="#G" n="97" break="no"/>ctione sibi competente, prout est substantia spiritualis, &amp;  
      <lb ed="#G" n="98"/>er consequens etiam capax est beatitudinis spiritualis,  
      <lb ed="#G" n="99"/>uae quantum ad naturales perfectiones animae de
      ne<lb ed="#G" n="100" break="no"/>cessitate non praesupponit nisi naturalem persectionem
      ani<lb ed="#G" n="101" break="no"/>mae, quae sibi conuenit, prout substantia spititualis est. 
      <lb ed="#G" n="102"/>etiam cum dicitur, suprema perfectio supernaturalis &amp;c. ly 
      <lb ed="#G" n="103"/>suprema pot tripliciter intelligr vno modo, vt dicit
      ex<lb ed="#G" n="104" break="no"/>cessentiam secudum gradum generis, sicut albedo dicitur 
      <lb ed="#G" n="105"/>suprema perfectio de genere colorum, quia excedit omnes 
      <lb ed="#G" n="106"/>alias species colorum. Et isto modo quicquid est album, 
      <lb ed="#G" n="107"/>hoc dicitur esse perfectum secundum supremam perfectionem 
      <lb ed="#G" n="108"/>colorum, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2734">
               <lb ed="#G" n="109"/>
               <pc type="indent"/>Alio modo, dicit excellentiam secundum gradum 
      <lb ed="#G" n="110"/>speciei: Et sic solum illud, quod simpliciter est albissimum 
      <lb ed="#G" n="111"/>dititur esse perfectum suprema perfectione colorali.
      Ter<lb ed="#G" n="112" break="no"/>tio modo, dicit quandam excellentiam indiuidualem, seu 
      <lb ed="#G" n="113"/>secundum gradum indiuidui. Et sic vnumquodque habens 
      <lb ed="#G" n="114"/>tantum gradum albedinis, ad quantum natura illius subiecti 
      <lb ed="#G" n="115"/>est apta peruenire, dicitur perfectum suprema perfectio 
      <lb ed="#G" n="116"/>ne colorali. Primo modo, beatitudo etam secundum mi- 
      <lb ed="#G" n="117"/>nimum suum gradum est suprema perfectio
      supernatu<lb ed="#G" n="118" break="no"/>t alis, quia vera bcatitudo secundum quemcunque sui gradum 
      <lb ed="#G" n="119"/>accepta est nobili r, &amp; excellentior omni alia perfectio 
      <lb ed="#G" n="120"/>ne ipsius animae Et sub isto sensu maior est falsa, quia ad 
      <lb ed="#G" n="121"/>uscipiendum talem indifferentem gradum beatitudinis 
      <lb ed="#G" n="122"/>sufficit naturalis perfectio animae competens sibi prout 
      <lb ed="#G" n="123"/>est quaedam substantia spiritualis. Illa autem maior acci 
      <lb ed="#G" n="124"/>bit naturalem perfectionem, quae competit anime, prout est 
      <lb ed="#G" n="125"/>ars suppositi: alias n minor non acciperetur sub maiori 
      <lb ed="#G" n="126"/>ped secundo modo maior non est ad propositum, quia for 
      <lb ed="#G" n="127"/>te nulla creatura habet, vel habebit vltimatum gradum 
      <lb ed="#G" n="128"/>b eatitudinis quem deus potest efficere ifra speciem
      be<lb ed="#G" n="129" break="no"/>titudinis, &amp; si aliqua habet huiusmodi gradum, illa sola 
      <lb ed="#G" n="130"/>esset anima Christi, cui sicut fuit data gratia non ad men 
      <lb ed="#G" n="131"/>uram: sic suo modo dicitur habere beatitudinem sine 
      <lb ed="#G" n="132"/>mensura. Sed tertio modo, accipiendo Iy suprema, tuns 
      <lb ed="#G" n="133"/>concedo totam rationem: quia in nullo est contra me, 
      <lb ed="#G" n="134"/>quia quamuis anima sancta pronunc sit vera beata,
      ta<lb ed="#G" n="135" break="no"/>men beatior erit resumpto corpore, vt patet ex his, quae 
      <lb ed="#G" n="136"/>dixi articulo 3 istius quaestionis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2799">
               <lb ed="#G" n="137"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum nego consequentiam quia si propter 
      <lb ed="#G" n="138"/>hoc anima non deberet praemiari fine corpore, quia non 
      <lb ed="#G" n="139"/>merebatur nisi in corpore, tunc eadem ratione anima 
      <lb ed="#G" n="140"/>separata a corpore, nec deberet habere bene, nec malet 
      <lb ed="#G" n="141"/>quia nec bene, nec male egit nisi in corpore: Sed falsitas 
      <lb ed="#G" n="142"/>istius consequentis patet in Luca. vbi Abraham ad illum 
      <lb ed="#G" n="143"/>liuitem in inferno sepultum sic ait. Fili recepisti bonam in 
      <lb ed="#G" n="144"/>vita tua; &amp; Faxarus similiter mala: nunc autem hic con 
      <lb ed="#G" n="145"/>solatur, tu uero cruciaris &amp; cetera. Ad
      probatio<lb ed="#G" n="146" break="no"/>nem dicendum, quod in hoc correspondere debet 
      <!--891.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_210-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>praemium merito, quod secundum maiorem
      quanti<lb ed="#G" n="2" break="no"/>tatem virtualem ipsius meriti, maior erit quantitas
      vir<lb ed="#G" n="3" break="no"/>tualis ipsius praemu, quod quidem praemium saluo
      ordi<lb ed="#G" n="4" break="no"/>ne iustitiae potest dari animae sine corpore existenti 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2841">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>Quia sicut miles triumphando non meretur coronam 
      <lb ed="#G" n="6"/>triumphi sine equo, &amp; tamen pro triumpho coronatur 
      <lb ed="#G" n="7"/>ab sque equo: sic in proposito &amp; cet. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2852">
               <lb ed="#G" n="8"/>
               <pc type="indent"/>Corpus enim est quasi equus, in quo anima exerces 
      <lb ed="#G" n="9"/>suam militiam super terram, quia militia est vita
      homi<lb ed="#G" n="10" break="no"/>nis super terram, vt habetur in <name xml:id="HuYgTa-315778-Nd1e2862" ref="#Job">Iob</name> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2866">
               <lb ed="#G" n="11"/>
               <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod beatitudo animae dupl 
      <lb ed="#G" n="12"/>citer potest considerari. Vno modo secundum perfectu 
      <lb ed="#G" n="13"/>gradum, de quo Deus disposuit huiusmodi animam bea 
      <lb ed="#G" n="14"/>tificare. Alio modo circa talem gradum. Primo modo 
      <lb ed="#G" n="15"/>dicitur beatitudo totaliter consummata. Secundo
      mo<lb ed="#G" n="16" break="no"/>do, tunc quamuis per eam anima sit vere, &amp; formaliter 
      <lb ed="#G" n="17"/>beata, tamen non debet dici beata beatitudine penitus 
      <lb ed="#G" n="18"/>consummata: eo, quod exspectet aliquem vlteriorem bea 
      <lb ed="#G" n="19"/>titudinis gradum, quem sibi Deus suo tempore
      largie<lb ed="#G" n="20" break="no"/>tur. Modo dato, quod maior sit vera loquendo de beati 
      <lb ed="#G" n="21"/>tudine primo modo dicta, quia talem beatitudinem
      ha<lb ed="#G" n="22" break="no"/>bebit anima post resurrectionem hominis, quando ipsa 
      <lb ed="#G" n="23"/>anima actualiter habebit esse in suo toto, &amp; in corpore 
      <lb ed="#G" n="24"/>incorruptibiliter glorificato, tamen non est vera de
      bea<lb ed="#G" n="25" break="no"/>titudine secundo modo dicta. Ad probationem dicendum 
      <lb ed="#G" n="26"/>quod putrefactio, &amp;incineratio corporis magis sunt aDeu 
      <lb ed="#G" n="27"/>inflicta in poenam animae, quam corpotis: nam poena pro 
      <lb ed="#G" n="28"/>prie non est nisi eius, quod percipit poenam, sed corpu 
      <lb ed="#G" n="29"/>exanime non est perceptiuum alicuius poenae Vnde si 
      <lb ed="#G" n="30"/>cut propter forifacta alicuius destruuntur praedia sua, &amp;  
      <lb ed="#G" n="31"/>huiusmodi destructio non est poena illarum rerum, quae 
      <lb ed="#G" n="32"/>destruuntur, cum tales res sint insensibiles, sed potius di 
      <lb ed="#G" n="33"/>citur esse poena illius, qui forifecit, propter cuius delictu 
      <lb ed="#G" n="34"/>fit huiusmodi destructio sic in proposito &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2923">
               <lb ed="#G" n="35"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod si ad propositum ista fuerint
      ap<lb ed="#G" n="36" break="no"/>plicata, tunc praecedentib contradicunt Quia nulla poe 
      <lb ed="#G" n="37"/>na potest stare cum beatitudine vera: sed secundum istam 
      <lb ed="#G" n="38"/>dicta incineratio corporis est quedam poena animae: er 
      <lb ed="#G" n="39"/>go nulla anima vere beata potest habere corpus incine 
      <lb ed="#G" n="40"/>ratum, &amp; per consequens non poterit esse beatitudo ani 
      <lb ed="#G" n="41"/>mae absque corporis resumptione, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2943">
               <lb ed="#G" n="42"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum, quod minor non est vera. Ad cuius intelle 
      <lb ed="#G" n="43"/>ctum est aduertendum, quod duplex est poena. Quaedam s 
      <lb ed="#G" n="44"/>positua, quae est afflictionis inductiua. Alia priuatiua 
      <lb ed="#G" n="45"/>quae est alicuius consolationis retardatiua 
      <lb ed="#G" n="46"/>Modo licet prima istarum poenarum non possit stare cum 
      <lb ed="#G" n="47"/>aliquo gradu verae beatitudinis, tamen secuda poena pot 
      <lb ed="#G" n="48"/>stare cum quolibet gradu beatitudinis praeter supremum 
      <lb ed="#G" n="49"/>gradum, quo beatitudo penitus consummatur. Et isto si 
      <lb ed="#G" n="50"/>cundo modo est in proposito: quia ratione huiusmodi in 
      <lb ed="#G" n="51"/>cinerationis tetardatur anima, ne sua beatitudo
      peni<lb ed="#G" n="52" break="no"/>tus consummetur, Propter quod beatitudo animarum re 
      <lb ed="#G" n="53"/>cipit augmentum post resumptionem corporum, vt
      di<lb ed="#G" n="54" break="no"/>ctum est in artic. 4. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2976">
               <lb ed="#G" n="55"/>
               <pc type="indent"/>Ad sextum nego maiorem, quia Christus a primo
      in<lb ed="#G" n="56" break="no"/>stanti suae conceptionis fuit eleuatus secundum animam 
      <lb ed="#G" n="57"/>ad videndum nude diuinam essentiam, &amp; tamen poste; 
      <lb ed="#G" n="58"/>fuit exaltatus, iuxta quod ait Apostolus ad Philip.
      Pro<lb ed="#G" n="59" break="no"/>pter qued deus exaltauit eum, &amp; donauit ei nomen, quid 
      <lb ed="#G" n="60"/>est super omne nomen¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e2995">
               <lb ed="#G" n="61"/>
               <pc type="indent"/>rorte dicetur, quod non est simile de Christo, &amp; de a 
      <lb ed="#G" n="62"/>liis puris hominibus: quia Christus cum hoc, quod sui 
      <lb ed="#G" n="63"/>verus comprehensor, clare videndo diuinam essentiam, et 
      <lb ed="#G" n="64"/>cum hoc fuit verus viator. Et ideo secundum quod erat 
      <lb ed="#G" n="65"/>viator, poterat exaltari. Sed purus homo videns Deum 
      <lb ed="#G" n="66"/>tantum modo est comprehensor: ideo non pot exaltari, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3013">
               <lb ed="#G" n="67"/>
               <pc type="indent"/>lsta cauillatio non valet, quia post suam passionem Chri 
      <lb ed="#G" n="68"/>stus desiit esse viator, &amp; tamen postea dicitur exaltatus 
      <lb ed="#G" n="69"/>super omnes coelos. Vnde iuxta huiusmodi exaltationem 
      <lb ed="#G" n="70"/>dicimus sibi in Psal. Exaltare Domine in virtute tua &amp;c 
      <lb ed="#G" n="71"/>Et iterum. Accedit homo ad cor altum, &amp; exaltabitur 
      <lb ed="#G" n="72"/>Deus. Ad probationem, nego consequentiam, quia li 
      <lb ed="#G" n="73"/>cet anima per claram Dei visionem efficiatur similis deo 
      <!--891.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tamen quia huiusmodi similitudo compatitur etiam se 
      <lb ed="#G" n="75"/>cum multiplicem dissimilitudinem: ideo non oportet,  
      <lb ed="#G" n="76"/>quod talis anima sit ita immobilis, sicut Deus. Etiam quia 
      <lb ed="#G" n="77"/>huiusmodi similitudo non est punctalis, sed habet
      mul<lb ed="#G" n="78" break="no"/>tos gradus: quia etiam in patria vnus homo est similior 
      <lb ed="#G" n="79"/>Deo, quam alter ideo post iudicium, quando animae cla 
      <lb ed="#G" n="80"/>rius videbunt Deum, quam ante iudicium, tunc etiam si 
      <lb ed="#G" n="81"/>miliores erunt Deo, quam ante, quia intensa causa simi 
      <lb ed="#G" n="82"/>litudinis, etiam intenditur ipsa similitudo: sed visio Dei 
      <lb ed="#G" n="83"/>est causa iam dictae similitudinis, &amp; haec intenditur post 
      <lb ed="#G" n="84"/>iudicium, vt patet ex dictis superius: ergo etiam similitu 
      <lb ed="#G" n="85"/>do, qua anima beata dicitur formaliter similis deo, poss 
      <lb ed="#G" n="86"/>iudicium intendetur 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3065">
               <lb ed="#G" n="87"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod contrarium istius habetur ex ver 
      <lb ed="#G" n="88"/>bis Beati Augustini in lib sententiarum prospi vbi dici 
      <lb ed="#G" n="89"/>tur. Hum ana creatura, cum fuerit beata, non poterit mu 
      <lb ed="#G" n="90"/>tari in melius, nec in pelus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3078">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum, quod istud est intelligendum de mutatio 
      <lb ed="#G" n="92"/>ne status, quia talis creatura non potest mutari in melio 
      <lb ed="#G" n="93"/>rem statum, quam sit status gloriae, nec vmquam mutabi 
      <lb ed="#G" n="94"/>tur in peiorem: quia numquam perdet beatitudinem
      glo<lb ed="#G" n="95" break="no"/>riae suae: Secus aatem est de statu gratiae, qui est in via; quia 
      <lb ed="#G" n="96"/>homo existens in eo potest mutari in statum peiorem 
      <lb ed="#G" n="97"/>puta in statum culpe: &amp; in statum meliorem, puta, in sta 
      <lb ed="#G" n="98"/>tum gloriae, qui est status coelestis patriae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3100">
               <lb ed="#G" n="99"/>
               <pc type="indent"/>Ad septimum, nego maiorem. Nam oppositum eius 
      <lb ed="#G" n="100"/>ostendit in ista <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e3108">dist. q4. .ar. 2.</ref> &amp; similiter <ref xml:id="HuYgTa-315778-Rd1e3111">lib. 1. dist. 14.</ref> Ad 
      <lb ed="#G" n="101"/>probationem dicendum, quod licet in vita beata vir non 
      <lb ed="#G" n="102"/>doceat proximum suum quantum ad ea, quae spectant, ad 
      <lb ed="#G" n="103"/>naturalem cognitionem: tamen quantum ad notitiam  
      <lb ed="#G" n="104"/>futurorum contingentium, multi docentur per diuinam 
      <lb ed="#G" n="105"/>reuelationem, &amp; per superiorum beatorum informatio 
      <lb ed="#G" n="106"/>nem. Etiam minor non est vera loquendo de animabus 
      <lb ed="#G" n="107"/>separatis beatis, de quibus loquimur ad praesens, &amp; quan 
      <lb ed="#G" n="108"/>tum ad hoc ipsa probatio non est ad propositum, quia 
      <lb ed="#G" n="109"/>eo tempore quando Taias dixit illa verba, tunc animae 
      <lb ed="#G" n="110"/>ipsius lsrael, &amp; Abrahae non erant beatae, quia post mor 
      <lb ed="#G" n="111"/>tem Christi a primo suam beatitudinem receperunt 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3139">
               <lb ed="#G" n="112"/>
               <pc type="indent"/>Etiam secundum expositores aliquos, qui tractant 
      <lb ed="#G" n="113"/>ista verba. lsaias loquitur ibi de notitia saluatiua, &amp; ides 
      <lb ed="#G" n="114"/>est sensus illorum verborum, quod salus illius populi, 
      <lb ed="#G" n="115"/>nec fuit ab Abraham, nec ab lsrael: sed a solo Deo. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3153">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>Et per consequens illis verbis non negat lsaias, quin 
      <lb ed="#G" n="117"/>Abraham, &amp; lsrael cognouerit ea, quae gerebanturit 
      <lb ed="#G" n="118"/>hoc mundo. De hoc etiam patebit dist sequenti. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3164">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Ad octauum nego maiorem, nam Christus fuit verus 
      <lb ed="#G" n="120"/>homo, &amp; tamen simul fuit verus viator, &amp;
      comprehen<lb ed="#G" n="121" break="no"/>sor. Ad probationem, nego minorem: oppositum enim 
      <lb ed="#G" n="122"/>eius probaui in prologo primi lib q. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3177">
               <lb ed="#G" n="123"/>
               <pc type="indent"/>Etiam minor istius rationis est falsa, ad probationem 
      <lb ed="#G" n="124"/>illius dicendum, quod maior non est vera. Nam dato 
      <lb ed="#G" n="125"/>quod actus fidei excludat claram visionem, &amp; per conse 
      <lb ed="#G" n="126"/>uens statum patriae, habitus tamen fidei, prout dicit quen 
      <lb ed="#G" n="127"/>dam ornatumanimae, nec excludit hominem a clara dei 
      <lb ed="#G" n="128"/>visione, nec a statu patriae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3195">
               <lb ed="#G" n="129"/>
               <pc type="indent"/>Ad nonum, nego minorem. Ad probationem dicem 
      <lb ed="#G" n="130"/>dum ad maiorem, quod licet ho recedens ab aliquo lo 
      <lb ed="#G" n="131"/>co, in quo consueuit morari cum proposito redeundi ad 
      <lb ed="#G" n="132"/>habitandum in eodem loco, dicatur pertinere ad illam 
      <lb ed="#G" n="133"/>communitatem, de qua recedit: tamen sitaliter recedit 
      <lb ed="#G" n="134"/>uod non proponit reuerti ad commorandum in illo lo 
      <lb ed="#G" n="135"/>co, sed solum reuertitur ad deportandum illud, quod 
      <lb ed="#G" n="136"/>dimisit in illo loco, tunc non pertinet vlterius ad islam  
      <lb ed="#G" n="137"/>primam communitatem, de qua recessit, sed potius ad 
      <lb ed="#G" n="138"/>illam, ad quam rem, quam in primo loco quaerit
      tran<lb ed="#G" n="139" break="no"/>sportare proponit. Et isto secundo modo est in
      pro<lb ed="#G" n="140" break="no"/>posito, quia mortuo homine licet anima fidelis credat 
      <lb ed="#G" n="141"/>se reuersuram, tamen non credit se reuersuram ad
      ite<lb ed="#G" n="142" break="no"/>tum morandum in isto mortali saeculo;si enim hoc
      cre<lb ed="#G" n="143" break="no"/>deret, tunc esset infidelis Sed solum credit se reuersuri 
      <lb ed="#G" n="144"/>ad corpus suum, quod hic dereliquit
      transportan<lb ed="#G" n="145" break="no"/>dum ab hoc mundo, &amp; perpetuo collocandum in coelo 
      <lb ed="#G" n="146"/>em pvreo.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3239">
      <!--892.xml-->
               <pb ed="#G" n="P2_211-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Auetoritatem adductam de libro Prosperi dicendum, 
      <lb ed="#G" n="2"/>quod licet per illa verba bene babeatur, quod suppositum 
      <lb ed="#G" n="3"/>humanum, tunc a primo incipiat esse ciuis coelestis
      pa<lb ed="#G" n="4" break="no"/>triae, quando anima resumpsit corpus, quod in morte di 
      <lb ed="#G" n="5"/>miserat eo, quod humanum suppositum sit essentialiter 
      <lb ed="#G" n="6"/>compositum ex anima, &amp; corpore, tamen ex hoc non
      ha<lb ed="#G" n="7" break="no"/>petur, quin ipsa anima prius sine corpore fuerit ciuis
      il<lb ed="#G" n="8" break="no"/>lius supernae patriae, &amp; praemium receperit beatitudinis 
      <lb ed="#G" n="9"/>sempiternae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3268">
               <lb ed="#G" n="10"/>
               <pc type="indent"/>Ad dictum Aug. potest dici, quod isti non bene
      alle<lb ed="#G" n="11" break="no"/>gant Augustinum, quia Augustinus non dicit animas de 
      <lb ed="#G" n="12"/>functorum pertinere ad ecclesiam militantem, sed di- 
      <lb ed="#G" n="13"/>cit omnes animas istorum pertinere ad regnum
      Chri<lb ed="#G" n="14" break="no"/>sti, seu ad ciuitate Dei, sicut omnes iniusti pertinent ad 
      <lb ed="#G" n="15"/>tiuitatem diaboli. lllam autem ciuitatem Dei diuidit in 
      <lb ed="#G" n="16"/>duas partes, scilicet in ecclesiam triumphantem, in qua 
      <lb ed="#G" n="17"/>sunt animae beatorum, &amp; ecclesiam militantem, in qua 
      <lb ed="#G" n="18"/>adhuc laborant animae iustae, quae in mortali corpore pro 
      <lb ed="#G" n="19"/>nunc a domino peregrinantur. Si tamen in aliquo libro 
      <lb ed="#G" n="20"/>August. inuenitur dixisse animas defunctorum
      pertine<lb ed="#G" n="21" break="no"/>re ad ecclesiam militantem, hoc non est intelligendum 
      <lb ed="#G" n="22"/>quantum ad earum substantiam: quia, vt sic, non subsunt 
      <lb ed="#G" n="23"/>iudicio ecclesiae militantis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3304">
               <lb ed="#G" n="24"/>
               <pc type="indent"/>Nam Papa non potest tales animas citare, &amp; non
      com<lb ed="#G" n="25" break="no"/>parentes pro contumacia excommunicare. Sed
      intelli<lb ed="#G" n="26" break="no"/>gendum es quantum ad ea, quae fecerunt, &amp; dixerunt,
      quam<lb ed="#G" n="27" break="no"/>do adhuc vixerunt in hoc mundo Quia licet sancti
      de<lb ed="#G" n="28" break="no"/>functi quantum ad eorum substantiam, &amp; quantum ac 
      <lb ed="#G" n="29"/>ea quae pro nunc dicunt, &amp; faciunt, transcendant
      eccle<lb ed="#G" n="30" break="no"/>siae militantis iudicium, tamen quantum ad ea, quae dixe 
      <lb ed="#G" n="31"/>runt, &amp; fecerunt in hoc saeculo prius quam morerentur,  
      <lb ed="#G" n="32"/>sub sunt tali iudicio.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3328">
               <lb ed="#G" n="33"/>Quia nullus sanctus canonixatur, nisi eius facta appro 
      <lb ed="#G" n="34"/>bentur ab ecclesia. Etiam dicta sactorum defunctorum 
      <lb ed="#G" n="35"/>possunt examinari ab ecclesia, &amp; corrigi, si aliquid corti 
      <lb ed="#G" n="36"/>gendum in ipsis inuenitur 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3339">
               <lb ed="#G" n="37"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimum dicendum, quod quamuis in fine
      iudi<lb ed="#G" n="38" break="no"/>cij iusti vadant in vitam aeternam cum corpore, &amp; anima 
      <lb ed="#G" n="39"/>tamen ex hoc non sequitur, quod animae eorum prius non 
      <lb ed="#G" n="40"/>fuerint in vita aeterna. Quauis enim nihil moueatur ac 
      <lb ed="#G" n="41"/>terminum, in quo est eo modo, quo est in eo, tamen exi 
      <lb ed="#G" n="42"/>stens in aliquo termino potest moueri ad eum alio
      mo<lb ed="#G" n="43" break="no"/>do, quam prius fuerit in eo. vel dicendum, quod sicut  
      <lb ed="#G" n="44"/>subiectum habens aliquam formam secundum vnum gra 
      <lb ed="#G" n="45"/>dum, potest moueri ad eandem formam secundum alium 
      <lb ed="#G" n="46"/>gradum, quod enim est album potest fieri albius, sic
      ani<lb ed="#G" n="47" break="no"/>ma separata existens in vita aeterna secundum aliquos 
      <lb ed="#G" n="48"/>gradus suae beatitudinis, mouetur cum suo corpore ad vi 
      <lb ed="#G" n="49"/>tam aeternam secundum vltimatum, &amp; penitus consum 
      <lb ed="#G" n="50"/>matum gradum suae beatitudinis. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3374">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>Ad undecimum patet per iam dicta, quia in iudicio 
      <lb ed="#G" n="52"/>pretribuetur iustis secundum supremum gradum suae bea 
      <lb ed="#G" n="53"/>titudinis, quamuis animae eorum fuerint ante iudicium 
      <lb ed="#G" n="54"/>vere beatae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3387">
               <lb ed="#G" n="55"/>
               <pc type="indent"/>Ad duodecimum dicendum, quod b. loannes non so 
      <lb ed="#G" n="56"/>um loquitur ibi de apparentia, qua Christus apparebit 
      <lb ed="#G" n="57"/>in iudicio sed loquitur de apparentia clarae visionis, secun 
      <lb ed="#G" n="58"/>dum quam apparet cuilibet animae separatae ab omui la 
      <lb ed="#G" n="59"/>be peccati sufficienter purgatae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3403">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumtertium potest dici, quod per illa verba 
      <lb ed="#G" n="61"/>in 15ca Apostolus non intendit determinare illud tuc 
      <lb ed="#G" n="62"/>de quo fecerat mentionem in c. 15. quia valde magna est 
      <lb ed="#G" n="63"/>inter illa digressio. Esto tamen quod ita esset, tunc dici 
      <lb ed="#G" n="64"/>potest, quod Apostolus ibi loquitur de visione, qua deus 
      <lb ed="#G" n="65"/>videtur ab humanis soppositis talis enim visio praesuppo 
      <lb ed="#G" n="66"/>nit resurrectionem mortuorum, quia anima sine corpo. 
      <lb ed="#G" n="67"/>re non est humanum suppositum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3426">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumquartum dicendum, quod illam
      Chri<lb ed="#G" n="69" break="no"/>sti apparentiam refcrendo ad extremum iudicium, tunc 
      <lb ed="#G" n="70"/>app arebunt electi, quib ibi loquitur Apostolus, non
      so<lb ed="#G" n="71" break="no"/>lum in anima, sed in perfectis suis suppositis. Ex hoc
      ta<lb ed="#G" n="72" break="no"/>men non habetur, quin ante apparuerint in gloria secun 
      <lb ed="#G" n="73"/>dum suas ammas preter corpota. Ad decimumquin¬  
      <!--892.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>tum dicendum, quod saus includit quandam manifestonem 
      <lb ed="#G" n="75"/>eius, qui laudatur, igitur quis animae beatorum nunc sint 
      <lb ed="#G" n="76"/>coram deo in gloria, tamen, quia hoc pnunc nobis i via 
      <lb ed="#G" n="77"/>existentibus non est plene manifestu: i iudicio vero erit
      oi<lb ed="#G" n="78" break="no"/>bus, tam bonis, quamalis notum, &amp; manifestum, io dicit
      A<lb ed="#G" n="79" break="no"/>postolus, quod tunc erit laus vnicuique a domino. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3461">
               <lb ed="#G" n="80"/>
               <pc type="indent"/>Ad decimumsextum dicendum, quod ibi loquitur de 
      <lb ed="#G" n="81"/>nobis secundum esse, quod habebimus in perfectis
      sup<lb ed="#G" n="82" break="no"/>positis post hanc vitam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3472">
               <lb ed="#G" n="83"/>
               <pc type="indent"/>Ad t7. dicendum, quod quamuis numerus martvrum 
      <lb ed="#G" n="84"/>non compleatur vsque ad finem mundi tamen, quia
      ani<lb ed="#G" n="85" break="no"/>mab eorum, qui decesserunt, singulae stolae iam datae sunt, 
      <lb ed="#G" n="86"/>ideo quamis secundam stolam, scorporis claritate expe 
      <lb ed="#G" n="87"/>ctent vsque ad finem mundi:tamen per primam stolam,  
      <lb ed="#G" n="88"/>uae est vera salus animae, iam vere sunt beate, vt patuit 
      <lb ed="#G" n="89"/>iuperius, vbi ad hanc sententiam istum textum traxit 
      <lb ed="#G" n="90"/>beatus Gregorius. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3494">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>Ad 15. dicendum, quod tunc. sin iudicio. Christus
      dici<lb ed="#G" n="92" break="no"/>tur dare vnicuique quia aliquibus dabit de nouo simplici 
      <lb ed="#G" n="93"/>ter suam beatitudinem, qui vsque ad illam horam non
      fue<lb ed="#G" n="94" break="no"/>runt beati: quia forte tunc a primo ab hoc seculo
      deces<lb ed="#G" n="95" break="no"/>serunt, vel vsque ad illud tempus in purgatorio fuerunt 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3510">
               <lb ed="#G" n="96"/>
               <pc type="indent"/>Aliis vero et dabit, quia quamuis ante dederit, tamen 
      <lb ed="#G" n="97"/>ptunc prius datum augebit, &amp; eorum corpora glorificabit 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3519">
               <lb ed="#G" n="98"/>
               <pc type="indent"/>Ad 10. dicendum, quod in omnibus istis lotis fit mentio 
      <lb ed="#G" n="99"/>de visione Dei, &amp; vita aeterna, secundum quod
      conue<lb ed="#G" n="100" break="no"/>niunt perfecto humano supposito, &amp; io praemittitur
      re<lb ed="#G" n="101" break="no"/>surrectio mortuorum: quia tale suppositum noscitur esse 
      <lb ed="#G" n="102"/>compositum ex anima, &amp; corpore. Sed saluator noster 
      <lb ed="#G" n="103"/>loquens de vita eterna conueniente animae purgatae post 
      <lb ed="#G" n="104"/>hanc vitam, prius facit mentionem de vita aeterna, quam 
      <lb ed="#G" n="105"/>de resurrectione. Dicit enim sic. Haec est autem voluntas 
      <lb ed="#G" n="106"/>patris mei, qui misit me, vt omnis, qui videt filium, &amp; cre 
      <lb ed="#G" n="107"/>dit in eum, habeat vitam aeternam, &amp; ego resuscitabo eu 
      <lb ed="#G" n="108"/>in nouissimo die. Et infra eodem cap. subdit. Qui
      man<lb ed="#G" n="109" break="no"/>ducat meam carnem, &amp;bibit meum sanguinem, habet vitam 
      <lb ed="#G" n="110"/>eternam, &amp; ego resuscitabo eum in nouissimo die¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3553">
               <lb ed="#G" n="111"/>
               <pc type="indent"/>Ad 2o. dicendum, quod vt patet ibidem in textu
      Apo<lb ed="#G" n="112" break="no"/>stolus in Epheso, habuit magnum certamen contra quosdam 
      <lb ed="#G" n="113"/>qui negabant mortuorum resurrectionem, &amp; de
      profe<lb ed="#G" n="114" break="no"/>ctu illius pugnae loquens, ait Quid mihi prodest, si
      mor<lb ed="#G" n="115" break="no"/>tui non resurgunt: Quasi dicat. Non prodesset, sed potius 
      <lb ed="#G" n="116"/>noceret, quia non pugnasiem pro veritate, si mortui non 
      <lb ed="#G" n="117"/>tesurgerent. Et ideo verba iam dicta non bene
      trahun<lb ed="#G" n="118" break="no"/>tur ad presens propositum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3575">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Ad 21. dicendum, quod secundum intentionem Aug. IVi 
      <lb ed="#G" n="120"/>videbimus debet referri ad omnes electos, quia, &amp; si
      an<lb ed="#G" n="121" break="no"/>te iudicium aliquae anime purgatae videant claritate dei: 
      <lb ed="#G" n="122"/>tamen animae omnium electorum non videbunt simul 
      <lb ed="#G" n="123"/>huiusmodi claritatem, donec veniat extremum iudicium, 
      <lb ed="#G" n="124"/>quia vsque ad illam horam semper inuenientur
      aliquo<lb ed="#G" n="125" break="no"/>rum electorum animae, vel in hoc mundo, vel in purgato 
      <lb ed="#G" n="126"/>rio, quae non vident huiusmodi claritatem. Et sic neganda 
      <lb ed="#G" n="127"/>est consequentia
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3599">
               <lb ed="#G" n="128"/>Ad 22. dicendum, quod scum expositionem b. Greg 
      <lb ed="#G" n="129"/>in homel. ista parabola non est trahenda ad redditionem 
      <lb ed="#G" n="130"/>mercedis, secundum quod redditur in extremo iudicio,  
      <lb ed="#G" n="131"/>sed est quaedam comparatio electorum noui testamenti 
      <lb ed="#G" n="132"/>ad electos veteris testamenti. Vnde sic ait. Anima sancta 
      <lb ed="#G" n="133"/>mox, vt de hoc mundo egreditur, illum denarium
      reci<lb ed="#G" n="134" break="no"/>bit. Et quia sancti noui testamenti vltimo venerunt, &amp; 
      <lb ed="#G" n="135"/>statim in cbitureceperunt, patres vero veteris testamen 
      <lb ed="#G" n="136"/>ti, qui diu ante venerant, multum illum denarium
      expe<lb ed="#G" n="137" break="no"/>ctauerunt, scilicet vsque ad mortem Christi: ideo compa 
      <lb ed="#G" n="138"/>ratiue vltimi dicuntur primo recipere Etiam subdit aliam 
      <lb ed="#G" n="139"/>xpositionem, dicens vel qui vltimo venit, primo
      rece<lb ed="#G" n="140" break="no"/>pit, quia latro, qui in fine vitae suae venit, in accipiendo de 
      <lb ed="#G" n="141"/>narium Apostolos antecessit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3632">
               <lb ed="#G" n="142"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimumtertium dicendum, quod quamuis in 
      <lb ed="#G" n="143"/>his duabus auctoritatibus hortentur omnes electi ad ex 
      <lb ed="#G" n="144"/>pectandum fructum vitae aeternae eo mod, quo perfectis, hu 
      <lb ed="#G" n="145"/>manis suppositis dabitur in dic iudicn: tamen ex hoc non 
      <lb ed="#G" n="146"/>habetur, quia animae dlectorum sufficienter purgatae ate 
      <!--893.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_211-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>diem iudicii vere sint beatae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3656">
               <lb ed="#G" n="2"/>
               <pc type="indent"/>Ad vige simumquartum patet ex predictis, quia ibi lo 
      <lb ed="#G" n="3"/>uitur Saluator de vita aeterna, prout conueniet
      per<lb ed="#G" n="4" break="no"/>fectis suppositis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3667">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>Etiam faciendo vim in hoc verbo, quo dicitur possi 
      <lb ed="#G" n="6"/>debit, tunc auctoritas illa in nullo est contra nos. Quis 
      <lb ed="#G" n="7"/>aliquis nunc potest accipere, quod tunc adhuc
      posside<lb ed="#G" n="8" break="no"/>bit. Centuplum igitur tunc accipiet pensando ea, qua 
      <lb ed="#G" n="9"/>tunc dantur de nouo, quantum ad corporis
      glorificatio<lb ed="#G" n="10" break="no"/>nem, &amp; vitam aeternam possidebit, quantum ad lanima 
      <lb ed="#G" n="11"/>beatitudinem, quam tamen possidendam ante
      resurre<lb ed="#G" n="12" break="no"/>ctionem accepit 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3690">
               <lb ed="#G" n="13"/>
               <pc type="indent"/>Ad vigesimumquintum dicendum, quod verba illius 
      <lb ed="#G" n="14"/>glosae congrue possunt intelligi de iudicio particulari 
      <lb ed="#G" n="15"/>quo immediate post mortem Apostoli anima sua iudica 
      <lb ed="#G" n="16"/>batur esse digna vita aeterna. vel dato, quod intelligan 
      <lb ed="#G" n="17"/>tur de extremo iudicio, tunc per coronam debet
      intelli<lb ed="#G" n="18" break="no"/>gi beatitudo consummata quantum ad supremum
      gra<lb ed="#G" n="19" break="no"/>dum eius, quo modo solum habebitur a quolibet tele 
      <lb ed="#G" n="20"/>cto post resumptionem sui corporis, prout dictum est 
      <lb ed="#G" n="21"/>superius 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-315778-d1e3714">
               <lb ed="#G" n="22"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum princi. dicendum, quod quamuis 
      <lb ed="#G" n="23"/>maior sit vera, loquendo de corpore materiali obscuro, 
      <lb ed="#G" n="24"/>&amp; corruptibili, quia tale corpus est impeditiuum intelle 
      <lb ed="#G" n="25"/>ctualis cognitionis, tamen non est vera loquendo di 
      <lb ed="#G" n="26"/>corpore glorificato, &amp; incorruptibili: sicut est in proposi 
      <lb ed="#G" n="27"/>to, vt patet ex praedictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>