<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="NaN-v"/>
            <cb ed="#G" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-278169"><!-- HuYgTa-l4d29et30q1 -->
            <head xml:id="HuYgTa-278169-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="HuYgTa-278169-Hd1e111" type="question-title">
      An voluntatis coactione matrimonium impediatur.
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e114">
               <lb ed="#G" n="34"/>Quaestio I  
      <lb ed="#G" n="35"/>An voluntatis coactione matrimonium 
      <lb ed="#G" n="36"/>impediatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e123">
               <lb ed="#G" n="37"/>VTRVM coactione voluntatis matrimonium impe 
      <lb ed="#G" n="38"/> diatur videtur, quod non, quia non m nus repugnat 
      <lb ed="#G" n="39"/>matrimonio deceptio; quam conactio: sed deceptio non 
      <lb ed="#G" n="40"/>im pedit maitrimonium: ergo nec coactio. Maior est 
      <lb ed="#G" n="41"/>nota, &amp; communiter concessa. Minorem probo, quia si 
      <lb ed="#G" n="42"/>deceptio matrimonium impediret, tunc inter lacob, &amp; 
      <lb ed="#G" n="43"/>LVam non fuisset verum mattimonium consequentia 
      <lb ed="#G" n="44"/>patet, quia lacob fuit deceptus: intentio enim sua fuit 
      <lb ed="#G" n="45"/>perficere matrimonium cum Rachel, &amp; secrete ipso
      in<lb ed="#G" n="46" break="no"/>scio, apposita fuit sibi Eya, ut patet in Sen Falsitas etiam 
      <lb ed="#G" n="47"/>consequentis patet, quia nusquam legimus
      repre<lb ed="#G" n="48" break="no"/>hensum illud matrimonium quod Iacob habuit cum 
      <lb ed="#G" n="49"/>ipsa Lya 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e154">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>In contrarium est Magister in littera istarum duarum 
      <lb ed="#G" n="51"/>distinct nam distinctio. 20. probat, quod consensus coma 
      <lb ed="#G" n="52"/>ctus non facit matrimonium. Et distinctio. 50. probat,  
      <lb ed="#G" n="53"/>quod error personae, &amp; conditionis impedit
      matrimo<lb ed="#G" n="54" break="no"/>nium. Hic quattuor sunt videnda. Primo vtrum ma 
      <lb ed="#G" n="55"/>rtimonium impediatur violenta coactione. Secundo 
      <!--783.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="56"/>vtrum pater possit de iure ad contraliendum matrim anium 
      <lb ed="#G" n="57"/>cogere filium, vel filiam existentem in eius
      potestate<lb ed="#G" n="58" break="no"/>Et hoc quantum ad aeedistin Tertio vtrum matrimonium 
      <lb ed="#G" n="59"/>mpediatur fraudulenta deceptione. Et quarto, propter 
      <lb ed="#G" n="60"/>dicta Magistri hic in littera sunt aliqua videnda cirea ma 
      <lb ed="#G" n="61"/>trimonium, quod habuit loseph cum virgine Maria Ei 
      <lb ed="#G" n="62"/>hoc quantum ad ; ondist. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e192">
               <lb ed="#G" n="63"/>
               <pc type="indent"/>RESOLVTIO 
      <lb ed="#G" n="64"/>Litei absoluta ac leuis uoluntatis coactio matrimonium non 
      <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>impediat, conditionata tamen prout metum inducit. 
      <lb ed="#G" n="66"/>
               <pc type="indent"/>qui etiam concianti viro contingit,
      sacramen<lb ed="#G" n="67" break="no"/>
               <pc type="indent"/>tum huiusmodi non admintit. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e214">
               <lb ed="#G" n="68"/>ARTICVLVS 
      <lb ed="#G" n="69"/>Vtrum matrimonium impediatur violen 
      <lb ed="#G" n="70"/>
               <pc type="indent"/>ta coactione.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e225">
               <lb ed="#G" n="71"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quod 
      <lb ed="#G" n="72"/>
               <pc type="indent"/>secundum philosophums ethic, duplex est
      vio<lb ed="#G" n="73" break="no"/>lentum. Vnum simpliciter, &amp; alterum mixtum.
      Appel<lb ed="#G" n="74" break="no"/>lat autem philo ophus violentum simpliciter, quando 
      <lb ed="#G" n="75"/>aliquis cogitur absolute, puta quando trahitur, vel pelli 
      <lb ed="#G" n="76"/>tur alicubi contra omnem voluntatem suam. Et
      violen<lb ed="#G" n="77" break="no"/>tum mixtum vocat illud, quod quamuis secundum se non 
      <lb ed="#G" n="78"/>laceat homini, tamen in ipsum consentit, ne eueniat es 
      <lb ed="#G" n="79"/>maius malum, vt homo proiicit merces in mare, ne
      to<lb ed="#G" n="80" break="no"/>taliter patiatur naufragium. Et istam eandem distinctio 
      <lb ed="#G" n="81"/>nem intendunt doctores theologiae, cum dicunt, quod 
      <lb ed="#G" n="82"/>duplex est conactum, seu coactio. Quaedam absoluta, &amp; 
      <lb ed="#G" n="83"/>quaedam conditionata. Quod enim philosophus
      appel<lb ed="#G" n="84" break="no"/>lat violentum simpliciter, hoc isti appellant conactionem 
      <lb ed="#G" n="85"/>absolutam, &amp; quod ipse appellat uiolentum mixtum, eo 
      <lb ed="#G" n="86"/>quod aliquid sit ibi de voluntario, &amp; aliquid de inuolun 
      <lb ed="#G" n="87"/>tario, hoc isti appellant coactionem conditionatam, eo  
      <lb ed="#G" n="88"/>quod homo non consentiat in huiusmodi factum, nisi 
      <lb ed="#G" n="89"/>sub illa conditione, vt possit euitare maius malum. E 
      <lb ed="#G" n="90"/>quia, secundum iuristas, metus est mentis trepidatio
      ra<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tione instantis, vel futuri periculi, apparet, quod idem in 
      <lb ed="#G" n="92"/>telligunt iuristae per metum, quod theologi per coactio 
      <lb ed="#G" n="93"/>nem conditionatam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e280">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Item est aduertendum, quod duplex est metus. Vnus 
      <lb ed="#G" n="95"/>cadens in constantem virum, qui quattuer modis contin 
      <lb ed="#G" n="96"/>git. vno modo, quando alicui indicitur aliquid faciendum 
      <lb ed="#G" n="97"/>ub tali conditione, quod si non fecerit, oportet, quod 
      <lb ed="#G" n="98"/>patiatur stuprum. Secundo modo, quod patiatur
      perpe<lb ed="#G" n="99" break="no"/>tuo seruitutis iugum Tertio modo, quod patiatur corpo 
      <lb ed="#G" n="100"/>ris sui supplicium Quarto modo, quod si nonfecerit, de 
      <lb ed="#G" n="101"/>ducetur ad mortis periculum. Istis enim quattuor
      peri<lb ed="#G" n="102" break="no"/>culis imminentibus, metus cadit in constantem virum, 
      <lb ed="#G" n="103"/>vt patet extra de his, quae vi, vel causa metus, siunt in gl 
      <lb ed="#G" n="104"/>super cap. cum dilecti Hoc etiam patet. f eod tit c. nec 
      <lb ed="#G" n="105"/>tim orem Et hoc potest his versibus memoriae commen 
      <lb ed="#G" n="106"/>dari. Tangitur interdum constans formidine causa
      Stu<lb ed="#G" n="107" break="no"/>ri, siue status, verberis, atque necis. In construendo, tunt 
      <lb ed="#G" n="108"/>Vcausa, quod est vltima dictio primi versus, debet
      con<lb ed="#G" n="109" break="no"/>strui cum quattuor genitiuis sequentis versus, scilicet stu 
      <lb ed="#G" n="110"/>pri, status, verberis, necis. Alius est metus, qui non cadit 
      <lb ed="#G" n="111"/>in constantem virum, qui scilicet non habet ira fortes 
      <lb ed="#G" n="112"/>causas terroris, situt si aliquis diceret, si non feceris hoc 
      <lb ed="#G" n="113"/>ego non habebo gratiam tui, vel ego non diligam
      te<lb ed="#G" n="114" break="no"/>vel molestabo te in rebus exterioribus: quamuis
      ti<lb ed="#G" n="115" break="no"/>bi non noceam in persona 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e332">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>lstis praemissis pono tres conclusiones. 
      <lb ed="#G" n="117"/>Prima est, quod coactione absoluta non impeditur 
      <lb ed="#G" n="118"/>contractum matrimonium. Quia consensus hominis non 
      <lb ed="#G" n="119"/>potest absolute cogi: ergo coactione absoluta non potest 
      <!--784.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_157-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>matrim onium impediri Consequentia patet: quia non  
      <lb ed="#G" n="2"/>ex alia causa coactio dicitur matrimonium impedire, 
      <lb ed="#G" n="3"/>nisi pro tanto: quia consenius coactus caret libertate, 
      <lb ed="#G" n="4"/>quae in consensu matrimonii necessario estrequisita. An 
      <lb ed="#G" n="5"/>tecedens probo: quia si consensus hominis posset
      abso<lb ed="#G" n="6" break="no"/>lute cogi, tunc volitum non esset volitum, quod est ex 
      <lb ed="#G" n="7"/>ptessa contradictio, prob atio consequentiae: quia
      respe<lb ed="#G" n="8" break="no"/>ctu cuiuscunque actus voluntas praebet consensum, ille 
      <lb ed="#G" n="9"/>actus est aliquo modo volitus: quia quantum est ibi de 
      <lb ed="#G" n="10"/>tonsensu, tantum est ibi de volito, sed quicquid est abso 
      <lb ed="#G" n="11"/>lut e coactum, hoc nullo modo est volitum: ergo &amp;c. Et 
      <lb ed="#G" n="12"/>confirmatur, quia illud, quo omne peccatum mortale 
      <lb ed="#G" n="13"/>perficitur, hoc non potest cogi absolute, sed humano con 
      <lb ed="#G" n="14"/>sensu omne peccatum hominis perficitur: ergo &amp;c
      Ma<lb ed="#G" n="15" break="no"/>ior patet, quia si datur oppositum, tunc homo absoluti 
      <lb ed="#G" n="16"/>posset cogi ad faciendum mortale peccatum, quod est 
      <lb ed="#G" n="17"/>contra Augn qui ait, quod peccatum omne est adeo
      vo<lb ed="#G" n="18" break="no"/>luntarium, quod si nullo modo est voluntarium, nullo 
      <lb ed="#G" n="19"/>modo est peccatum. Et per eandem auctoritatem pate 
      <lb ed="#G" n="20"/>minor istius confirmationis., 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e395">
               <lb ed="#G" n="21"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod coactio conditionata 
      <lb ed="#G" n="22"/>prout inducit metum cadentem in constantem virum; 
      <lb ed="#G" n="23"/>impedit matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e407">
               <lb ed="#G" n="24"/>1 Quia illud, quo constantis viri consensus extorque 
      <lb ed="#G" n="25"/>tur, &amp; cogitur, illo matrimonium impeditur: sed comactio 
      <lb ed="#G" n="26"/>conditionata inducens metum in constantem virum, com 
      <lb ed="#G" n="27"/>git eius consensum. Maior patet: quia <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e417">extra de spon. &amp; 
      <lb ed="#G" n="28"/>ma ccum locum</ref>, dicit <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e423">Alex 3</ref>. Necesse est, vt, vbi
      assen<lb ed="#G" n="29" break="no"/>sus cuiusquam requiritur, coactionis materia repellatur 
      <lb ed="#G" n="30"/>matrimonium autem solo consensu contrahitur: igitur 
      <lb ed="#G" n="31"/>vbi de ipso quaeritur, plena debet securitate gaudere, cu 
      <lb ed="#G" n="32"/>ius est animus indagandus. Ec eod tit e contrahentes. 
      <lb ed="#G" n="33"/>Papa Honorius: dicit sic Sane illis, quae benedictione 
      <lb ed="#G" n="34"/>recepta mox a sponsis effugiunt ante carnis copula m 
      <lb ed="#G" n="35"/>subsecutam, asserentes se metu compulsas verba
      protu<lb ed="#G" n="36" break="no"/>lisse consensus, non statim est audientia deneganda, sed 
      <lb ed="#G" n="37"/>de illato: meta est cum diligentia inquirendum. Et si 
      <lb ed="#G" n="38"/>talis metus inueniatur illatus, qui cadere potuit in
      con<lb ed="#G" n="39" break="no"/>stantem virum, erunt non immerito audiende. Minor 
      <lb ed="#G" n="40"/>etiam patet: quia vir prudens, &amp; constans propter hoc, 
      <lb ed="#G" n="41"/>quod vitet maius inconueniens, consentit in aliquid, qam 
      <lb ed="#G" n="42"/>tamen simpliciter, &amp; absolute sibi displicet, &amp; per con 
      <lb ed="#G" n="43"/>sequens, vt vitet aliquod praedictorum quattuor
      incon<lb ed="#G" n="44" break="no"/>uenientium, consentit in matrimonium consensu
      coma<lb ed="#G" n="45" break="no"/>cto coactione conditionata 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e463">
               <lb ed="#G" n="46"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, coactio, inducens metum potentem
      ca<lb ed="#G" n="47" break="no"/>dere in prudentem, &amp; constantem virum, impedit
      pro<lb ed="#G" n="48" break="no"/>fessionem religionis: ergo impedit matrimonium.
      An<lb ed="#G" n="49" break="no"/>recedens patet ex his, quae ponuntur in <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e476">decte. 10. q4 3. c 
        <lb ed="#G" n="50"/>praesens</ref>: Consequentia etiam patet: quia maior fauot 
      <lb ed="#G" n="51"/>tribuendus est matrimonio spirituali, quam carnali sed 
      <lb ed="#G" n="52"/>professio religionis est quoddam matrimonium
      spiri<lb ed="#G" n="53" break="no"/>tuale: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e488">
               <lb ed="#G" n="54"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra praedicta sunt duae opiniones. 
      <lb ed="#G" n="55"/>1 Quarum prima ponit, quod ex quo homo metu 
      <lb ed="#G" n="56"/>coactus non consentit, nisi vt effugiat poonas: poenas
      au<lb ed="#G" n="57" break="no"/>em sufficienter effugiet, dicendo, verba exteriora sine 
      <lb ed="#G" n="58"/>omni consensu: igitur si aliquo modo consentit homd 
      <lb ed="#G" n="59"/>inimo interiori, tunc non consentit ex metu; &amp; per con 
      <lb ed="#G" n="60"/>sequens, iste consensus est liber, &amp; non coactus: &amp; ideo, 
      <lb ed="#G" n="61"/>vt dicunt, talis consensus obligat, &amp; facit verum matrimo  
      <lb ed="#G" n="62"/>nium. Et addunt isti doctores, quod coasensuc hominis 
      <lb ed="#G" n="63"/>nullo modo potest cogi, quamuis homo possit cogi ac 
      <lb ed="#G" n="64"/>dicendum verba, quibs solet exprimi huiusmodi consensus
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e517">
               <lb ed="#G" n="65"/>2 Praeterea, hoc confirmatur sic. Liberum arbitrium 
      <lb ed="#G" n="66"/>cogi non potest: ergo consensus cogi non potest:
      Ante<lb ed="#G" n="67" break="no"/>cedens patet quia si hberum arbitrium posset cogi, tumo 
      <lb ed="#G" n="68"/>liberum non esset liberum. latet etiam connsequentia 
      <lb ed="#G" n="69"/>quia eiusdem hbertatis est actus elicitus cum potentia, 
      <lb ed="#G" n="70"/>a qua elicitur: Sed consensus est actus elicitus a libero 
      <lb ed="#G" n="71"/>arbitrio: ergo consensui non minus repognat cogi, quam 
      <lb ed="#G" n="72"/>libero arbitrio. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e537">
               <lb ed="#G" n="73"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, consensus non potest esse violentus: er¬ 
      <!--784.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>go nec coactus. Consequentia est nota: quia omne
      coa<lb ed="#G" n="75" break="no"/>ctum est violentum, vt patet 5. metaph ergo a
      destru<lb ed="#G" n="76" break="no"/>ctione consequentis, quod non potest esse violentum 
      <lb ed="#G" n="77"/>hoc non poterit esse c actum. Probatur antecedens 
      <lb ed="#G" n="78"/>quia omnis violenti principium est ab extra: sed nullius 
      <lb ed="#G" n="79"/>consensus principium estab extra Maior patet: quia vio 
      <lb ed="#G" n="80"/>entum est, cuius principium est ab extra, non conferen 
      <lb ed="#G" n="81"/>vim. passo, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e565">3. ethic</ref> Minor etiam patet: quia omni 
      <lb ed="#G" n="82"/>consensus est a voluntate, &amp; per consequens est ab
      in<lb ed="#G" n="83" break="no"/>trinseco principio.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e573">
               <lb ed="#G" n="84"/>
               <pc type="indent"/>Sed ista opinio non valet: Quia quamuis eius motius 
      <lb ed="#G" n="85"/>pene concludant consensum non posse cogi coactione sin 
      <lb ed="#G" n="86"/>liciter, &amp; absoluta: tamen non conuincunt, quin possit 
      <lb ed="#G" n="87"/>cogi coactione conditionata. Quod potest ex dictis eo 
      <lb ed="#G" n="88"/>rum probari sic Quicunque metu potente cadere in
      vi<lb ed="#G" n="89" break="no"/>rum constantem potest cogi. ad proferendum aliqua ver 
      <lb ed="#G" n="90"/>ba, quae sine mortali peccato proferre non potest absqu  
      <lb ed="#G" n="91"/>interiori consensu, ille, inquam, potest cogi ad habendum 
      <lb ed="#G" n="92"/>int eriorem consensum: Sed metu potente cadere in con 
      <lb ed="#G" n="93"/>stantem virum potest homo cogi ad proferendum ver. 
      <lb ed="#G" n="94"/>pa, quibus consucuit exprimi consensus matrimonu, &amp; 
      <lb ed="#G" n="95"/>naec verba homo non potest exprimere, quando ab eo 
      <lb ed="#G" n="96"/>exigitur contrahendum matrimonium, sine consensu 
      <lb ed="#G" n="97"/>absque mortali peccato: ergo &amp;c. Maior patet: quia
      me<lb ed="#G" n="98" break="no"/>tu potente cadere in constantem virum cogitur homo 
      <lb ed="#G" n="99"/>ad assentiendum minus malo, ne incidat in maius
      ma<lb ed="#G" n="100" break="no"/>lum, vt patet ex dictis superius: Sed nullum est maius 
      <lb ed="#G" n="101"/>malum, quam mortale peccatum ergo ad illud suffici er 
      <lb ed="#G" n="102"/>ter cogitur homo, quod non potest vitare sine mortali 
      <lb ed="#G" n="103"/>eccato. Minor habet duas partes. Et quantum ad
      pri<lb ed="#G" n="104" break="no"/>mam partem patet ex dictis istorum: Sed secundam par 
      <lb ed="#G" n="105"/>tem, scilicet quod verba consensum matrimonii expri 
      <lb ed="#G" n="106"/>mentia homo, quando ab eo exigitur matrimonium, not 
      <lb ed="#G" n="107"/>ossit proferre absque interiori consensu sine mortali 
      <lb ed="#G" n="108"/>peccato, probo sic. Quicunque perniciose mentitur, ille 
      <lb ed="#G" n="109"/>mortaliter peccat. Ista patet ex dictis superius lib. 3. dist. 
      <lb ed="#G" n="110"/>2E Sed tempore, quo ab homine exigitur matrimonium, 
      <lb ed="#G" n="111"/>i exprimit verba, quibus consensus matrimonii consue 
      <lb ed="#G" n="112"/>uit exprimi sine consensu, tuac perniciose mentitur, vt 
      <lb ed="#G" n="113"/>de se patet: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e644">
               <lb ed="#G" n="114"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum igitur motiuum istorum dicedum, quod 
      <lb ed="#G" n="115"/>pomo metu coactus non solum debet consentire, vt ef 
      <lb ed="#G" n="116"/>tugiat poenas, sed vt effugiat absque peccato, quod nou 
      <lb ed="#G" n="117"/>otest fieri in proposito proferendo verba matrimoni 
      <lb ed="#G" n="118"/>sine consensu interiori. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e660">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundnm nego antecedens: quia licet liberum 
      <lb ed="#G" n="120"/>rbitrium non possit cogi absolute, tam en bene potest 
      <lb ed="#G" n="121"/>cogi, vel necessitari sub conditione: Dato enim quod 
      <lb ed="#G" n="122"/>iberum arbitrium hominis non velit proiectionem
      mer<lb ed="#G" n="123" break="no"/>cium suarum ad mare, tamen, imminente naufragio, ni 
      <lb ed="#G" n="124"/>cessitatur ad velle huiusmodi proiectionem sub hac
      con<lb ed="#G" n="125" break="no"/>litione, si sine huiusmodi proiectione non potest euadi 
      <lb ed="#G" n="126"/>re submersionem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e682">
               <lb ed="#G" n="127"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicendum, quod ex hoc, quod
      ali<lb ed="#G" n="128" break="no"/>uid cogitur, vel necessitatur, non absolute, sed solum 
      <lb ed="#G" n="129"/>uppesita conditione, non sequitur, ipsum non esse
      libe<lb ed="#G" n="130" break="no"/>rum: nam ex hoc apparet libertas eius, quia potest
      re<lb ed="#G" n="131" break="no"/>futare huiusmodi conditionem, vel non curare de ca, &amp; 
      <lb ed="#G" n="132"/>er consequeus, de sua absoluta libertate potest velle 
      <lb ed="#G" n="133"/>oppositum illius, ad cuius consensum dicitut
      necessita<lb ed="#G" n="134" break="no"/>ri, stante conditionem
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e704">
               <lb ed="#G" n="135"/>Ad tertium nego antecedens, quia licet consensus not 
      <lb ed="#G" n="136"/>pos sit esse viosentus, loquendo de violento, quod philo 
      <lb ed="#G" n="137"/>sophus 2: eth. appellat violentum simpliciter: tamen
      con<lb ed="#G" n="138" break="no"/>sensus potest esse violentus, loquendo de violeto, quod 
      <lb ed="#G" n="139"/>philosophus appellat violentum mixtum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e717">
               <lb ed="#G" n="140"/>Ad probationem dicendum, quod maior non est
      ve<lb ed="#G" n="141" break="no"/>ra, loquendo de violento mixto: illud enim, secundum 
      <lb ed="#G" n="142"/>se, habet principium ab intra.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e726">
               <lb ed="#G" n="143"/>Alia est opinio, quae dicit, quod quando quis profert 
      <lb ed="#G" n="144"/>verba, quibus modo consuet) contrahitur matrimo 
      <lb ed="#G" n="145"/>nium, si adhibet consensum, quamuiscunque huiuimo. 
      <lb ed="#G" n="146"/>di consensus sit coactus, nihilominus verum est ibi ma 
      <!--785.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_157-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>trimonium, quantum ad Deum, licet non sit ibi
      matri<lb ed="#G" n="2" break="no"/>monium, quantum ad iudicium ecclesiae, quae praesumit 
      <lb ed="#G" n="3"/>ibi non fuisse consensum interiorem propter metum 
      <lb ed="#G" n="4"/>incidentem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e753">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>Primum dictum istorum, scilicet, quod ibi sit
      matri<lb ed="#G" n="6" break="no"/>monium verum, quantum ad Deum, probatur sic. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e762">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>uandocunqe in contractu matrimoniali plus est 
      <lb ed="#G" n="8"/>de voluntario, quam de inuoluntario, tunc verum est 
      <lb ed="#G" n="9"/>matrimonium. Sed quando quis coactus consentit, tunds 
      <lb ed="#G" n="10"/>plus habet de voluntario, quam de inuoluntario : ergo 
      <lb ed="#G" n="11"/>&amp;c. Maior patet: quia omnis contractus valere videtur 
      <lb ed="#G" n="12"/>quando contrahentes plus habet de voluntario, quam 
      <lb ed="#G" n="13"/>de inuoluntario. Minorem etiam ponit philosophus; 
      <lb ed="#G" n="14"/>ethicorum, vbi ait, quod violentum mixtum plus habet 
      <lb ed="#G" n="15"/>de voluntario, quam de inuoluntario.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e786">
               <lb ed="#G" n="16"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, coactus consensus ad recipiendum
      ba<lb ed="#G" n="17" break="no"/>ptismum, vel aliud quodcunque sex sacramentorum non 
      <lb ed="#G" n="18"/>excludit sacramentumtergo coactus consensus ad
      con<lb ed="#G" n="19" break="no"/>trahendum matrimonium, quod est septimum sacrame 
      <lb ed="#G" n="20"/>tum, non excludit matrimonium consequentia pateti 
      <lb ed="#G" n="21"/>quia non apparet ratio, quare comnactio singulariter exclu 
      <lb ed="#G" n="22"/>dat istud sacramentum, &amp; nullum aliud. Antecedens 
      <lb ed="#G" n="23"/>etiam patet: quia permittens se baptixari timore mor 
      <lb ed="#G" n="24"/>tis, vel alterius cuiuscunque poenae, vere est baptixatusr 
      <lb ed="#G" n="25"/>quia cogendus est ad obseruantiam fidei iam susceptae, vi 
      <lb ed="#G" n="26"/>dicitur <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e814">extra de baptismo, &amp; eius effectu c. maiores</ref>. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e818">
               <lb ed="#G" n="27"/>
               <pc type="indent"/>Prrterea, qui cogitur per blanditias ad contrahen 
      <lb ed="#G" n="28"/>dum matrimonium, vere contrahit matrimonium: erg 
      <lb ed="#G" n="29"/>qui cogitur per minas, vel per poenas, vere contrahit
      ma<lb ed="#G" n="30" break="no"/>trimonium. Antecedens patet Probatur
      consequen<lb ed="#G" n="31" break="no"/>tia: quia ad consensum matrimonii non potest quis com 
      <lb ed="#G" n="32"/>gi coactione fufficiente, sed solum coactione
      inducen<lb ed="#G" n="33" break="no"/>te, sed non minus inducunt ad consentiendum
      blandi<lb ed="#G" n="34" break="no"/>tiae, quam minae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e840">
               <lb ed="#G" n="35"/>
               <pc type="indent"/>Sed nec ista opinio stare potest. Quia illud impedi 
      <lb ed="#G" n="36"/>matrimonium, non solum in facie ecclesiae, sed etiam com 
      <lb ed="#G" n="37"/>ram Deo, quod repugnat indissolubilitati ipsius
      matri<lb ed="#G" n="38" break="no"/>monit: sed coactio &amp; violentatio consensus, &amp; maxime 
      <lb ed="#G" n="39"/>vt prouenit a metu, qui potest cadere in constantem vi 
      <lb ed="#G" n="40"/>rum, repugnat indissolubilitati matrimoniitergo &amp;c. Ma 
      <lb ed="#G" n="41"/>por patet: quia etiam coram Deo matrimonium debet 
      <lb ed="#G" n="42"/>esse indissolubile, testante Saluatore in Euang. vbi ait,  
      <lb ed="#G" n="43"/>Quod Deus coniunxit, homo non separet. Et ibidem, 
      <lb ed="#G" n="44"/>propter hoc relinquet homo patrem, &amp; matrem, &amp;
      ad<lb ed="#G" n="45" break="no"/>haerebit vxori suae. Minor etiam patet, quia valde est
      dif<lb ed="#G" n="46" break="no"/>ficile tales homines diu simul conuiuere, qui a se mutuo 
      <lb ed="#G" n="47"/>noscuntur dissentire. Etiam nullum violentum
      perpe<lb ed="#G" n="48" break="no"/>tuum, vt ait philosophus 2 cael &amp; mun¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e875">
               <lb ed="#G" n="49"/>
               <pc type="indent"/>Secundum dictum istorum, quo dicunt, quod consen 
      <lb ed="#G" n="50"/>sus coactus repugnat matrimonio in facie ecclesir,
      ve<lb ed="#G" n="51" break="no"/>rum est, &amp; superius probatum est per ea, quae adduxi pro 
      <lb ed="#G" n="52"/>ista 2. conclusione: Tamen, quod ipsi ad declarationem 
      <lb ed="#G" n="53"/>istius adducunt, puta cum dicunt, quod ecclesia
      praesu<lb ed="#G" n="54" break="no"/>mit ibi non fuisse consensum: interiorem propter metum, 
      <lb ed="#G" n="55"/>hoc videtur esse falsum: quia in rebus dubiis semper iu 
      <lb ed="#G" n="56"/>dicium ecclesiae illud, quod melius est, debet praesume 
      <lb ed="#G" n="57"/>re, sicut patet <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e898">extra de regriur c. estote misericordes</ref>, vb 
      <lb ed="#G" n="58"/>dicitur sic. hoc loco nihil aliud precipi nobis aestimo, ni 
      <lb ed="#G" n="59"/>si vt ea facta, quae dubium est, quo animo fiant, in melio 
      <lb ed="#G" n="60"/>rem partem interpretemur: Sed vtrum coactus diceni 
      <lb ed="#G" n="61"/>verba matrimonii, consentiat interius, vel non
      consen<lb ed="#G" n="62" break="no"/>tiat, est factum dubium; &amp; non consentiendo ipse morta 
      <lb ed="#G" n="63"/>liter peccat. quia mentitur perniciose in facto serioso: es 
      <lb ed="#G" n="64"/>go non est dicendum, quod ecclesia praesumat talem ho 
      <lb ed="#G" n="65"/>minem non consentire, sicut non est dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="66"/>ecclesia praesum at aliquem esse peccatorem, cuius pec 
      <lb ed="#G" n="67"/>catum non apparet manifeste. Istud etiam patet <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e923">extra 
      <lb ed="#G" n="68"/>de scrutinio in ordinibus faciendo, c ex parte tua</ref>, vbi d 
      <lb ed="#G" n="69"/>cit Innocentius : de eo, qui episcopo respondet ordi 
      <lb ed="#G" n="70"/>nandum diaconum esse dignum, quod in tali
      responsio<lb ed="#G" n="71" break="no"/>ne non peccat, dummodo contra suam conscientiam 
      <lb ed="#G" n="72"/>non loquatur, cum illum, quem indignum esse non non 
      <lb ed="#G" n="73"/>uit, dignum debeat aestimare. Non est igitur dicendum, 
      <!--785.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>quod ecclesia praesumat ibi non esse consensum,
      quin<lb ed="#G" n="75" break="no"/>uis possit dici, quod ecclesia praesumat consensum supra 
      <lb ed="#G" n="76"/>dicto modo coactum non esse validum ad
      contrahe<lb ed="#G" n="77" break="no"/>dum matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e954">
               <lb ed="#G" n="78"/>Ad primum igitur motiuum istius opinionis
      dicen<lb ed="#G" n="79" break="no"/>dum, quod quamuis maior sit vera loquendo de volun, slu 
      <lb ed="#G" n="80"/>tario absoluto: tamen non est vera de voluntario condi 
      <lb ed="#G" n="81"/>tionato: Sed minor procedit de voluntario conditiona 
      <lb ed="#G" n="82"/>to: Sublata enim adiecta conditione, cuius metu
      cogi<lb ed="#G" n="83" break="no"/>tur ad consentiendum, tuc multo plus esset ibi de inuo 
      <lb ed="#G" n="84"/>luntario, quam de voluntatio: igitur nihil concluditur 
      <lb ed="#G" n="85"/>In omnibus enim talibus dicitur solum pro tanto plus 
      <lb ed="#G" n="86"/>esse de voluntario, quam de inuoluntario, quia magis 
      <lb ed="#G" n="87"/>eligit homo hoc fieri, vel esse, quam cum eius oppolito 
      <lb ed="#G" n="88"/>peenam incidere, quam sormidat: sicut magis vult
      mer<lb ed="#G" n="89" break="no"/>ces perdere, quam eas retinere cum vitae perditione 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e983">
               <lb ed="#G" n="90"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod antecedens, sic
      vni<lb ed="#G" n="91" break="no"/>sersaliter acceptum, non est verum: quia qui coactesa, 
      <lb ed="#G" n="92"/>ceret opera poenitentiae, ille non consequitur satramen 
      <lb ed="#G" n="93"/>tum poenitentiae: quia non sunt Deo grata coacta serui 
      <lb ed="#G" n="94"/>tia. Etiam neganda est consequentia.
      <lb ed="#G" n="95"/>Ad probationem dicendum, quod in receptione alio 
      <lb ed="#G" n="96"/>rum sacramentorum homo efficitur melioris condiuo 
      <lb ed="#G" n="97"/>nis, si fecerit, quod in se est, sed in contractu matrimon 
      <lb ed="#G" n="98"/>homo efficitur saepius peioris conditionis: quia cuns mul 
      <lb ed="#G" n="99"/>tis, &amp; laboribus obligatur, ac etiam quandoque mortis pe 
      <lb ed="#G" n="100"/>riculo, sicut apparet in multis mulieribus, quae moriun 
      <lb ed="#G" n="101"/>tur parturiendo, ideo nullus debet obligari ad matrimo 
      <lb ed="#G" n="102"/>nium, nisi consensus suus sit liber, &amp; non comactus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1016">
               <lb ed="#G" n="103"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium, nego consequentiam  
      <lb ed="#G" n="104"/>Ad probationem, nego maiorem: quia coactio proue 
      <lb ed="#G" n="105"/>niens ex metu potente cadere in constantem virum,  
      <lb ed="#G" n="106"/>est slum inducens, sed sufficiens, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1029">
               <lb ed="#G" n="107"/>Conclusio 3. est, quod eoactio leuis ex leui stilics 
      <lb ed="#G" n="108"/>motu proueniens non impedit matrimonium: Quiatam 
      <lb ed="#G" n="109"/>lis coactio debilis, &amp; friuola potius debet dici non con 
      <lb ed="#G" n="110"/>ctio, quam coactio, &amp; ideo quamuis sit aliquo modom 
      <lb ed="#G" n="111"/>ducens, tamen non est sufficiens: ergo &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1042">
               <lb ed="#G" n="112"/>
               <pc type="indent"/>A RI ICVLVS II 
      <lb ed="#G" n="113"/>Vtrum Pater possit de ture ad contrahendim 
      <lb ed="#G" n="114"/>matrimonium coxere filium, velfilam  
      <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>existentem in
      pote<lb ed="#G" n="116" break="no"/>ato¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1060">
               <lb ed="#G" n="117"/>DVANTVM ad secundum articulum ditendum 
      <lb ed="#G" n="118"/> quod pater non petest de iure cogere liberos uol 
      <lb ed="#G" n="119"/>ad matrimonium contrahendum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1070">
               <lb ed="#G" n="120"/>1Quia inuito patre lib eri possunt se ad religionen 
      <lb ed="#G" n="121"/>trans ferre; ergo pater non potest eos ad matrmonul 
      <lb ed="#G" n="122"/>togere. Consequentia patet de se. Paret etiam anteto 
      <lb ed="#G" n="123"/>dens, quia pater de iure non potest liberos prohiben 
      <lb ed="#G" n="124"/>ab eorum spirituali salute.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1083">
               <lb ed="#G" n="125"/>2 Praeterea ista conclusio satis est determinata exmi 
      <lb ed="#G" n="126"/>le desponsatione impuberum c.1 vbi dicit Hononii 
      <lb ed="#G" n="127"/>quod si filius est adultus, &amp; aliquo modo non consen 
      <lb ed="#G" n="128"/>tunc per patrem fieri non potest, vt contrahat matm 
      <lb ed="#G" n="129"/>nium. Et ibidem glosator multas adducit probatioe 
      <lb ed="#G" n="130"/>acceptas a iure canonico, &amp; ciuili, quod natet nonm 
      <lb ed="#G" n="131"/>test de iure copere filium ad matrimonium contrabi 
      <lb ed="#G" n="132"/>dum. Etiam ista conclusio patet per ea, quae adi 
      <lb ed="#G" n="133"/>superius ad probandam conclusionem secundam p 
      <lb ed="#G" n="134"/>mi artituli.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1107">
               <lb ed="#G" n="135"/>Sed contra istud videtur esse Honorius Papa, qul 
      <lb ed="#G" n="136"/>verba praedicta de filio adulto, immediate de fuo n 
      <lb ed="#G" n="137"/>adulto, sic ait. Potest autem pater filium nondum ad 
      <lb ed="#G" n="138"/>tum, cui vult matrimonio tradere, &amp; possquam f 
      <lb ed="#G" n="139"/>eruenerit ad perfectam aetatem, omnino debet hod 
      <lb ed="#G" n="140"/>adimpleri.¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1123">
               <lb ed="#G" n="141"/>
               <pc type="indent"/>Preterea, quilibet potest de iure cogi per illumm 
      <!--786.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_158-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>tenetur obedire: Sed filii tenentur in omnibus obedire 
      <lb ed="#G" n="2"/>patribus suis, iuxta dictum Apostoli ad Col. vbi ait.
      Fili<lb ed="#G" n="3" break="no"/>obedite patribus vestris per omnia, hoc enim placitun 
      <lb ed="#G" n="4"/>est domino.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1145">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, nullus per iuramentum suum debet ali 
      <lb ed="#G" n="6"/>quid pro alio promittere, nisi de iure possit illum
      coge<lb ed="#G" n="7" break="no"/>re ad seruandum promissum: Sed saepe honesti viri promit 
      <lb ed="#G" n="8"/>tunt futura matrimonia pro liberis suis, &amp; quandoque hu 
      <lb ed="#G" n="9"/>iusmodi promissum firmant iuramento: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1161">
               <lb ed="#G" n="10"/>4 Praeterea, pater spiritualis potest cogere filium spi 
      <lb ed="#G" n="11"/>ritualem ad contrahendum matrimonium spirituale: ei 
      <lb ed="#G" n="12"/>go pater carnalis potest cogere filium carnalem ad
      con<lb ed="#G" n="13" break="no"/>trahendum matrimonium carnale. Consequentia patet 
      <lb ed="#G" n="14"/>per locum a minori affirmatiue: quia coactio minus vi 
      <lb ed="#G" n="15"/>detur habere locum in spiritualibus, quam in corporali 
      <lb ed="#G" n="16"/>bus, Probatur antecedens:quia Papa, qui est pater
      spiri<lb ed="#G" n="17" break="no"/>tualis, potest precipere clerico, qui est filius suus spiritus 
      <lb ed="#G" n="18"/>lis, vt acceptet episcopatum, in qua acceptatione
      contra<lb ed="#G" n="19" break="no"/>hit huiusmodi filius spirituale matrimonium: efficitur 
      <lb ed="#G" n="20"/>enim sponsus ecclesiae, quam acceptat
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1188">
               <lb ed="#G" n="21"/>3 Praeterea, homo sanctus non praecipit alicui, nisi
      il<lb ed="#G" n="22" break="no"/>lud, quod de iure potest praecipere: Sed ille sanctus
      pa<lb ed="#G" n="23" break="no"/>triarcha lsaac praecepit Tacob filio suo, vt iret in Mesopo 
      <lb ed="#G" n="24"/>tamiam, &amp; acciperet ibi vxorem de genere suo: ergo
      pa<lb ed="#G" n="25" break="no"/>ter potest praecepto cogere filium suum ad matrimonium 
      <lb ed="#G" n="26"/>contrahendum.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1204">
               <lb ed="#G" n="27"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod licet boni moris sit, quod 
      <lb ed="#G" n="28"/>filius omnino rata teneat, cum venerit ad dies
      puber<lb ed="#G" n="29" break="no"/>tatis, omnia licita, &amp; honesta, quae pater pro ipso
      promi<lb ed="#G" n="30" break="no"/>sit, quando erat minor annis: tamen si pater desponsaut 
      <lb ed="#G" n="31"/>eum vni mulieri, &amp; ipse ab illa dissentiat, quando ad
      an<lb ed="#G" n="32" break="no"/>nos discretionis peruenerit, tunc non potest contra
      su<lb ed="#G" n="33" break="no"/>voluntatem pater eum cogere ad accipiendum
      huius<lb ed="#G" n="34" break="no"/>modi mulierem in vxorem, vt apparet exiuribus alle 
      <lb ed="#G" n="35"/>gatis per glo super isto eode textu, in quo fundatur istus 
      <lb ed="#G" n="36"/>argumentum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1230">
               <lb ed="#G" n="37"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod alique teneri ad obe 
      <lb ed="#G" n="38"/>dientiam alterius, potest dupliciter intelligi. Vno mo 
      <lb ed="#G" n="39"/>do, de necessitate. Alio modo, de congruitate. Primo 
      <lb ed="#G" n="40"/>modo maior est vera, sed minor est falsa: quia quamui 
      <lb ed="#G" n="41"/>in talibus, quae spectant ad regimen, &amp; gubernationem 
      <lb ed="#G" n="42"/>domus, &amp; familiae, filius familias teneatur de necessitate 
      <lb ed="#G" n="43"/>patri obedire: tamen in his, quae spectant ad ind issolubi 
      <lb ed="#G" n="44"/>nem filij obligationem, sicut fit in matrimonio, filius ni 
      <lb ed="#G" n="45"/>enetur de necessitate obedire patri, quamuis hoc
      de<lb ed="#G" n="46" break="no"/>ceat de congruitate. Et ideo secundo modo minor est 
      <lb ed="#G" n="47"/>vera, maior autem est falsa 
      <lb ed="#G" n="48"/>Ad probationem minoris, prout accipitur sub primo 
      <lb ed="#G" n="49"/>sensu, dicendum, quod per ly omnia, non intendit Ape 
      <lb ed="#G" n="50"/>stolus facere distributionem simpliciter generalem, sed 
      <lb ed="#G" n="51"/>ac commodam, quantum ad ea, quae spectant ad
      regen<lb ed="#G" n="52" break="no"/>dam familiam, &amp; regimen ipsius domus 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1269">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum ad minorem, quod nullus
      pa<lb ed="#G" n="54" break="no"/>ter in talibus debet absolute promittere, veliurare, sed  
      <lb ed="#G" n="55"/>solum hac conditione expressa, vel saltem intellecta, si 
      <lb ed="#G" n="56"/>lacuerit filio, vel si possit eum inducere ad consensum, 
      <lb ed="#G" n="57"/>hac enim conditione non expressa, vel saltem subintel 
      <lb ed="#G" n="58"/>lecta, tunc temere iuraret: eo, quod insua potestate non 
      <lb ed="#G" n="59"/>esset implere, quod promitteret. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1289">
               <lb ed="#G" n="60"/>
               <pc type="indent"/>Ad quartum aliqui negarent antecedens: quia, secun 
      <lb ed="#G" n="61"/>dum eos, nullus potest cogi ad habendum curam
      ani<lb ed="#G" n="62" break="no"/>marum. Sed hoc non videtur bene dictum: quia sic
      ec<lb ed="#G" n="63" break="no"/>clesia militas posset totaliter negligi, &amp; euanescere qui 
      <lb ed="#G" n="64"/>uilibet posset sea cura animarum subtrahere. Concesso 
      <lb ed="#G" n="65"/>igitur antecedente, nego consequentiam.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1307">
               <lb ed="#G" n="66"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicedum, quod duplex est comnactio. 
      <lb ed="#G" n="67"/>Vna, per quam conditio coacti melioratur. Alia, per quam 
      <lb ed="#G" n="68"/>conditio co actiraro melioratur, &amp; saepius peioratur: Pr 
      <lb ed="#G" n="69"/>ma magis habet locum in spiritualibus, quam in corpo. 
      <lb ed="#G" n="70"/>ralibus, &amp; econuerso est de secunda. Prima coactione 
      <lb ed="#G" n="71"/>potest aliquis rationabiliter cogi: quia ex tali coactione 
      <lb ed="#G" n="72"/>non generatur aliquod praeiudicium ipsi coacto: sed non 
      <lb ed="#G" n="73"/>secunda: quia praeiuditialis est ipsi coacto, cum eius con 
      <!--786.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="74"/>ditio non fiat melior, sed aliquo modo peiot per
      huius<lb ed="#G" n="75" break="no"/>modi coactionem Cum igitur coactio ad episcopatum 
      <lb ed="#G" n="76"/>habeat naturam coactionis, primo modo dictae, &amp;
      cona<lb ed="#G" n="77" break="no"/>ctio ad matrimonium secundo modo dictae: ideo
      quam<lb ed="#G" n="78" break="no"/>uis aliquis legitime possit cogi ad episcopatum accepta 
      <lb ed="#G" n="79"/>dum, tamen nullus debet cogi ad corporale
      matrimo<lb ed="#G" n="80" break="no"/>nium contrabendum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1350">
               <lb ed="#G" n="81"/>Ad quintum dicendum, quod licet pater de iure
      pos<lb ed="#G" n="82" break="no"/>sit praecipere filio, vt contrahat matrimonium pro illo 
      <lb ed="#G" n="83"/>tempore, quando ex diuino praecepto filius tenetur con 
      <lb ed="#G" n="84"/>trahere matrimonium, tamen hoc alio tempore non 
      <lb ed="#G" n="85"/>potest: sed, vt patet ex dictis superius distinct. 8. artic. 3. 
      <lb ed="#G" n="86"/>pro nunc homo non tenetur ex diuino praecepto
      con<lb ed="#G" n="87" break="no"/>trahere matrimonium, quamuis quilibet homo adultus 
      <lb ed="#G" n="88"/>ad hoc teneretur tempore patriarcharum: ideo patet 
      <lb ed="#G" n="89"/>pro nunc non potest de iure praecipere filio, vt contrahat 
      <lb ed="#G" n="90"/>matrimonium: quamuis hoc de iure fecerit, &amp; potuerit 
      <lb ed="#G" n="91"/>lsaac respectu ipsius lacob.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1376">
               <lb ed="#G" n="92"/>AR TIC VLVSIII 
      <lb ed="#G" n="93"/>Dtrum Matrimonuim impediatir
      fraudu<lb ed="#G" n="94" break="no"/>lenta deceptione. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1385">
               <lb ed="#G" n="95"/>SVANTVM ad tertium articulum est
      aduerten<lb ed="#G" n="96" break="no"/> dum, quod deceptio solet impedire, inquantum 
      <lb ed="#G" n="97"/>error impedit, qui oritur ex deceptione. Erior autem 
      <lb ed="#G" n="98"/>dupliciter potest considerari. Vno modo in generali,  
      <lb ed="#G" n="99"/>seu secundum rationem generis competentem omni es 
      <lb ed="#G" n="100"/>roti. Alio modo in speciali, puta secundum rationem 
      <lb ed="#G" n="101"/>differentiae contrahentis ad aliquam determinatam mo 
      <lb ed="#G" n="102"/>teriam, circa quam erratur Et secudum hoc, pono duas 
      <lb ed="#G" n="103"/>conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1407">
               <lb ed="#G" n="104"/>Prima est, quod error, secundum rationem generis 
      <lb ed="#G" n="105"/>non impedit matrimonium. Quia non omnis error
      impe<lb ed="#G" n="106" break="no"/>dit matrimonium: ergo error secudum rationem aenetis 
      <lb ed="#G" n="107"/>non impedit matrimonium: Consequentia patet: quid 
      <lb ed="#G" n="108"/>illud; quod sequitur rationem generis, hoc conuenit 
      <lb ed="#G" n="109"/>omnibus speciebus sub tali genere contentis, sicut &amp; 
      <lb ed="#G" n="110"/>ipsa ratio generis saluatur in omnibus suis speciebus.  
      <lb ed="#G" n="111"/>Antecedens probatu: quia si quis contraheret cum
      ali<lb ed="#G" n="112" break="no"/>qua, quam crederet esse nobilem, dato, quod illa non  
      <lb ed="#G" n="113"/>esset nobilis: nihilominus matrimonium esset contra 
      <lb ed="#G" n="114"/>ctum. Et eodem modo, si crederet eam esse diuitem, &amp;  
      <lb ed="#G" n="115"/>ipsa esset pauperrima: vel crederet eam esse virginem, 
      <lb ed="#G" n="116"/>&amp; ipsa esset corrupta, &amp; sic de aliis quamplurimis
      consi<lb ed="#G" n="117" break="no"/>milibus erroribus, qui secundum iura non impediunt 
      <lb ed="#G" n="118"/>matrimonium iam contractum per verba de praesenti. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1442">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>corte dicetur, quod ratio generis consistit in
      prae<lb ed="#G" n="120" break="no"/>dicari de pluribus differentibus specle, sed nulla species 
      <lb ed="#G" n="121"/>specialissima praedicatur de pluribus differentibus
      spe<lb ed="#G" n="122" break="no"/>cie: ergo ratio generis non saluatur in omnibus
      specie<lb ed="#G" n="123" break="no"/>bus: cuius oppositum assumitur in declaratione
      prae<lb ed="#G" n="124" break="no"/>missae distinctionis. Maior, &amp; minor patent inli.
      Porph<lb ed="#G" n="125" break="no"/>2 Praeterea, contra probationem antecedentis vide 
      <lb ed="#G" n="126"/>tur esse magister hic in littera, vbi ait, Si aliquis nobilem 
      <lb ed="#G" n="127"/>feminam m coniugem perat, &amp; pro ea alia ignobilis
      tr<lb ed="#G" n="128" break="no"/>datur ei, non est inter eos coniugium: ergo videtur, quod 
      <lb ed="#G" n="129"/>error nobilitatis impediat mattimonium: cuius
      opposi<lb ed="#G" n="130" break="no"/>tum astumitur in probatione praedicta.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1473">
               <lb ed="#G" n="131"/>3 Praeterea, illud, quod repugnat consensui, hoc
      im<lb ed="#G" n="132" break="no"/>edit matrimonium, sed ertor repugnat consensui
      Ma<lb ed="#G" n="133" break="no"/>or patet: quia quod repugnat causae, hoc impedit
      effe<lb ed="#G" n="134" break="no"/>ctum: sed consenius est causa matrimonit, vt apparet ex 
      <lb ed="#G" n="135"/>dictis superius. Minor etiam nota est in iure ciuili: quia 
      <lb ed="#G" n="136"/>uaedam lex dicit, quod niltam contrarium est
      consen<lb ed="#G" n="137" break="no"/>sui, quam error. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1492">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod genus, &amp; spocies, possuns 
      <lb ed="#G" n="139"/>dupliciter considerari vno modo, vt supponunt pro
      e<lb ed="#G" n="140" break="no"/>ceptibus Alio modo, vt supponunt pro rebus substratis 
      <lb ed="#G" n="141"/>huiusmodi conceptibus. Primo modo procedit instan¬ 
      <!--787.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_158-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>tia: &amp; ideo non est contra praesens dictum. Quia quand 
      <lb ed="#G" n="2"/>dicitur, quod ratio generis saluatur in qualibet specie 
      <lb ed="#G" n="3"/>ibi genus, &amp; species, accipiuntur pro rebus, &amp; non pro con 
      <lb ed="#G" n="4"/>ceptibus: sicut ratio substantiae saluatur in homine, &amp; in 
      <lb ed="#G" n="5"/>qualibet alia natura specifica contenta sub substantia 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1523">
               <lb ed="#G" n="6"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod modo, quo magiste. 
      <lb ed="#G" n="7"/>ponit casum, tunc error esset non solum circa nobilita 
      <lb ed="#G" n="8"/>tem, sed etiam circa subiectum nobilitatis: quod patet 
      <lb ed="#G" n="9"/>quia magister met ponit, quod ibi sit error circa
      perso<lb ed="#G" n="10" break="no"/>nam. Sed probatio praedicti antecedentis non loquitu 
      <lb ed="#G" n="11"/>de eo, qui errat circa subiectum nobilitatis, qui error in 
      <lb ed="#G" n="12"/>plicat errorem personae: sed loquitur de eo, qui errat ciroa 
      <lb ed="#G" n="13"/>mobilitatem subiecti: ideo nihil arguit contra praedicta. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1545">
               <lb ed="#G" n="14"/>
               <pc type="indent"/>Ad tertium dicendum ad minorem, quod licet
      aliqui<lb ed="#G" n="15" break="no"/>error repugnet consensui, vt praetendunt leges ciuiles 
      <lb ed="#G" n="16"/>ex hoc tamen non habetur, quod omnis error repugnet 
      <lb ed="#G" n="17"/>consensui 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1558">
               <lb ed="#G" n="18"/>
               <pc type="indent"/>Conclusio secunda est, quod error personae, &amp; erro 
      <lb ed="#G" n="19"/>conditionis, maxime quando conditio vergit in deterio 
      <lb ed="#G" n="20"/>rem partem, impediunt matrimonium: Quia quilibet 
      <lb ed="#G" n="21"/>contractus impeditur per errorem eorum, quae sunt sub 
      <lb ed="#G" n="22"/>stantialia in huiusmodi contractu. Sed error personae, &amp; 
      <lb ed="#G" n="23"/>conditionis Vergentis in deteriorem partem est circ 
      <lb ed="#G" n="24"/>substantialia matrimonialis contractus: ergo huiusmodi 
      <lb ed="#G" n="25"/>error impedit matrimonialem contractum. Maior
      pa<lb ed="#G" n="26" break="no"/>tet: probatur minor, quia in qualibet re materia, &amp;
      for<lb ed="#G" n="27" break="no"/>ma sunt principia substantialia: Sed personae contrahet 
      <lb ed="#G" n="28"/>tes sunt materia matrimonii: libera vero coniunctio
      conm<lb ed="#G" n="29" break="no"/>trahentium spectat ad formam matrimonii: ergo erro. 
      <lb ed="#G" n="30"/>personae, &amp; error conditionis Vergentis in deteriorem 
      <lb ed="#G" n="31"/>partem, puta error seruitutis, qua libera personarun 
      <lb ed="#G" n="32"/>coniunctio potest a superioribus impediri, est error
      cir<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ca substantialia ipsius matrimonii, &amp; per consequens, ta 
      <lb ed="#G" n="34"/>lis error impedit matrimonium. Dixi autem notanter. 
      <lb ed="#G" n="35"/>vergens in deteriorem partem: quia secundum iurista. 
      <lb ed="#G" n="36"/>conditio in isto pro posito appellatur libertas, vel
      serui<lb ed="#G" n="37" break="no"/>tus. Modo, dato, quod aliquis contrahat cum aliqua, 
      <lb ed="#G" n="38"/>quam credit esse seruilem ancillam, &amp; illa sit libera, e 
      <lb ed="#G" n="39"/>hoc non impeditur matrimonialis contractus: quia con 
      <lb ed="#G" n="40"/>ditio ignorata non vergit in deteriorem partem, sed  
      <lb ed="#G" n="41"/>potius in meliorem: &amp; ideo ex illo errore nullum
      prae<lb ed="#G" n="42" break="no"/>iudicium gignitur contrahenti huiusmodi conditionen 
      <lb ed="#G" n="43"/>ignoranti, nec per consequens, illo errore
      matrimo<lb ed="#G" n="44" break="no"/>nium impeditur.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1621">
               <lb ed="#G" n="45"/>2 Preterea, quod error personae impediat
      matrimo<lb ed="#G" n="46" break="no"/>nium, hoc sufficienter, &amp; pulcre probat <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e1627">
                  <name xml:id="HuYgTa-278169-Nd1e1629">magister</name> hic in 
      <lb ed="#G" n="47"/>littera dist. 30. ca..</ref> Quod autem error conditionis, seu 
      <lb ed="#G" n="48"/>seruituris impediat, hoc expresse determinat
      <name xml:id="HuYgTa-278169-Nd1e1637">Alexan<lb ed="#G" n="49" break="no"/>der 3</name> 
               <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e1643">extra de coniugio seruorum. ca. proposuit</ref>, &amp;. <ref xml:id="HuYgTa-278169-Rd1e1646">c. 
      <lb ed="#G" n="50"/>ad nostram.</ref> 
            </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1652">
               <lb ed="#G" n="51"/>
               <pc type="indent"/>AE P IV V 1 VS IIII 
      <lb ed="#G" n="52"/>Videnda sunt aliqua contra matrimonium quod 
      <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>habuit loseph cum virgine Marid¬
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1666">
               <lb ed="#G" n="54"/>VANTVM ad quattum articulum pono duas com 
      <lb ed="#G" n="55"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1673">
               <lb ed="#G" n="56"/>Prima est, quod inter loseph, &amp; Mariam fuit perfectu 
      <lb ed="#G" n="57"/>matrimonium: Quia ratione matrimonii non dicuntui 
      <lb ed="#G" n="58"/>aliqui coniuges, nisi sit perfectum: Quamuis enim inte 
      <lb ed="#G" n="59"/>aliquas personas sint contracta sponsalia, tamen propri 
      <lb ed="#G" n="60"/>non dicuntur coniuges: Sed loseph, &amp; Maria, vere
      dice<lb ed="#G" n="61" break="no"/>bantur coniuges. Vnde dixit Angelus ad loseph. Noli 
      <lb ed="#G" n="62"/>timere accipere Mariam coniugem tuam 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1691">
               <lb ed="#G" n="63"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur, quod post votum virginitatis non 
      <lb ed="#G" n="64"/>potest homo se astringere perfecto matrimonio sine pe 
      <lb ed="#G" n="65"/>riculo, &amp; peccato, sed beata virgo vouit virginitatem, 
      <lb ed="#G" n="66"/>prout sancti dicunt, &amp; nuquam commisit peccatum: er 
      <lb ed="#G" n="67"/>go numquam abstrinxit se ad perfectum matrimonium 
      <lb ed="#G" n="68"/>Minor patet, probatur maior: quia virgo tribuens viro 
      <!--787.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="69"/>super corpus suum potestatem, exponit periculo suam 
      <lb ed="#G" n="70"/>virginitatem: sed virgo contrahens perfectum matrimo 
      <lb ed="#G" n="71"/>nium, illa tribuit viro potestatem super corpus suum, vt 
      <lb ed="#G" n="72"/>patet ex praecedentibus. Etiam obligare se ad contraria 
      <lb ed="#G" n="73"/>voti sui est peccatum, sed perfecto matrimonio hom 
      <lb ed="#G" n="74"/>obligat se ad reddendum debitum, quod est contrarium 
      <lb ed="#G" n="75"/>virginitati: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1728">
               <lb ed="#G" n="76"/>2 Praeterea, post perfectum matrimonium nonlicet 
      <lb ed="#G" n="77"/>alicui dimittere coniugem: Sed, vt patet Matt. i: Foseph 
      <lb ed="#G" n="78"/>intendebat occulte dimittere Mariam: ergo inter loseph 
      <lb ed="#G" n="79"/>&amp; Mariam non fuit perfectum matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1739">
               <lb ed="#G" n="80"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum nego maiorem.  
      <lb ed="#G" n="81"/>Ad probationem dicendum, quod srilla virgo certis 
      <lb ed="#G" n="82"/>cata est a spiritu sancto, quod illi viro sic placet castitas 
      <lb ed="#G" n="83"/>quod a tali viro ipsa omnino manebit intacta, &amp;
      illiba<lb ed="#G" n="84" break="no"/>ta, tunc maior illius probationis non est vera: sic autem 
      <lb ed="#G" n="85"/>erat in proposito: quia, vt dicunt sancti doctores, virgo 
      <lb ed="#G" n="86"/>Matia de castitate loseph, &amp; de inuiolabilitate suae
      vir<lb ed="#G" n="87" break="no"/>ginitatis fuit ab inspiratione spiritus sancti totaliter cer- 
      <lb ed="#G" n="88"/>tificata. Et per hoc etiam patet ad secundam probatio. 
      <lb ed="#G" n="89"/>nem, quia beata virgo non obligauit se absolute ad con 
      <lb ed="#G" n="90"/>trarium voti sui. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1768">
               <lb ed="#G" n="91"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod maior non est verat 
      <lb ed="#G" n="92"/>quia non obstante perfectione matrimonii: tamen
      an<lb ed="#G" n="93" break="no"/>tequam sit consummatum per actum carnalis
      copulae<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tunc vnus coniugum, etiam contra voluntatem alterius 
      <lb ed="#G" n="95"/>potest intrare religionem, vt dictum est superius di. 27. 
      <lb ed="#G" n="96"/>art. 1. Etiam posito, quod maritus aliquis perciperet
      co<lb ed="#G" n="97" break="no"/>ugem suam esse impregnatam prius, quam cognosceres 
      <lb ed="#G" n="98"/>ea, tunc, non obstante perfectione matrimonsi ipse
      pos<lb ed="#G" n="99" break="no"/>set eam dimittere, quantum ad separationem tori, licet 
      <lb ed="#G" n="100"/>manens in seculo non posset eam dimittere, quantun 
      <lb ed="#G" n="101"/>ad dissolutionem matrimonialis vinculi: quia, illa viuen 
      <lb ed="#G" n="102"/>te, non posset ducere aliam vxorem, secundum nouam 
      <lb ed="#G" n="103"/>legem: quamuis, secundum legem Mosaicam, dato tali 
      <lb ed="#G" n="104"/>mulieri libello repudii, maritus, si voluisset, duxisset aliam 
      <lb ed="#G" n="105"/>vxorem. Sed Toseph percepit Mariam esse impregnatam: 
      <lb ed="#G" n="106"/>igitur sufficientem habuisset causam dimittendi eam, s 
      <lb ed="#G" n="107"/>Angelus sibi non dixisset huiusmodi impregnationem 
      <lb ed="#G" n="108"/>fuisse per spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1813">
               <lb ed="#G" n="109"/>Conclusio secunda est, quod quamuis matrimonium 
      <lb ed="#G" n="110"/>loseph, &amp; Mariae fuerit perfectum : tamen nuquam fuit 
      <lb ed="#G" n="111"/>consummatum: quia matrimonium consummatum non 
      <lb ed="#G" n="112"/>potest stare cum pura virginitate: sed Mariae virginita. 
      <lb ed="#G" n="113"/>mansit purissima: Maior patet, quia matrimonium non  
      <lb ed="#G" n="114"/>consummatur, nisi per carnalem compulam. Minor etiam 
      <lb ed="#G" n="115"/>est concessa a quolibet fideli Christiano: Omnes enim 
      <lb ed="#G" n="116"/>sancti doctores, scribentes de Mariae puritate, dicunt ea 
      <lb ed="#G" n="117"/>fuisse virginem ante partum, &amp; in partu, &amp; post partun 
      <lb ed="#G" n="118"/>virginem in aeternum perm ansisse. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1837">
               <lb ed="#G" n="119"/>
               <pc type="indent"/>Sed contra hanc catholicam veritatem erat quidam 
      <lb ed="#G" n="120"/>inutilis, &amp; malus sacerdos, nomine Eluidius, qui, vt
      reci<lb ed="#G" n="121" break="no"/>tat. b. Hiero inli, quem fecit contra Eluidium, dixit, quod 
      <lb ed="#G" n="122"/>quamuis Maria, virgo manens, genuerit Christum, tamen 
      <lb ed="#G" n="123"/>postea loseph cognouit eam. Et iste erroris sui motiua 
      <lb ed="#G" n="124"/>accepit ex euang. Matt. 1 vbi dicitur de Maria; Antequam 
      <lb ed="#G" n="125"/>conuenitent, inuenta est in vtero habes de spiritu sancto.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1857">
               <lb ed="#G" n="126"/>2 Praeterea, eodem cap. dicitur, Exurgens autem
      lo<lb ed="#G" n="127" break="no"/>seph a somno, fecit, sicut praecepit ei Angelus domini, 
      <lb ed="#G" n="128"/>&amp; accepit coniugem suam, &amp; non cognoscebat eam, do 
      <lb ed="#G" n="129"/>nec neperit filium suum primogenitum. Ergo per ly
      do<lb ed="#G" n="130" break="no"/>nec videtur, quod postquam peperit, cognouerit
      eam<lb ed="#G" n="131" break="no"/>Etiam per ly primogenitum videtur, quod Maria habue 
      <lb ed="#G" n="132"/>rit alium silium, quia primogenitus dicitur in ordine ad 
      <lb ed="#G" n="133"/>sccundogenitum. Et confirmatur, quia Christus dicitur, 
      <lb ed="#G" n="134"/>habuisse fratres: Nam Matt. 12. quidam dicit ipsi
      Chri<lb ed="#G" n="135" break="no"/>sto, Fratres tui foris stant, quaerentes te. Ergo in conce 
      <lb ed="#G" n="136"/>ntione huiusmodi fratrum matrimonium praedictum 
      <lb ed="#G" n="137"/>fuit consummatum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1886">
               <lb ed="#G" n="138"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod ly antequam non sem 
      <lb ed="#G" n="139"/>per dicit ordinem ad illud, quod futurum est secundum 
      <lb ed="#G" n="140"/>rei veritatem, sed etiam refertur ad illud, quod secundum 
      <lb ed="#G" n="141"/>cursum communem consueuit esse futurum. Sicut quan 
      <!--788.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_159-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>doque dicitur, talis homo mortuus est, antequam habe 
      <lb ed="#G" n="2"/>ret. 20. annos, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1910">
               <lb ed="#G" n="3"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum, nego consequentiam quantum ad am 
      <lb ed="#G" n="4"/>bas partes consequentis: Nam Iy donec non semper
      si<lb ed="#G" n="5" break="no"/>gnificat finem, &amp; terminationem eius, quod praecessit 
      <lb ed="#G" n="6"/>veniente illo, quod exspectatur, sicut Apostolus loquen 
      <lb ed="#G" n="7"/>de regno Christi, ait, Oportet illum regnare, donec
      po<lb ed="#G" n="8" break="no"/>nat omnes inimicos eius sub pedibus eius. Non enim 
      <lb ed="#G" n="9"/>per ly donec intelligit Apostolus, quod subiectis inimi 
      <lb ed="#G" n="10"/>cis, regnum Christi finiatur, sed potius intelligit, quod 
      <lb ed="#G" n="11"/>subiectio inimicorum includitur infra durationem re- 
      <lb ed="#G" n="12"/>gni. Sic in proposito non significatur, quod negatio
      co<lb ed="#G" n="13" break="no"/>gnitionis, seu violationis virginis Mariae terminata
      fue<lb ed="#G" n="14" break="no"/>rit in eo, quod peperit primogenitum, sed potius
      signifi<lb ed="#G" n="15" break="no"/>catur, quod huiusmodi partus claudebatur infra dura 
      <lb ed="#G" n="16"/>tionem huius negationis. Nec per hoc praeiudicatur per 
      <lb ed="#G" n="17"/>petuae durationi eiusdem negationis. Etiam primogeni 
      <lb ed="#G" n="18"/>tus non habet necessarium ordinem ad secundogenitum, 
      <lb ed="#G" n="19"/>alias vnigenitus non posset habere ius primogeniturae; 
      <lb ed="#G" n="20"/>quod falsum esse probatur non solum in veteri lege,
      ve<lb ed="#G" n="21" break="no"/>rum etiam in noua. Vnde primogenitus non ponit
      ne<lb ed="#G" n="22" break="no"/>cessario ordinem ad genitum posteriorem: sed solum pri 
      <lb ed="#G" n="23"/>uat, vel negat ordinem ad priorem, vt dicatur pri
      moge<lb ed="#G" n="24" break="no"/>nitus, ante quem non est alius genitus ab eo, cuius
      dici<lb ed="#G" n="25" break="no"/>tur, primogenitus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1965">
               <lb ed="#G" n="26"/>
               <pc type="indent"/>Ad confirmationem dicendum, quod in diebus illis 
      <lb ed="#G" n="27"/>cognati, &amp; consanguinei, dicebantur fratres: sicut Loti 
      <lb ed="#G" n="28"/>dicebatur frater Abraham, cum tamen esset filius fratri 
      <lb ed="#G" n="29"/>sui: Isti ergo, quos euangelistae appellant fratres Christi 
      <lb ed="#G" n="30"/>fuerunt consanguinei iui, puta filii sororum virginis 
      <lb ed="#G" n="31"/>Mariae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1984">
               <lb ed="#G" n="32"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum principale, nego minorem, loquen 
      <lb ed="#G" n="33"/>do de deceptione inducente errorem personae, vel
      con<lb ed="#G" n="34" break="no"/>ditionis Vergentis in partem peiorem 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-278169-d1e1995">
               <lb ed="#G" n="35"/>
               <pc type="indent"/>Ad probationem dicedum, quod inter lacob, &amp;LVam 
      <lb ed="#G" n="36"/>non fuisse matrimonium potest dupliciter intelligi. Vno 
      <lb ed="#G" n="37"/>modo, quod non fuerit matrimonium pro illa mensura 
      <lb ed="#G" n="38"/>temporis, qua deceptio durauit, ante quam sciret se ess 
      <lb ed="#G" n="39"/>deceptum. Alio modo, pro semper, puta, quod nuquam 
      <lb ed="#G" n="40"/>fuerit matrimonium inter eos Primo modo, concedo 
      <lb ed="#G" n="41"/>consequentiam: nam antequam perciperet se deceptum, 
      <lb ed="#G" n="42"/>nullum fuit inter eos matrimonium: quia vsque ibi
      la<lb ed="#G" n="43" break="no"/>cob numquam adhibuit consensum, qui contraheret cum 
      <lb ed="#G" n="44"/>Lva matrimonium: sed secundo modo, nego
      conse<lb ed="#G" n="45" break="no"/>quentiam, quia postea consensit in eam, tamquam in 
      <lb ed="#G" n="46"/>suam legitimam vxorem, sicut inferius magis patebit, 
      <lb ed="#G" n="47"/>domino concedente. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>