<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="G" n="cod-TxxxqU">Genoa 1585</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#G" n="P2_66-r"/>
        <cb ed="#G" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="HuYgTa-209913"><!-- HuYgTa-l4d2q1 -->
        <head xml:id="HuYgTa-209913-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="HuYgTa-209913-Hd1e111" type="question-title">
          An sacramenta nouae legis aliquam in se
          spiritualem virtutem sibi informaliter inhaerentem contineant
        </head>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e114">
          <lb ed="#G" n="72"/>
          <pc type="indent"/>Quaestio I. 
          <lb ed="#G" n="73"/>An Sacramenta nouae legis aliquam in se
          spiritua<lb ed="#G" n="74" break="no"/>lem virtutem sibi informaliter inhae 
          <lb ed="#G" n="75"/>rentem contineant
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e127">
          <lb ed="#G" n="76"/>VTRVM sacramenta nouae legis habeant in se
          ali<lb ed="#G" n="77" break="no"/>quam spiritualem virtutem ipsis formaliter inhaeret 
          <lb ed="#G" n="78"/>tem.: Videtur, quod sic: quia illud, quod est causa
          spiri<lb ed="#G" n="79" break="no"/>tualis effectus, vel secundum se est spiritus, vel in se habet 
          <lb ed="#G" n="80"/>spiritualem virtutem: sed sacramenta nouae legis sunt 
          <lb ed="#G" n="81"/>causa spiritualis effectus, &amp; non sunt spiritus secundum 
          <lb ed="#G" n="82"/>se: ergo &amp;c. Maior patet: quia da oppositum, tunc
          ef<lb ed="#G" n="83" break="no"/>fectus esset praestantior sua causa, quod est inconueniens 
          <lb ed="#G" n="84"/>Minor etiam patet quantum ad primam eius partem : 
          <lb ed="#G" n="85"/>quia gratia est res simpliciter spiritualis, &amp; sacramenta 
          <lb ed="#G" n="86"/>unt causa gratiae. Patet etiam quantum ad secundam 
          <lb ed="#G" n="87"/>partem: quia sacramenta sunt res corporales: ergo non 
          <lb ed="#G" n="88"/>sunt spiritus.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e158">
          <lb ed="#G" n="89"/>Contra, formalis perfectio rei corporalis est
          corpora<lb ed="#G" n="90" break="no"/>lis: sed sacramenta sunt res corporales. Hic quattuor 
          <lb ed="#G" n="91"/>sunt videnda. Primo vtrum sacramenta nouae legis sint 
          <lb ed="#G" n="92"/>causa gratiae. Secundo vtrum ratione huiusmodi
          causa<lb ed="#G" n="93" break="no"/>litatis necesse sit ponero aliquam virtutem spiritualem 
          <lb ed="#G" n="94"/>sacramentis formaliter inhaerentem. Tertio videndum 
          <lb ed="#G" n="95"/>est de tempore institutionis sacramentorum nouae legis.  
          <lb ed="#G" n="96"/>Et quarto de numero eorum, &amp; sufficientia. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e179">
          <lb ed="#G" n="97"/>
          <pc type="indent"/>RE S O LVT1 O. 
          <lb ed="#G" n="98"/>Sacvamenta nontae legis haud printipalis diuinae gratiae causa
          exi<lb ed="#G" n="99" break="no"/>stunt, sed instrument alis, non tamen huiusmodi, quod eius acti 
          <lb ed="#G" n="100"/>effectuprincipalis agentis productiut attingat: Ita quoque
          di<lb ed="#G" n="101" break="no"/>spositiua causa esse feruntur: non ideo tamen, quod effectum 
          <lb ed="#G" n="102"/>eiusmodi immediate inducant in anima, qui suapte natuaa latis 
          <lb ed="#G" n="103"/>animam disponat ad diuinam gratiam suscipiendam, ita vt
          ne<lb ed="#G" n="104" break="no"/>cessario animae infundatur, nisi obex voluntarie obiiciatur. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e201">
          <lb ed="#G" n="105"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVS I. 
          <lb ed="#G" n="106"/>Vtrum sacramenta nouae legis sint 
          <lb ed="#G" n="107"/>causa gratie.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e212">
          <lb ed="#G" n="108"/>QVANTVM ad primum est aduertendum, quod ali 
          <lb ed="#G" n="109"/>quid esse causam alicuius effectus potest intelligi 
          <lb ed="#G" n="110"/>dupliciter. Vno modo quod ipsum sit causa principalis. 
          <lb ed="#G" n="111"/>Alio modo, quod sit causa instrumentalis. Et accipio cau 
          <lb ed="#G" n="112"/>sam instrumentalem large, prout, omnis causa
          secunda<lb ed="#G" n="113" break="no"/>ria dicitur instumentalis respectu causae primariae, seu 
          <lb ed="#G" n="114"/>principalis. Instrumentalis vero causa est duplex: quia 
          <lb ed="#G" n="115"/>quaedam est instrumentalis, quae attingit effectum
          prin<lb ed="#G" n="116" break="no"/>cipalis agentis productiue, sicut in generatione equi 
          <lb ed="#G" n="117"/>Sol est causa principalis, loquendo de causa corporali,  
          <lb ed="#G" n="118"/>&amp; equus generans est causa instrumentalis, cum equus 
          <lb ed="#G" n="119"/>generans vna cum Sole producit formam equi
          geni<lb ed="#G" n="120" break="no"/>ti producendo ipsum equum genitum Alia est 
          <lb ed="#G" n="121"/>causa instrumentalis, quae attingit effectum
          principa<lb ed="#G" n="122" break="no"/>lis agentis non productiue, sed tantum dispositiue, 
          <lb ed="#G" n="123"/> Sicut iu generatione hominis causa principalis
          for<lb ed="#G" n="124" break="no"/>mae humanae est solus Deus, eo quod anima humana por 
          <lb ed="#G" n="125"/>creationem producatur, quae competit soli Deo : homo 
          <!--603.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_66-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>vero generans, &amp; Sol etiam sunt causae hominis geniti; 
          <lb ed="#G" n="2"/>quia homo generat hominem, &amp; Sol, vt dicitur. 2. physi 
          <lb ed="#G" n="3"/>ambo sunt causae instrumentales respectu Dei, cum sint 
          <lb ed="#G" n="4"/>causae secundariae respectu eius: attamen non producunt 
          <lb ed="#G" n="5"/>animam rationalem, quamuis perfecte disponant
          mate<lb ed="#G" n="6" break="no"/>riam, seu corpus humanum ad suscipiendum eam :ldec 
          <lb ed="#G" n="7"/>homo generans, &amp; Sol in generatione hominis non
          at<lb ed="#G" n="8" break="no"/>tingunt effectum principalis agentis productiue: sed solum 
          <lb ed="#G" n="9"/>dispositue. Huiusmodi autem causa, scilicet
          instrumen<lb ed="#G" n="10" break="no"/>talis dispositiua potest adhuc subdiuidi: quia
          quando<lb ed="#G" n="11" break="no"/>que effectus dispositiuus immediate recipitur in subie 
          <lb ed="#G" n="12"/>cto perfectibili effectu principalis agentis, ad cuius
          rece<lb ed="#G" n="13" break="no"/>ptionem disponit, &amp; tunc habilitat subiectum ex natura 
          <lb ed="#G" n="14"/>rei ad suscipiendum effectum principalis agentis.
          Quan<lb ed="#G" n="15" break="no"/>doque vero effectus dispositiuus non recipitur
          immedia<lb ed="#G" n="16" break="no"/>te in subiecto perfectibili effectu principalis agentis, nec 
          <lb ed="#G" n="17"/>habilitat subiectum ad recipiendum effectum principalis 
          <lb ed="#G" n="18"/>agentis ex natura ret; sed tantummodo ex institutione, 
          <lb ed="#G" n="19"/>seu ordinatione Dei. Primo modo lsaac per actum
          na<lb ed="#G" n="20" break="no"/>turalis generationis erat causa animarum Esau, &amp; lacob,  
          <lb ed="#G" n="21"/>quos genuit ei Rebecca. Secundo modo idem lsaac por 
          <lb ed="#G" n="22"/>preces suas erat causa earundem animarum: Nam cum 
          <lb ed="#G" n="23"/>Rebecca sterilis esset, ad preces ipsius lsaac sterilitas
          Re<lb ed="#G" n="24" break="no"/>beccae virtute diuina fuit ablata, &amp; foecunditas ei commu 
          <lb ed="#G" n="25"/>nicata, iuxta illud Qen: Deprecatusque est lsaac
          domi<lb ed="#G" n="26" break="no"/>num pro vxore sua, eo quod sterilis esset, qui exaudiuit 
          <lb ed="#G" n="27"/>eum, &amp; dedit conceptum Nebeccae 
          <lb ed="#G" n="28"/>His praemissis pono quattuor conclusiones, quarum 
          <lb ed="#G" n="29"/>tres primae erunt negatiuae, &amp; quarta affirmatiua: 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e323">
          <lb ed="#G" n="30"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio prima est, quod sacramenta nouae legis non  
          <lb ed="#G" n="31"/>possunt esse causa principalis gratiae. Quia illud, quod ess 
          <lb ed="#G" n="32"/>proprium solius Dei, hoc non potest communicari
          sacra<lb ed="#G" n="33" break="no"/>mentis: sed esse causam principalem gratiae est proprium 
          <lb ed="#G" n="34"/>solius Dei : ergo &amp;c. Maior est per se nota. Probatio mi- 
          <lb ed="#G" n="35"/>noris; quia illi conuenit proprie causare gratiam, cuius 
          <lb ed="#G" n="36"/>est impium iustificare, &amp; remittere culpam, sed solius 
          <lb ed="#G" n="37"/>Dei est iustificare impiuma quia secundum Augustinum, 
          <lb ed="#G" n="38"/>Maius est miraculum imprum iustificare: quam coelum, 
          <lb ed="#G" n="39"/>&amp; terram creare. Etiam solus Deus dimittit peccata,
          iux<lb ed="#G" n="40" break="no"/>ta quod ait Deus per lsaiam. Ego sum ipse, qui deleo
          ini<lb ed="#G" n="41" break="no"/>quitates. Patet etiam maior istius probationis, quia nec 
          <lb ed="#G" n="42"/>peccatum deletur, nec impius iustificatur, nisi gratia sibi 
          <lb ed="#G" n="43"/>conferatur. Et confirmatur auctoritate prophetae, qui ait 
          <lb ed="#G" n="44"/>
          <pc type="indent"/>psal. 38. Oratiam, &amp; gloriam dabit dominus 
          <lb ed="#G" n="45"/>pecunda conclusio est, quod sacramenta non sunt
          cau<lb ed="#G" n="46" break="no"/>sa gratiae instrumentalis talis, cuius actio attingit esfectu 
          <lb ed="#G" n="47"/>principalis agentis
          productiue<lb ed="#G" n="48" break="no"/>
          <pc type="indent"/>uia illud, cui repugnat virtus creatiua, hoc non 
          <lb ed="#G" n="49"/>potest attingere productiue huc effectum, qui est gratia: 
          <lb ed="#G" n="50"/>sed virtus creandi repugnat sacramentis. Maior patet. quia 
          <lb ed="#G" n="51"/>tantummodo per actum creationis gratia est producibi 
          <lb ed="#G" n="52"/>is. Minor probata est <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e381">superius, dist. 1. q4. 1. ar. 1.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e385">
          <lb ed="#G" n="53"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, nullum corporale est per se productiuum 
          <lb ed="#G" n="54"/>realis effectus, qui est simpliciter spiritualis, sed sacramen 
          <lb ed="#G" n="55"/>ta sunt res corporales, gratia est effectus realis
          simplici<lb ed="#G" n="56" break="no"/>ter spiritualis: ergo &amp;c. Maior patet, quia agens
          corpora<lb ed="#G" n="57" break="no"/>le non potest aliquid producere nisi ipsum educat de
          po<lb ed="#G" n="58" break="no"/>tentia materiae, sed effectus realis simpliciter spiritualis 
          <lb ed="#G" n="59"/>non potest educi de potentia materiae. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e405">
          <lb ed="#G" n="60"/>
          <pc type="indent"/>corte dicetur contra maiorem, quod coloratum
          cor<lb ed="#G" n="61" break="no"/>us producit a se speciem sensibilem, quae est effectus 
          <lb ed="#G" n="62"/>spiritualis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e417">
          <lb ed="#G" n="63"/>
          <pc type="indent"/>2 Item phantalma est quid corporale: tamen
          pro<lb ed="#G" n="64" break="no"/>ducit in intellectu possibili speciem intelligibilem; &amp; si 
          <lb ed="#G" n="65"/>dicitur, quod hoc facit in virtute intellectus agentis: 
          <lb ed="#G" n="66"/>Dicet aduersarius, quod eodem modo sacramenta,
          li<lb ed="#G" n="67" break="no"/>cet virtute propria non possint esse gratiae productiua;
          ta<lb ed="#G" n="68" break="no"/>men in virtute diuina hoc possunt; Nihil enim repugnat,  
          <lb ed="#G" n="69"/>quin causa instrumentalis in virtute principalis agentis 
          <lb ed="#G" n="70"/>ossit agere vltra suam speciem 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e439">
          <lb ed="#G" n="71"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo ad primum, quod species deriuata a eorpo 
          <lb ed="#G" n="72"/>re colorato non est effectus realis; sed intentionalis. Ei 
          <lb ed="#G" n="73"/>eodem modo dicendum ad secundum de specie intelligi 
          <!--603.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>ili. Et ideo istae instantiae non sunt contra illam maiorem, 
          <lb ed="#G" n="75"/>quia illa maior loquitur de effectu reali: hic autem argui 
          <lb ed="#G" n="76"/>tur de effectu intentionali. Et cum additur, quod nihil 
          <lb ed="#G" n="77"/>epugnat, quin causa instrumentalis &amp;c. Respondeo, quai 
          <lb ed="#G" n="78"/>licet aliqua possit causa instrumentalis in virtute causae 
          <lb ed="#G" n="79"/>principalis, quae non potest in virtute propria: tamen 
          <lb ed="#G" n="80"/>nulla virtute potest illud, quod implicat contradictionem: 
          <lb ed="#G" n="81"/>sed quod ipsa creatura productiue se habeat respectu
          il<lb ed="#G" n="82" break="no"/>lius, quod per solam creationem est producibile, hoc
          im<lb ed="#G" n="83" break="no"/>licat contradictionem, vt patet ex dictis in 2. quaestione 
          <lb ed="#G" n="84"/>istius libri: Sacramenta autem sunt creaturae &amp; gratia non 
          <lb ed="#G" n="85"/>est generabilis, sed solum creabilis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e481">
          <lb ed="#G" n="86"/>3 Praeterea, si sacramenta essent causa productiua gra 
          <lb ed="#G" n="87"/>tiae, aut essent causa vniuoca, aut aequiuoca. Non
          vniuo<lb ed="#G" n="88" break="no"/>ca: quia illa est eiusdem speciei cum effectu, sed
          sacramen<lb ed="#G" n="89" break="no"/>ta, &amp; gratia differunt genere. Nec aequiuoca; quia causa 
          <lb ed="#G" n="90"/>equiuoca est nobilior suo effectu: Et ideo licet spirituale 
          <lb ed="#G" n="91"/>possit esse causa aequiuoca rei corporalis; tamen econuer 
          <lb ed="#G" n="92"/>so fieri non potest.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e499">
          <lb ed="#G" n="93"/>4 Praeterea, bern. in sermone de cena domini ait. Si- 
          <lb ed="#G" n="94"/>cut inuestitur Canonicus per librum, Abbas per baculum 
          <lb ed="#G" n="95"/>Episcopus per anulum, sic diuisiones gratiarum traditae 
          <lb ed="#G" n="96"/>sunt sacramentis, sed illa non sunt causae productiuae
          eo<lb ed="#G" n="97" break="no"/>rum, quae per inuestituram habentur: ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e512">
          <lb ed="#G" n="98"/>3 Praeterea, si sacramenta attingerent productiue gra 
          <lb ed="#G" n="99"/>tiam, tunc inducerent gratiam ab extra, vel educerent ea 
          <lb ed="#G" n="100"/>ab intra de potentia subiecti. Non primo modo, quia tunt 
          <lb ed="#G" n="101"/>crearent gratiam, propter hoc enim anima rationalis
          crea<lb ed="#G" n="102" break="no"/>tur, quia ab extra inducitur. Nec secundo modo, quia si 
          <lb ed="#G" n="103"/>gratia educeretur de potentia subiecti, tunc gratia
          es<lb ed="#G" n="104" break="no"/>set connaturalis animae, quod est inconueniens diceres 
          <lb ed="#G" n="105"/>ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e532">
          <lb ed="#G" n="106"/>Sed contra istam conclusionem est quaedam antiqua 
          <lb ed="#G" n="107"/>opinio, quam etiam aliqui moderni tenent, quae ponit 
          <lb ed="#G" n="108"/>uod sacramenta nouae legis sint causa per se productiua 
          <lb ed="#G" n="109"/>gratiae.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e544">
          Et hoc probant
          sic<lb ed="#G" n="110" break="no"/>1 Ab omnibus conceditur, quod sacramenca nouae 
          <lb ed="#G" n="111"/>legis sint causa gratiae per se: illa autem causalitas non po 
          <lb ed="#G" n="112"/>test esse in genere causae finalis, formalis vel materialis: es 
          <lb ed="#G" n="113"/>go per sufficientem diuisionem erit in genere causae
          effi<lb ed="#G" n="114" break="no"/>cientis, sed illud, quod est per se causa efficiens alicuius 
          <lb ed="#G" n="115"/>effectus, illud producit talem effectum : ergo &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e560">
          <lb ed="#G" n="116"/>2 Praeterea, si aliquid obstaret hoc maxime videretur 
          <lb ed="#G" n="117"/>ro tanto, quia sacramenta sunt res corporales. gratia ve 
          <lb ed="#G" n="118"/>ro res spiritualis. Sed hoc non obstat, quia potior est
          re<lb ed="#G" n="119" break="no"/>generatio hominis ad bonum, quam generatio hommis 
          <lb ed="#G" n="120"/>id malum: sed mediante re corporali, puta, mediante se 
          <lb ed="#G" n="121"/>mine peccatum originale, quod est defectus spiritualis,  
          <lb ed="#G" n="122"/>transfunditur in generatione hominis: ergo in
          regenera<lb ed="#G" n="123" break="no"/>tione hominis mediante corporali sacramento poterit 
          <lb ed="#G" n="124"/>ransfundi gratia, quae est spiritualis perfectio. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e582">
          <lb ed="#G" n="125"/>
          <pc type="indent"/>Et confirmatur, quia secundum Ansel. in lib de
          con<lb ed="#G" n="126" break="no"/>ceptione virginali, si primus Adam non pecasset, tunc
          iu<lb ed="#G" n="127" break="no"/>stitiam suam originalem in filios suos trasfudisset, &amp; hoc 
          <lb ed="#G" n="128"/>mediante re corporali, scilicet mediante semine: ergo 
          <lb ed="#G" n="129"/>multo magis secundus Adam, scilicet Christus mediante 
          <lb ed="#G" n="130"/>corporali sacramento transfundet ipsam gratiam  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e600">
          <lb ed="#G" n="131"/>
          <pc type="indent"/>Confirmatur hoc idem secundo sic. Quamuis scientia 
          <lb ed="#G" n="132"/>sit prectio spiritualis: tamen acquiritur in discipulo per verba 
          <lb ed="#G" n="133"/>doctoris, quae tamen verba sunt res corporales: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e611">
          <lb ed="#G" n="134"/>
          <pc type="indent"/>Praeterea, si sacramenta nouae legis non attingereni 
          <lb ed="#G" n="135"/>gratiam productiue; tunc respectu gratiae solummodo 
          <lb ed="#G" n="136"/>ssent causa sine qua non Consequentia patet. Probatur 
          <lb ed="#G" n="137"/>salsitas consequentis, quia tunc nulla maior dignitas
          com<lb ed="#G" n="138" break="no"/>eteret sacramentis nouae legis, quam sacramentis veteris
          le<lb ed="#G" n="139" break="no"/>is: Nam ipsa circumcisio fuit causa sine qua non gratiae, &amp; 
          <lb ed="#G" n="140"/>salutis: quia in Sen. dicit dominus. Anima, cuius praeputi 
          <lb ed="#G" n="141"/>caro circucisa non fuerit, peribit de populo suo: quia
          pa<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ctum meum irritum fecit: ergo &amp;c. Et confirmatur: quia 
          <lb ed="#G" n="143"/>llud, quod est per accidens, non ponitur in diffinitione 
          <lb ed="#G" n="144"/>tei, sed esse causam gratiae ponitur indiffinitione sacramen 
          <lb ed="#G" n="145"/>ti nouae legis, Vt patuit superius distin. 1. Causalitas vero 
          <lb ed="#G" n="146"/>sine qua non est causalitas per accidens: ergo sacramenta no¬ 
          <!--604.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_67-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>tuae legis non solum sunt causa gratiae sine qua
          non<lb ed="#G" n="2" break="no"/>Praeterea, illud, quod efficit alterum, hoc producit
          ip<lb ed="#G" n="3" break="no"/>sum: sed sacramenta nouae legis efficiunt gratiam: quia 
          <lb ed="#G" n="4"/>efficiunt, quod figurant, vt dicit Augustinus: sed ipsa
          figu<lb ed="#G" n="5" break="no"/>rant gratiam: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e661">
          <lb ed="#G" n="6"/>Ad primum dicendum, quod falsum assumitur ibi, cum 
          <lb ed="#G" n="7"/>praemittitur, quod ab omnibus sit concessum, sacramenta no 
          <lb ed="#G" n="8"/>uae legis esse causam gratiae per se: quia multi posuerunt 
          <lb ed="#G" n="9"/>quoe solum sint causa gratiae sine qua non: sed causa per se non 
          <lb ed="#G" n="10"/>est tantummodo causa sine qua non: sed causa propter 
          <lb ed="#G" n="11"/>quam sic. est etiam minor falsa: quia causa disponens est 
          <lb ed="#G" n="12"/>de genere causae efficientis respectu illius, ad cuius
          pro<lb ed="#G" n="13" break="no"/>ductionem disponit: &amp; tamen non producit talem
          effe<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ctum, ad cuius productionem disponit 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e684">
          <lb ed="#G" n="15"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod non maxime obstat
          cor<lb ed="#G" n="16" break="no"/>poralitas sacramentorum, &amp; spiritualitas gratiae: sed
          il<lb ed="#G" n="17" break="no"/>lud, quod maxime obstat, est: quia produci non potest nisi 
          <lb ed="#G" n="18"/>actu creationis: &amp; per consequens virtute creatiua, qua 
          <lb ed="#G" n="19"/>non potest competere creaturae. Etiam probationes
          mi<lb ed="#G" n="20" break="no"/>noris deficiunti Prima quidem deficit: quia non est
          si<lb ed="#G" n="21" break="no"/>mile de peccato, &amp; gratia: quia dato, quod res corporalis 
          <lb ed="#G" n="22"/>possit esse causa peccati propter peccati vilitatem: ex
          ho<lb ed="#G" n="23" break="no"/>tamen non sequeretur, quod res corporalis possit esse cau 
          <lb ed="#G" n="24"/>sa gratiae productiua propter gratiae dignitatem. 
          <lb ed="#G" n="25"/>Etiam peccatum, cum sit quaedam defectio, non requirit 
          <lb ed="#G" n="26"/>proprie causam efficientem, vt efficiens est: sed magis defi 
          <lb ed="#G" n="27"/>cientem: gratia Vero, cum sit quaedam supernaturalis per 
          <lb ed="#G" n="28"/>fectio, requirit causam efficientem, &amp; non qualemcumqud  
          <lb ed="#G" n="29"/>sed causam omnipotentem, seu creantem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e721">
          <lb ed="#G" n="30"/>Ad secundam probationem dicendum, quod si homo non 
          <lb ed="#G" n="31"/>peccasset, tunc transfusio originalis iustitiae non fuisset ab 
          <lb ed="#G" n="32"/>Adam, efficiendo: sed solum non impediendo: quia
          pa<lb ed="#G" n="33" break="no"/>ter non praestitisset filio impedimentum per infectionem 
          <lb ed="#G" n="34"/>seminis: ldeo Deus creando, &amp; infundendo animam in 
          <lb ed="#G" n="35"/>illam carnem mundam concreasset tali animae
          origina<lb ed="#G" n="36" break="no"/>lem iustitiam.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e739">
          <lb ed="#G" n="37"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertiam probationem dicendum, quod licet verba 
          <lb ed="#G" n="38"/>sint quaedam signa comadiuuantia ad scientiae
          acquisitio<lb ed="#G" n="39" break="no"/>nem, tamen scientia non producitur per huiusmodi signa 
          <lb ed="#G" n="40"/>Forte dicetur, quod res materialis, prout est obi ectum 
          <lb ed="#G" n="41"/>intellectus, &amp; subiicitur in scientia: sic est causa scientiae:  
          <lb ed="#G" n="42"/>ergo res corporalis potest causare effectum spiritualem 
          <lb ed="#G" n="43"/>in anima qui vere est realis: quia scientia non est forma 
          <lb ed="#G" n="44"/>intentionalis: sed realis: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e761">
          <lb ed="#G" n="45"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod obiectum intellectus causans
          scien<lb ed="#G" n="46" break="no"/>tiam est vniuersale: quia sicut ait philosophus r: metaph 
          <lb ed="#G" n="47"/>ex multis experientiis generatur vnum vniuersale, quoc 
          <lb ed="#G" n="48"/>est principium artis, &amp; scientiae, sed vniuersale est spiritua 
          <lb ed="#G" n="49"/>le, cum sit abstractum virtute spiritualis luminis ipsius in 
          <lb ed="#G" n="50"/>tellectus agentis, nam intellectus agens facit
          vniuersali<lb ed="#G" n="51" break="no"/>tatem in rebus, vt ait <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e780">Commentator. 3. de anima</ref>: ldeo 
          <lb ed="#G" n="52"/>effectus spiritualis, qui est scientia causatur immediate: 
          <lb ed="#G" n="53"/>principiis, seu causis spiritualibus, puta, ab intellectu
          pos<lb ed="#G" n="54" break="no"/>sibili, &amp; agente, ac ab obiecto secundum quod vniuersale 
          <lb ed="#G" n="55"/>est; quia particularium nec est scientia, nec diffinitio, vt 
          <lb ed="#G" n="56"/>dicitur. <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e794">1. posteriorum</ref> 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e798">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium patebit ex dicendis in quarta conclusione 
          <lb ed="#G" n="58"/>istius articuli 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e807">
          <lb ed="#G" n="59"/>
          <pc type="indent"/>Ad quartum dicendum, quod sacramenta nouae
          legi<lb ed="#G" n="60" break="no"/>dicuntur efficere gratiam, eo quod ipsis rite perceptis 
          <lb ed="#G" n="61"/>virtus diuina immediate, &amp; concomitanter causat gratiam 
          <lb ed="#G" n="62"/>in anima percipientis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e821">
          <lb ed="#G" n="63"/>Conclusio tertia est, quod sacramenta nouae legis non  
          <lb ed="#G" n="64"/>sunt causa dispositiua gratiae sic, quod talem effectum im 
          <lb ed="#G" n="65"/>mediate causent in anima, qui ex sui natura ita
          sufficien<lb ed="#G" n="66" break="no"/>ter disponat animam ad susceptionem gratiae, quod
          ne<lb ed="#G" n="67" break="no"/>cessario ipsi animae infundatur gratia, si non ponit obice 
          <lb ed="#G" n="68"/>voluntarie. Quia talis disposito, vel erit forma naturali 
          <lb ed="#G" n="69"/>animae, aut supernaturalis. Non primo modo: quia tunc 
          <lb ed="#G" n="70"/>homo ex puris naturalib, posset gratiam consequi, quod fuit 
          <lb ed="#G" n="71"/>error Pelagij, vt patet ex his, quae dixi in secundo libro 
          <lb ed="#G" n="72"/>Consequentia ista patet: quia hoc homo potest consequi 
          <lb ed="#G" n="73"/>ex puris naturalibs ad cuius susceptionem sufficienter di¬ 
          <!--604.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>sponit forma naturalis. Nec secudo modo: quia forma
          fu<lb ed="#G" n="75" break="no"/>pernaturaliter infusa animae rationali, non potest produci 
          <lb ed="#G" n="76"/>nisi per creationem, &amp; per consequens a solo Deo produce 
          <lb ed="#G" n="77"/>tur, sicut &amp; ipsa gratia. Sed oppositum istius
          conclusio<lb ed="#G" n="78" break="no"/>nis ponit quidam venerabilis doctor dicens, quod
          sacramen<lb ed="#G" n="79" break="no"/>ta attingunt actione sua, in quantum sunt instrumenta Dei, 
          <lb ed="#G" n="80"/>effectiue characterem, quantum ad illa sacramenta,
          quo<lb ed="#G" n="81" break="no"/>tum susceptione imprimitur character, vel aliquem spiritua 
          <lb ed="#G" n="82"/>lem ornatum animae, quo ad illa sacramenta, in quorum 
          <lb ed="#G" n="83"/>susceptione non imprimitur character, gratiam vero non 
          <lb ed="#G" n="84"/>attingunt immediate effectiue: sed solum dispositiue, in 
          <lb ed="#G" n="85"/>quantum hoc, ad quod instrumentaliter effectiue
          pertin<lb ed="#G" n="86" break="no"/>gunt, scilicet ipse character, vel ornatus est disposito, quae 
          <lb ed="#G" n="87"/>est necessitas, quantum in se est, ad gratiae susceptionem. E 
          <lb ed="#G" n="88"/>isto modo, vt ait iste doctor, debet intelligi dictum
          Au<lb ed="#G" n="89" break="no"/>oustini, cum ait, quod aqua baptismi corpus tangit, &amp; cor
          ab<lb ed="#G" n="90" break="no"/>luit. Et sic etiam sacramenta efficiunt, quod figurant. Et 
          <lb ed="#G" n="91"/>subdit <name xml:id="HuYgTa-209913-Nd1e890">iste doctor</name>, quod hunc modum videtur Magister tan 
          <lb ed="#G" n="92"/>gere in littera dicens, quod homo non quaerit salutem in
          sacra<lb ed="#G" n="93" break="no"/>mentis quasi ab eis, sed per illa a Deo: quia haec praeposi 
          <lb ed="#G" n="94"/>tio, a, denotat principale agens: sed haec praeposito per 
          <lb ed="#G" n="95"/>lenotat causam instrumentalem. Sed ista dicta non viden 
          <lb ed="#G" n="96"/>tur posse itare. F1 Quia character, &amp; huiusmodi ornatus 
          <lb ed="#G" n="97"/>cum sint formae supernaturales, oportet, quod sint terminus 
          <lb ed="#G" n="98"/>creationis diuinae, &amp; per consequens actio sacramenti non 
          <lb ed="#G" n="99"/>potest ad talia productiue terminari.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e911">
          2 (Preterea,
          dispo<lb ed="#G" n="100" break="no"/>sitio necessitans ad aliquam formam non potest manere in 
          <lb ed="#G" n="101"/>subiecto, nisi maneat illa forma, sed multi in baptismo 
          <lb ed="#G" n="102"/>recipiunt characterem, &amp; gratiam, qui postea perdunt gra 
          <lb ed="#G" n="103"/>tiam, manente tamen charactere: ergo character non est 
          <lb ed="#G" n="104"/>disposito ex se necessitans ad gratiam. 3SPraeterea, sacra 
          <lb ed="#G" n="105"/>menta non possunt agere in instanti, ergo non possunt 
          <lb ed="#G" n="106"/>efficere characterem in ipsa anima. Antecedens patet,  
          <lb ed="#G" n="107"/>quia prolatio verborum requisita in sacramento non potest 
          <lb ed="#G" n="108"/>esse sine motu ipsius aeris. Probatur consequentia: quia 
          <lb ed="#G" n="109"/>cum character nec intesiue, nec extesiue sit diuisibilis, &amp; re 
          <lb ed="#G" n="110"/>cipiatur in subiecto indiuisibili, oportet, quod totus
          induca<lb ed="#G" n="111" break="no"/>tur in instanti. APraeterea, licet dispositiue possimus coo 
          <lb ed="#G" n="112"/>perari Deo in aliquibus effectibus creationis, tamen pro 
          <lb ed="#G" n="113"/>ductiue attingendo effectum creationis hoc nulla
          crea<lb ed="#G" n="114" break="no"/>tura potest, vt probatum est superius lib. 2. Sed character ess 
          <lb ed="#G" n="115"/>effectus creationis. 3sPraeterea, character potest esse sine 
          <lb ed="#G" n="116"/>gratia, &amp; gratia sine charactere, ergo character non est di 
          <lb ed="#G" n="117"/>sposito necessaria ad gratiam, nec necessitans ad ea.
          Ante<lb ed="#G" n="118" break="no"/>cedens patet, quia in quolibet baptixato in mortali pecca 
          <lb ed="#G" n="119"/>to existente, character impressus in baptismo manet sine 
          <lb ed="#G" n="120"/>gratia; nam mortale peccatum excludit gratiam: tamer 
          <lb ed="#G" n="121"/>non excludit characterem: Nam per characterem omnes 
          <lb ed="#G" n="122"/>intelligunt formam indelebilem
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e963">
          <lb ed="#G" n="123"/>&amp;Item, gratia potest esse sine charactere, sicut patet 
          <lb ed="#G" n="124"/>in vere poenitentibus antequam baptixentur, qui tamen 
          <lb ed="#G" n="125"/>propositum habent baptix andi. Isti enim, quamuis vere a 
          <lb ed="#G" n="126"/>Deo recipiant gratiam: tamen non habent characterem: 
          <lb ed="#G" n="127"/>quia character a primo imprimitur in baptismo. Patet et 
          <lb ed="#G" n="128"/>le antiquis patribus, puta Abraam, lsaac, &amp; lacob, qui gra 
          <lb ed="#G" n="129"/>tiam Dei habuerunt, quamuis characterem non
          habe<lb ed="#G" n="130" break="no"/>rent. Consequentiam probo: quia si character esset dispo 
          <lb ed="#G" n="131"/>itio necessaria ad habendum gratiam: tunc nullus posset 
          <lb ed="#G" n="132"/>naberet gratiam sine charactere: &amp; si esset disposito
          ne<lb ed="#G" n="133" break="no"/>cessitas ad habendum gratiam: tunc nullus posset habere 
          <lb ed="#G" n="134"/>tharacterem, quin etiam haberet gratiam. Nec valet si di 
          <lb ed="#G" n="135"/>citur, quod character est disposito necessitans ad
          haben<lb ed="#G" n="136" break="no"/>dum gratiam, nisi habens characterem ponat obicem
          gr<lb ed="#G" n="137" break="no"/>tiae. Quia propter hoc dicitur aliqua disposito
          necessita<lb ed="#G" n="138" break="no"/>re ad habendum aliquam formam, quia tollit obicem, &amp;  
          <lb ed="#G" n="139"/>omne illud, quod est incompossibile in subiecto cum tali 
          <lb ed="#G" n="140"/>forma, ad cuius receptionem necessitat ipsum subiectum, 
          <lb ed="#G" n="141"/>Cum igitur character compatiatur secu obice gratiae, vt 
          <lb ed="#G" n="142"/>isti dicut, &amp; stet cum mortali peccato, quod e formaliter repu 
          <lb ed="#G" n="143"/>nas gratiae, &amp; incompossibile cum ea:ideo character non pot 
          <lb ed="#G" n="144"/>ee dispo necessitas ad habendum gratiam. Dicere enim aliquid 
          <lb ed="#G" n="145"/>esse necessitantem dispositonem respectu alicuius formae, &amp; 
          <lb ed="#G" n="146"/>quod illud idem stet in eodem subiecto cum eo, quod est 
          <!--605.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_67-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>incompossibile cum illa forma videtur esse oppositum 
          <lb ed="#G" n="2"/>in adiecto, &amp; contradictionis implicatio. Auctoritates 
          <lb ed="#G" n="3"/>etiam, quas iste doctor inducit pro se, non sunt contra 
          <lb ed="#G" n="4"/>me, vt patebit in sequenti conclusione 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1033">
          <lb ed="#G" n="5"/>
          <pc type="indent"/>Conclusio quarta est, quod sacramenta nouae
          legi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>sunt gratiae diuinae causa instrumentalis dispositiua
          disp<lb ed="#G" n="7" break="no"/>sitione extrinseca habilitante subiectum ad recipiendu 
          <lb ed="#G" n="8"/>gratiam non ex natura rei, sed tantummodo ex institutio 
          <lb ed="#G" n="9"/>ne, seu ordinatione Dei. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1049">
          <lb ed="#G" n="10"/>
          <pc type="indent"/>lstud probo sic. lllud, quod est causa per se de genere 
          <lb ed="#G" n="11"/>causae efficientis respectu alicuius effectus, hoc, vel est cau 
          <lb ed="#G" n="12"/>sa principalis, vel instrumentalis: Et hoc, vel productiuo 
          <lb ed="#G" n="13"/>attingens effectum principalis agentis, vel dispositue:
          E<lb ed="#G" n="14" break="no"/>iterum hoc, vel dispositone intrinseca necessitante subio 
          <lb ed="#G" n="15"/>ctum ad recipiendum praedictum effectum ex natura rei 
          <lb ed="#G" n="16"/>vel dispositione extrinseca habilitante subiectum ad
          re<lb ed="#G" n="17" break="no"/>cipiendum talem effectum ex ordinatione Dei, seu ex in 
          <lb ed="#G" n="18"/>stitutione cause superioris: sed sacramentum nouae
          legi<lb ed="#G" n="19" break="no"/>est in genere causae efficientis causa per se gratiae diuinae 
          <lb ed="#G" n="20"/>&amp; non potest esse tribus primis modis: ergo quarto mo 
          <lb ed="#G" n="21"/>do erit causa ipsius gratiae. Maior patet ex sufficienti diui 
          <lb ed="#G" n="22"/>sione. Minorem probo quo ad omnes suas partes. Primi 
          <lb ed="#G" n="23"/>quidem, quod sacramentum nouae legis sit causa gratiae 
          <lb ed="#G" n="24"/>patet ex sanctorum auctoritatibus adductis per Magistri 
          <lb ed="#G" n="25"/>circa principium huius libri. Quod sit causa per se, probo 
          <lb ed="#G" n="26"/>quia causa est ad cuius esse sequitur alterum, vt patet. 5 
          <lb ed="#G" n="27"/>mataphysi. &amp; causa per se est, ad cuius esse, scu positionem 
          <lb ed="#G" n="28"/>in actu semper sequitur effectus in actu, vt patet. 2.
          physi<lb ed="#G" n="29" break="no"/>corum: sed ad auctualem positionem, seu vsum sacramen 
          <lb ed="#G" n="30"/>torum eo modo, quo Deus instituit ipsis esse vtendum non 
          <lb ed="#G" n="31"/>solum, vt frequenter, verum etiam semper sequitur
          ef<lb ed="#G" n="32" break="no"/>fectus gratiae in anima ipsius vtentis, seu suscipientis sacra 
          <lb ed="#G" n="33"/>mentum: ergo &amp;c. Quod ista causalitas, sit de genere cat 
          <lb ed="#G" n="34"/>sae efficientis patet, quia discurrendo per singula genera 
          <lb ed="#G" n="35"/>causarum, in nullo alio genere potest poni. Quod non 
          <lb ed="#G" n="36"/>possit esse causa gratiae primis tribus modis, patet ex
          tri<lb ed="#G" n="37" break="no"/>bus conclusionibus praecedentibus; 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1114">
          <lb ed="#G" n="38"/>
          <pc type="indent"/>Forte contra hanc rationem dicetur primo, quod
          ma<lb ed="#G" n="39" break="no"/>ior procedat ab insufficienti diuisione: quia sicut patet. : 
          <lb ed="#G" n="40"/>physicorum, causa consilians, &amp; coadiuuans, sunt de geni 
          <lb ed="#G" n="41"/>re causae efficientis: tamen de his causis non fit menti 
          <lb ed="#G" n="42"/>in maiori praedicta. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1131">
          <lb ed="#G" n="43"/>
          <pc type="indent"/>2 Item, causa applicatiua est causa efficiens: ldeo dicit 
          <lb ed="#G" n="44"/>quidam doctor, quod sacramenta sunt causa applicatius 
          <lb ed="#G" n="45"/>ipsius gratiae: quia sicut incendiarius coniungens
          actiu<lb ed="#G" n="46" break="no"/>passiuis, applicando ignem ad domum, dicitur causa po 
          <lb ed="#G" n="47"/>se ipsius combustionis, &amp; ignis geniti: quamuis ab ipso non 
          <lb ed="#G" n="48"/>profluat aliqua disposito, nisi quod coniungit actiua pas 
          <lb ed="#G" n="49"/>siuis, sic, vt ait, sacramenta sunt causa applicatiua gratiae 
          <lb ed="#G" n="50"/>quia sacramenta couiungunt virtutem diuinam ipsi
          ani<lb ed="#G" n="51" break="no"/>mae, quae virtus animae applicata, causat in ea gratiam. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1155">
          <lb ed="#G" n="52"/>
          <pc type="indent"/>3 Item, contra minorem potest argui sic. Causa
          dispo<lb ed="#G" n="53" break="no"/>sitiua est de genere causae materialis: sed sacramentum 
          <lb ed="#G" n="54"/>nouae legis est causa dispositiua, respectu diuinae gratiae 
          <lb ed="#G" n="55"/>lsta minor est nota ex praecedentibus. Maior similiter
          pa<lb ed="#G" n="56" break="no"/>tet: quia disposito se tenet ex parte subiecti, quod habili 
          <lb ed="#G" n="57"/>tat ad formae susceptionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1173">
          <lb ed="#G" n="58"/>
          <pc type="indent"/>4 Item, causa, quae nullam habet efficaciam respecti 
          <lb ed="#G" n="59"/>alicuius effectus, nisi ex sola ordinatione instituentis, illa  
          <lb ed="#G" n="60"/>non videtur esse causa per se, sed per accidens, sicut patet 
          <lb ed="#G" n="61"/>de denario plumbeo, qui ex institutione regis est causa, 
          <lb ed="#G" n="62"/>vt qui cum repraesentat, recipiat centum marcas. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1189">
          <lb ed="#G" n="63"/>
          <pc type="indent"/>s Item, probatio minoris videtur deficere: quia ficte 
          <lb ed="#G" n="64"/>suscipientes sacramentum, non recipiunt gratiam, quam. 
          <lb ed="#G" n="65"/>uis recipiant veraciter sacramentum: ergo non semper re 
          <lb ed="#G" n="66"/>cipit gratiam, qui suscipit sacramentum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1202">
          <lb ed="#G" n="67"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum dicendum, quod causa consiliatiua, adiuti 
          <lb ed="#G" n="68"/>ua, deprecatiua, &amp; quaecumque ceterae huiusmodi: omne- 
          <lb ed="#G" n="69"/>possunt comprehendi sub causa dispositiua: quia omne; 
          <lb ed="#G" n="70"/>disponunt ad effectum consequendum, vel dispositone 
          <lb ed="#G" n="71"/>intrinseca, vel dispositone extrinseca. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1218">
          <lb ed="#G" n="72"/>
          <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod iste doctor causalita 
          <lb ed="#G" n="73"/>tem sacramentorum non bene, &amp; ordinate exprimit, 
          <!--605.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>cum dicit, quod sacramentum sit causa applicatiua: qula 
          <lb ed="#G" n="75"/>si sic esset: tunc sacramenta essent causa principalis, &amp; vir 
          <lb ed="#G" n="76"/>tus diuina causa instrumentalis respectu ipsus gratiae: 
          <lb ed="#G" n="77"/>hoc autem est impossibile. Consequentiam probo:
          qui<lb ed="#G" n="78" break="no"/>quandocumque duae virtutes taliter respiciunt eundem 
          <lb ed="#G" n="79"/>effectum, quod vna applicat aliam ad producendum
          hu<lb ed="#G" n="80" break="no"/>iusmodi effectum: tunc applicata videtur esse sub pote 
          <lb ed="#G" n="81"/>state applicantis, &amp; per consequens videtur esse
          secunda<lb ed="#G" n="82" break="no"/>ria, &amp; instrumentalis respectu eius: proprium enim est
          in<lb ed="#G" n="83" break="no"/>strumenti, quod per agens principale applicetur ad
          ip<lb ed="#G" n="84" break="no"/>sum opus: Sed secundum istum doctorem, sacramenta 
          <lb ed="#G" n="85"/>pro tanto dici debent causa applicatiua gratiae: quia
          sa<lb ed="#G" n="86" break="no"/>cramenta applicant virtutem diuinam ad causandum
          gra<lb ed="#G" n="87" break="no"/>tiam: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1263">
          <lb ed="#G" n="88"/>
          <pc type="indent"/>Videtur ergo mihi, si proprie loqui velimus, quod
          sa<lb ed="#G" n="89" break="no"/>cramenta nouae legis respectu gratiae dici debeant causa 
          <lb ed="#G" n="90"/>condicionalis: quia sicut dicit Hugurtio, condicio idem 
          <lb ed="#G" n="91"/>est, quod lex, siue pactum. Et dicitur, a con, &amp; dicio
          dicio<lb ed="#G" n="92" break="no"/>nis, quod significat potestatem: lllud ergo, cuius
          pote<lb ed="#G" n="93" break="no"/>stas praecise consistit in pacto, seu lege, &amp; institutione,
          re<lb ed="#G" n="94" break="no"/>spectu alicuius, hoc debet dici causa condicionalis illius; 
          <lb ed="#G" n="95"/>ed omnis potestas, &amp; causalitas sacramentorum, respectu 
          <lb ed="#G" n="96"/>diuinae gratiae, est ex diuina institutione, &amp; ex
          pa<lb ed="#G" n="97" break="no"/>cto, quod pepegit Deus cum ecclesia, vt dicunt omne 
          <lb ed="#G" n="98"/>doctores, tam moderni, quam antiqui : ergo
          sacra<lb ed="#G" n="99" break="no"/>menta merito poterunt dici causa condicionalis
          respe<lb ed="#G" n="100" break="no"/>ctu gratiae Dei
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1296">
          <lb ed="#G" n="101"/>Ad tertium dicendum, quod maior non est vniuersali 
          <lb ed="#G" n="102"/>ter vera. Ad probationem dicendum, quod disposito ali 
          <lb ed="#G" n="103"/>quando est ratio receptiua formae, ad quam disponit: quam 
          <lb ed="#G" n="104"/>doque est ratio recipiendi huiusmodi formam. Primo modo 
          <lb ed="#G" n="105"/>superficies est disposito corporis ad colorem. Secundo 
          <lb ed="#G" n="106"/>modo color est disposito corporis ad raritate. Licet ergo 
          <lb ed="#G" n="107"/>disposito primo modo reducatur ad genus causae
          mate<lb ed="#G" n="108" break="no"/>rialis: eo, quod non solum sit causa receptionis formae, ad  
          <lb ed="#G" n="109"/>quam disponit in eo, quod disponitur per ipsam: sed etiam 
          <lb ed="#G" n="110"/>ipsa talis disposito recipit huiusmodi formam in se:
          ta<lb ed="#G" n="111" break="no"/>nen disposito secundo modo dicta; puta, quae ita est
          ra<lb ed="#G" n="112" break="no"/>tio recipiendi, quod non est ratio receptiua, illa numquam 
          <lb ed="#G" n="113"/>spectat ad genus causae materialis, sed solum ad genus
          cau<lb ed="#G" n="114" break="no"/>sae efficientis. Cum ergo sacramenta non sint ratio
          rece<lb ed="#G" n="115" break="no"/>ptiua ipsius gratiae: quia non possunt esse subiectum
          gra<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tiae: sed ex diuina ordinatione sunt ratio recipiendi
          gra<lb ed="#G" n="117" break="no"/>tiam. Deus enim sic instituit, vt cum sacramentum
          con<lb ed="#G" n="118" break="no"/>us tangit, gratia animam perficiat: ideo respectu gratiae 
          <lb ed="#G" n="119"/>debent dici causa efficiens
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1340">
          <lb ed="#G" n="120"/>Forte dicetur, quod disposito, quae est ratio
          recipien<lb ed="#G" n="121" break="no"/>di, debet esse in eodem subiecto proximo, &amp; immediati 
          <lb ed="#G" n="122"/>cum forma, ad cuius receptionem disponit, Color enim 
          <lb ed="#G" n="123"/>est in eodem subiecto proximo, &amp; immediato cum rarita 
          <lb ed="#G" n="124"/>te, ad quam disponit: sed actio sacramentorum, cum sit 
          <lb ed="#G" n="125"/>corporalis, non attingit animam, in qua recipitur gratia:¬ 
          <lb ed="#G" n="126"/>ergo non videtur, quod sacramenta, vel etiam actione 
          <lb ed="#G" n="127"/>sacramentorum sint talis disposito, quae sit ratio reci¬¬ 
          <lb ed="#G" n="128"/>piendi gratiam.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1362">
          <lb ed="#G" n="129"/>
          <pc type="indent"/>Respondeo, quod licet maior istius rationis sit vera, 
          <lb ed="#G" n="130"/>loquendo de tali dispositone, quae est ratio recipiendi for 
          <lb ed="#G" n="131"/>mam ex sua propria natura: tamen non est vera,
          loquen<lb ed="#G" n="132" break="no"/>do de tali dispositone, quae est ratio recipiendi formam 
          <lb ed="#G" n="133"/>ex infallibili ordinatione diuina: sicut est in proposito. 
          <lb ed="#G" n="134"/>Posset etiam dici ad eandem maiorem, quod etiam natu 
          <lb ed="#G" n="135"/>raliter non est semper necesse dispositionem, quae est
          ra<lb ed="#G" n="136" break="no"/>tio recipiendi formam, esse in eodem proximo subiecto 
          <lb ed="#G" n="137"/>cum tali forma: sufficit enim, quod sint in eodem
          suppo<lb ed="#G" n="138" break="no"/>sito: nam rectitudo rationis, quae est in intellectu, est
          ra<lb ed="#G" n="139" break="no"/>tio habendi ordinatam volitionem, seu delectionem ipsi 
          <lb ed="#G" n="140"/>poluntati
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1393">
          <lb ed="#G" n="141"/>Ad quartum dicendum, quod maior non est vera: maxi 
          <lb ed="#G" n="142"/>me quando huiusmodi ordinatio est immutabilis, &amp;
          in<lb ed="#G" n="143" break="no"/>allibilis, procedens ab instituente simpliciter
          omnipo<lb ed="#G" n="144" break="no"/>tente: sicut est in proposito: sicut enim, secundum
          natu<lb ed="#G" n="145" break="no"/>ralem cursum, ignis est per se causa incendij in corpori 
          <lb ed="#G" n="146"/>tombustibili sibi approximato: sic ex diuina ordinatione 
          <!--606.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_68-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>aqua posset esse per se causa huiusmodi incendij. Nam
          si<lb ed="#G" n="2" break="no"/>cut patet. <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1419">2. Machab. c. 1.</ref> ipse Neemias cum aqua fecit 
          <lb ed="#G" n="3"/>aspergi sacrificium: tunc aqua superfusa accensus est ignis 
          <lb ed="#G" n="4"/>magnus, ita vt omnes mirarentur, perfusis etiam
          maiori<lb ed="#G" n="5" break="no"/>bus lapidibus cum aqua accensa est ab eis flamma
          ma<lb ed="#G" n="6" break="no"/>gna, vt ibidem dicitur. Item. <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1430">3. Reg. c. 18.</ref> similiter
          fa<lb ed="#G" n="7" break="no"/>ctum est: Nam cum Elias tantum de aqua fudisset super 
          <lb ed="#G" n="8"/>sacrificium, quod etiam fossae circa sacrificium replerentur 
          <lb ed="#G" n="9"/>aqua: tunc accensus est tantus ignis, qui sacrificium,
          li<lb ed="#G" n="10" break="no"/>gna, puluerem, &amp; lapides consumpsit: sicut igitur tunc 
          <lb ed="#G" n="11"/>factum est, sic Deus infallibili statuto posset ordinare, quod 
          <lb ed="#G" n="12"/>omne illud incenderetur, quod aqua perfunditur: quo 
          <lb ed="#G" n="13"/>facto, aqua esset per se causa incendij, &amp; hoc ex ordinatiu 
          <lb ed="#G" n="14"/>ne Dei, non ex natura rei: quia ex natura sua aqua
          ma<lb ed="#G" n="15" break="no"/>gis extingueret, quam incenderet. Ratio huius dicti
          pos<lb ed="#G" n="16" break="no"/>set assignari ex dictis <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1455">Commentatoris super de coelo, &amp; 
            <lb ed="#G" n="17"/>mundo</ref>, vbi ostendit, quod quamuis ignis per se, &amp; ex
          na<lb ed="#G" n="18" break="no"/>tura sua habeat moueri sursum: tamen tota sphaera ignis 
          <lb ed="#G" n="19"/>mouetur circulariter ad raptum ipsius coeli, &amp; in illo mo 
          <lb ed="#G" n="20"/>tu circulari ignis non mouetur violenter: nam quicquio 
          <lb ed="#G" n="21"/>inest rebus inferioribus per causam superiorem, hoc non 
          <lb ed="#G" n="22"/>conuenit eis violenter: Sic eodem modo nos dicere
          pos<lb ed="#G" n="23" break="no"/>sumus, quod quicquid est immutabiliter institutum ex 
          <lb ed="#G" n="24"/>ordinatione Dei, qui est suprema omnium causarum, hoc 
          <lb ed="#G" n="25"/>non conuenit rebus per accidens: sed per se. Et per
          con<lb ed="#G" n="26" break="no"/>sequens sacramenta sunt per se causa gratiae, non ex
          na<lb ed="#G" n="27" break="no"/>tura propria, sed ex immutabili ordinatione diuina.
          Exem<lb ed="#G" n="28" break="no"/>plum de denario plumbeo non est ad propositum: quia 
          <lb ed="#G" n="29"/>illa ordinatio est mutabilis, &amp; a causa mutabili, &amp;
          multi<lb ed="#G" n="30" break="no"/>pliciter defectibili: Posset enim accidere, quod antequam ha 
          <lb ed="#G" n="31"/>bens huiusmodi denarium plumbeum aliquid reciperet,  
          <lb ed="#G" n="32"/>etiam ipse rex personaliter nihil haberet. 
          <lb ed="#G" n="33"/>Ad quintum dicendum, quod ficte accedens ad
          sacra<lb ed="#G" n="34" break="no"/>mentum non vtitur sacramento secundum voluntatem, 
          <lb ed="#G" n="35"/>&amp; intentionem Dei instituentis sacramentum: quia vo 
          <lb ed="#G" n="36"/>untas Dei est, quod nullus ficte accedat: Ipse enim 
          <lb ed="#G" n="37"/>Saluator &amp; sacramentorum institutor, ait. Qui
          credide<lb ed="#G" n="38" break="no"/>it, &amp; paptixatus fucrit, hic saluus erit. Ficet igitur
          hu<lb ed="#G" n="39" break="no"/>iusmodi fictus non recipiat gratiam: tamen semper ille 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1509">
          <lb ed="#G" n="40"/>
          <pc type="indent"/>tecipit gratiam, qui vtitur sactamento eo modo, quo 
          <lb ed="#G" n="41"/>Deus vult nos vti sacramento: De natura enim causae 
          <lb ed="#G" n="42"/>condicionalis est, quod non obseruata condicione, non 
          <lb ed="#G" n="43"/>sequatur effectus : &amp; obseruata condicione, infallibili 
          <lb ed="#G" n="44"/>ter sequatur effectus: Sed, vt dixi superius, sacramenta 
          <lb ed="#G" n="45"/>sunt causa condicionalis respectu gratiae: quia efficaciam 
          <lb ed="#G" n="46"/>habent respectu gratiae conferendae ex pacto, quod
          pepi<lb ed="#G" n="47" break="no"/>git Deus cum ecclesia, in quo quidem pacto est haec adit 
          <lb ed="#G" n="48"/>cta condicio, vt nullus ficte accedat: sed veram fidem
          ha<lb ed="#G" n="49" break="no"/>beat, maxime si est adultus: ergo &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1536">
          <lb ed="#G" n="50"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVEVS Il 
          <lb ed="#G" n="51"/>Vtrum vatione huiusmodi causaliter necesse sit pone 
          <lb ed="#G" n="52"/>re aliquam vrrtutem spiritualem sacramentis. 
          <lb ed="#G" n="53"/>formaliter imhaerentem
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1549">
          <lb ed="#G" n="54"/>QVANTVM ad secundum articulum pono duas con 
          <lb ed="#G" n="55"/>clusiones. Prima est, quod non videtur esse
          pone<lb ed="#G" n="56" break="no"/>dum, aliquam virtutem absolutam formaliter inhaerere 
          <lb ed="#G" n="57"/>sacramentis, per quam virtutem sacramenta sint causa 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1560">
          <lb ed="#G" n="58"/>
          <pc type="indent"/>productiua gratiae: Quia illa virtus, vel esset creata, vel 
          <lb ed="#G" n="59"/>increata. Non creata: quia nulla virtus creata potest esse 
          <lb ed="#G" n="60"/>creatiua: sed, vt dictum est in primo articulo, gratia non  
          <lb ed="#G" n="61"/>potest produci nisi virtute creatiua. Nec increata: quia
          li<lb ed="#G" n="62" break="no"/>tet virtus increata, quae est gratiae creatiua; efficaciter
          as<lb ed="#G" n="63" break="no"/>istat sacramentis: tamen ipsis formaliter non inhaeret 
          <lb ed="#G" n="64"/>Forte dicetur contra istud sic. Omne, quod est causa 
          <lb ed="#G" n="65"/>per se in genere causae efficientis alicuius, necessario
          ha<lb ed="#G" n="66" break="no"/>bet in se virtutem productiuam illius: sed sacramenta sunt 
          <lb ed="#G" n="67"/>causa per se gratiae in gencre causae efficientis, vt dictum  
          <lb ed="#G" n="68"/>est in praecedentibus: ergo &amp;c
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1589">
          <lb ed="#G" n="69"/>Respondeo, quod maior est falsa, loquendo de causa 
          <!--606.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="70"/>dispositua, &amp; specialiter de ea, quae disponit dispositione 
          <lb ed="#G" n="71"/>extrinseca habente efficaciam ex sola institutione causae 
          <lb ed="#G" n="72"/>superioris taliter instituentis: noenim oportet, vt
          hu<lb ed="#G" n="73" break="no"/>iusmodi causae dispositiuae virtus, quae est ipsius effectus 
          <lb ed="#G" n="74"/>productiua, formaliter inhaereat: sed sufficit, vt sibi
          effica<lb ed="#G" n="75" break="no"/>titer assistat. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1611">
          <lb ed="#G" n="76"/>
          <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod non est ponenda virtus 
          <lb ed="#G" n="77"/>talis absoluta in sacramentis propter productionem
          cha<lb ed="#G" n="78" break="no"/>acteris, &amp; hoc propter eandem rationem, quae probat 
          <lb ed="#G" n="79"/>primam conclusionem: quia &amp; ipse character non potest 
          <lb ed="#G" n="80"/>roduci nisi virtute creatiua, quae non est
          communicabi<lb ed="#G" n="81" break="no"/>is creaturae.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1629">
          <lb ed="#G" n="82"/>Sed oppositum istorum ponit quidam doctor sollenis 
          <lb ed="#G" n="83"/>&amp; multi sui sequaces. Et hoc quidam eorum probant
          sic<lb ed="#G" n="84" break="no"/>1 Semper ad hoc, quod aliquid sit efficax medicina,  
          <lb ed="#G" n="85"/>necesse est ipsum in se habere vrtutem, quae sit morbi cu 
          <lb ed="#G" n="86"/>ratiua, &amp; sanitatis inductiua: sed, secundum Magistrum  
          <lb ed="#G" n="87"/>distinct. 1. sacramenta sunt efficax medicina contra
          pec<lb ed="#G" n="88" break="no"/>tatorum vulnera: ergo &amp;c. Maior probatur: quia si esse  
          <lb ed="#G" n="89"/>ignum sanitatis sine inhaerente virtute sufficeret ad hos,  
          <lb ed="#G" n="90"/>quod aliquid diceretur efficax medicina : tunc vrina
          de<lb ed="#G" n="91" break="no"/>peret dici efficax medicina.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1654">
          <lb ed="#G" n="92"/>2 Praeterea, noua relatio non potest alicui aduenire 
          <lb ed="#G" n="93"/>sine nouo absoluto: sed aqua, &amp; verba, vt sunt
          sacramen<lb ed="#G" n="94" break="no"/>tum, habent nouam relationem ad gratiam, quam prius 
          <lb ed="#G" n="95"/>non habuerunt: ergo &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1665">
          <lb ed="#G" n="96"/>3 Praeterea, taliter debemus loqui de sacramentis no 
          <lb ed="#G" n="97"/>uae legis, quod saluemus in eis maiorem dignitatem, &amp; 
          <lb ed="#G" n="98"/>efficaciam, quam in sacramentis veteris legis : sed hoc 
          <lb ed="#G" n="99"/>non possumus, nisi ponamus in eis huiusmodi virtutem 
          <lb ed="#G" n="100"/>respectu sacramentalis effectus, quia etiam in veteri legs 
          <lb ed="#G" n="101"/>Deus dedit gratiam his, qui deuote rereperunt vereris 
          <lb ed="#G" n="102"/>egis sacramenta: quamuis huiusmodi gratiam non
          feci<lb ed="#G" n="103" break="no"/>erent ex virtute sacramentis illis formaliter inhaerente 
          <lb ed="#G" n="104"/>4 Praeterea, auctoritates sanctorum videntur esse pro 
          <lb ed="#G" n="105"/>ista opinione, vt isti dicunt: Nam <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1688">Augustinus super
            lo<lb ed="#G" n="106" break="no"/>nnem</ref>, &amp; habetur in <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1694">decretis: 1. 4. 2.</ref> ait. Quae est
          vir<lb ed="#G" n="107" break="no"/>tus aquae, vt corpus tangat, &amp; cor abluat. Item, in
          sermo<lb ed="#G" n="108" break="no"/>ne de Epyphania ait Augustin Aqua est subtilis, sed
          sub<lb ed="#G" n="109" break="no"/>tilior per benedictionem efficitur: quia vsque ad
          interio<lb ed="#G" n="110" break="no"/>rem animae penetrat, &amp; coelesti rore perfundit, &amp;
          oceul<lb ed="#G" n="111" break="no"/>te vias vitae donat. Item, beda super Luc. dicit. quod 
          <lb ed="#G" n="112"/>Christus tactu suae mundissimae carnis dedit vim
          regene<lb ed="#G" n="113" break="no"/>ratiuam aquis. Item. Hugo libro primo de sacramentis 
          <lb ed="#G" n="114"/>ait. Sacramenta gratiae primo per benedictionem
          virtu<lb ed="#G" n="115" break="no"/>tem in se sanctificationis recipiunt, ac deinde quam
          con<lb ed="#G" n="116" break="no"/>tinent in se sanctificationem, conferunt.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1719">
          <lb ed="#G" n="117"/>3 Praeterea, in quadam oratione petit ecclesia, sic
          di<lb ed="#G" n="118" break="no"/>cens Perficiant in nobis domine sacramenta, quae con- 
          <lb ed="#G" n="119"/>tinent: sed petimus gratiam: ergo sacramenta continent 
          <lb ed="#G" n="120"/>gratiam. Cum igitur non contineant eam formaliter: er- 
          <lb ed="#G" n="121"/>go continent eam virtualiter, &amp; per consequens habent 
          <lb ed="#G" n="122"/>in se virtutem causatiuam gratiae, saltem mediante
          cha<lb ed="#G" n="123" break="no"/>ractere, quem causant per huiusmodi virtutem.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1737">
          <lb ed="#G" n="124"/>3 Praeterea, quandocumque aliquod agens agit mediam 
          <lb ed="#G" n="125"/>te instrumento, prius virtute sua attingit instrumentum, 
          <lb ed="#G" n="126"/>uam subiectum, in quo producit suum effectum: sed  
          <lb ed="#G" n="127"/>Deus mediantibus sacramentis, tamquam mediantibus 
          <lb ed="#G" n="128"/>uis instrumentis, causat gratiam in anima: ergo prius
          at<lb ed="#G" n="129" break="no"/>tingit sacramenta eis aliqualem supernaturalem virtutem 
          <lb ed="#G" n="130"/>omunicando, quam gratia in anima producatur: ergo &amp;c 
          <lb ed="#G" n="131"/> Praeterea, ignis, vt est instrumentum diuinae
          iusti<lb ed="#G" n="132" break="no"/>tiae, habet virtutem infusam ad causandum poenam in ani 
          <lb ed="#G" n="133"/>ma: ergo pari ratione sacramenta, vt sunt instrumenta 
          <lb ed="#G" n="134"/>diuinae misericordiae, habebunt virtutem sibi a Deo
          in<lb ed="#G" n="135" break="no"/>fusam, mediante qua poterunt in anima causare gratiam, 
          <lb ed="#G" n="136"/>vel necessariam dispositionem ad eam.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1768">
          <lb ed="#G" n="137"/>IOTA opinio potest rationabiliter impugnari.
          Pri<lb ed="#G" n="138" break="no"/>mo sic. Ista virtus infusa sacramentis, vel est corporalis,  
          <lb ed="#G" n="139"/>vel spiritualis. Si corporalis; tunc, mediante tali
          virtu<lb ed="#G" n="140" break="no"/>te, sacramenta non possunt producere characterem, vel 
          <lb ed="#G" n="141"/>aliquem spiritualem effectum, quod est contra istorum
          do<lb ed="#G" n="142" break="no"/>ctorum positionem. Si est spiritualis: tunc aut erit tota in 
          <!--607.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_68-v"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>qualibet parte lacramenti: &amp; hoc non quia hoc proprit 
          <lb ed="#G" n="2"/>animae rationalis secundum beatum Augu. in sermon de 
          <lb ed="#G" n="3"/>imagine: aut tota erit in toto sacramento, &amp; partes eius 
          <lb ed="#G" n="4"/>in partibs sactamenti: &amp; tunc non esset spiritualis: quia 
          <lb ed="#G" n="5"/>esset extensa, &amp; per consequens corporalis, &amp; sic esset sp 
          <lb ed="#G" n="6"/>ritualis, &amp; non esset spiritualis, quod est contradictio.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1803">
          <lb ed="#G" n="7"/>
          <pc type="indent"/>2 Praeterea aut ista virtus erit vna in omnibus
          parti<lb ed="#G" n="8" break="no"/>bus sacramenti: &amp; tunc cum plura verba sint in quolibes 
          <lb ed="#G" n="9"/>satramento, quorum semper primum cessat esse, quando 
          <lb ed="#G" n="10"/>secundum incipit esse : sequitur, quod accidens maneat 
          <lb ed="#G" n="11"/>destructo subiecto, in quo prius erat: sequitur etiam,  
          <lb ed="#G" n="12"/>quod accidens migraret de subiecto in subiectum. Aut 
          <lb ed="#G" n="13"/>ista virtus erit alia, &amp; alia: tunc quot concurrunt svllabae 
          <lb ed="#G" n="14"/>verborum in quolibet sacramento, tot erunt virtutes: 
          <lb ed="#G" n="15"/>quod videtur inconueniens 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1828">
          <lb ed="#G" n="16"/>
          <pc type="indent"/>3 Praeterea, sicut ille, qui sequitur rationem natu 
          <lb ed="#G" n="17"/>ralem in naturalium rerum causalitate, non dobet pone 
          <lb ed="#G" n="18"/>re pluralitatem, nisi ratio naturalis hoc dictet, &amp;
          conclu<lb ed="#G" n="19" break="no"/>dat: sic ille, qui innititur lumini fidei, non debet ponere 
          <lb ed="#G" n="20"/>plura, quae veritas fidei non requirit: Sed veritas fidei no 
          <lb ed="#G" n="21"/>requirit, quod ponamus huiusfmodi vi tutes in sactamentis 
          <lb ed="#G" n="22"/>quia omnia, quae de sacramentis saluare debemus, aeque 
          <lb ed="#G" n="23"/>bene saluamus sine positone istius infusae virtutis, &amp; for 
          <lb ed="#G" n="24"/>te melius, quam ponendo huiusmodi virtutem: nam
          vir<lb ed="#G" n="25" break="no"/>tus diuina sacramentis assistens aeque, perfecte, &amp;
          ordi<lb ed="#G" n="26" break="no"/>nate potest causare characterem, ornatum spiritualem 
          <lb ed="#G" n="27"/>pratiam, &amp; virtutem in anima suscipientis sacramentum 
          <lb ed="#G" n="28"/>fine virtute infusa sacramentis: sicut si esset talis virtus; 
          <lb ed="#G" n="29"/>Multa etiam alia essent tangenda circa modum ponendi 
          <lb ed="#G" n="30"/>quem ponunt isti doctores quantum ad praedictam
          sacra<lb ed="#G" n="31" break="no"/>mentorum virtutem, quae omnia ad praesens dimitto, no 
          <lb ed="#G" n="32"/>nimis prolixe teneam hanc quaestionem. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1870">
          <lb ed="#G" n="33"/>
          <pc type="indent"/>Ad primum ergo motiuum eorum dicendum, quod 
          <lb ed="#G" n="34"/>maior non est vera loquendo de medicina habente effi- 
          <lb ed="#G" n="35"/>caciam non ex natura propria: sed solum ex institutione di 
          <lb ed="#G" n="36"/>uina: Talis enim medicina ad hoc, vt conferat sanitatem 
          <lb ed="#G" n="37"/>non oportet, quod habeat virtutem inhaerentem: sed suf 
          <lb ed="#G" n="38"/>ficit, quod habeat virtutem omnipotentem mutabiliter 
          <lb ed="#G" n="39"/>sibi assistentem, &amp; effectum sanitatis efficaciter
          inferen<lb ed="#G" n="40" break="no"/>tem: sicut est in proposito vrina: quia vrina non habet
          ta<lb ed="#G" n="41" break="no"/>lem virtutem sibi continur assistentem, quae ei, cuius est 
          <lb ed="#G" n="42"/>vrina, conferat sanitatem. Etiam vrina est signum fallax:
          qui<lb ed="#G" n="43" break="no"/>mortaliter infirmus quandoque habet bonam vrinam. 
          <lb ed="#G" n="44"/>Ad secundum nego maiorem: quia si vnus solus homo 
          <lb ed="#G" n="45"/>esset albus, post quem fieret alter homo albus: tunc 
          <lb ed="#G" n="46"/>primus homo acquiteret nouam relationem sine
          mu<lb ed="#G" n="47" break="no"/>tatione facta circa ipsum in aliquo absoluro. Potest
          e<lb ed="#G" n="48" break="no"/>tiam dici, quod vsus sacramenti, vel applicatio
          sacramen<lb ed="#G" n="49" break="no"/>ti ad illum, qui suscipit sactamentum, sundat illam
          no<lb ed="#G" n="50" break="no"/>uam relationem, qua satramentum refertur ad gratiam 
          <lb ed="#G" n="51"/>cuius dicitur esse causa: nam huiusmodi vsus est infallibi 
          <lb ed="#G" n="52"/>lis, &amp; cfficax disposito pro illa gratia communicauda; 
          <lb ed="#G" n="53"/>&amp; hoc ex diuina institutione. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1920">
          <lb ed="#G" n="54"/>
          <pc type="indent"/>Ad tertium patet per ea, quae dicta sunt in <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1926">praecedenti 
            <lb ed="#G" n="55"/>quaestione: arti. 3 in iolutione instantiae</ref>. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e1932">
          <lb ed="#G" n="56"/>Ad quartum dicendum, quod auctoritates sanctorum
          vi<lb ed="#G" n="57" break="no"/>dentur oppositum sonare illius, quod isti intendunt: Nam, 
          <lb ed="#G" n="58"/>vt patet in <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e1940">decretis de sacramentis, distinctio. 2</ref>. <name xml:id="HuYgTa-209913-Nd1e1943" ref="#Ambrose">Ambro</name> 
          <lb ed="#G" n="59"/>sic ait. Spiritus sanctus manens in sacramentis latente 
          <lb ed="#G" n="60"/>operatur. Et subdit ibidem, quod effectus sacramentorum 
          <lb ed="#G" n="61"/>facit solum virtus diuina. Cum ergo Iy solum sit dictio 
          <lb ed="#G" n="62"/>exclusiua, &amp; significet idem, quod non cum alio, vt patet. 
          <lb ed="#G" n="63"/>2. phy. ergo praeter virtutem diuinam non erit aliqua vi 
          <lb ed="#G" n="64"/>tus formaliter in haerens sacramentis, quae sit productius 
          <lb ed="#G" n="65"/>characteris, vel gratiae, quae sunt effectus sactamentorum. 
          <lb ed="#G" n="66"/>Ad primam ergo auctoritatem, quam isti prse adducunt, dico 
          <lb ed="#G" n="67"/>que si bene intelliguntur ea, quae ibidem post illa verba se 
          <lb ed="#G" n="68"/>quuntur: tunc auctoritas est contra eos. Sequitur enim 
          <lb ed="#G" n="69"/>ibi. Hoc non facit sonus transiens sed virtus manens. Me 
          <lb ed="#G" n="70"/>do planum est, quod ista virtus manens non est illa, quae
          for<lb ed="#G" n="71" break="no"/>maliter fuit in sono verborum, quia cum ille sonus tran 
          <lb ed="#G" n="72"/>seat, si maneret virtus formaliter sibi inhaerem: tunc, de 
          <lb ed="#G" n="73"/>structo subiecto, accidens maneret sine subiecto, qud in so¬ 
          <!--607.xml-->
          <cb ed="#G" n="b"/>
          <lb ed="#G" n="74"/>lo sacramento encharistiae ponitur, &amp; in nullo alio
          sacra<lb ed="#G" n="75" break="no"/>mento. Nec potest illa virtus manere in aqua baptismi; 
          <lb ed="#G" n="76"/>quia ibidem dicitur. Detrahe verbum, quid est aqua, nisi 
          <lb ed="#G" n="77"/>elementum) Quasi dicat, Postquam traliuit verbum, tumo 
          <lb ed="#G" n="78"/>in aqua non manet virtus productiua sacramentalis
          effe<lb ed="#G" n="79" break="no"/>ctus. Et quasi eandem sententiam ponit Aug. in lib
          con<lb ed="#G" n="80" break="no"/>tra Faustum, dicens. Transeunt verba, &amp; ablutio, &amp; actic 
          <lb ed="#G" n="81"/>corporalis; &amp; manet virtus, quae operatur. Ex his ergo, &amp; 
          <lb ed="#G" n="82"/>multis alijs, quae possent adduci patet, quod non est
          inte<lb ed="#G" n="83" break="no"/>tio Augu, quod aliqua uirtus spiritualis formaliter
          inhae<lb ed="#G" n="84" break="no"/>reat sacramentis; quae sit productiua sacramentalis
          effe<lb ed="#G" n="85" break="no"/>ctus. Ad omnes alias auctoritates dicendum, quod modus est 
          <lb ed="#G" n="86"/>sacrae scripturae, ac etiam sanctorum, quod quando aliquis
          es<lb ed="#G" n="87" break="no"/>fectus semper, vel frequenter concomitatur alterum;da¬ 
          <lb ed="#G" n="88"/>to quod nulla virtus formaliter sibi inhaereat, quae sit pri 
          <lb ed="#G" n="89"/>ductiua illius: tamen praecedens dicitur habere vim
          re<lb ed="#G" n="90" break="no"/>spectu illius, quod ipsum semper, vel frequenter
          concomita<lb ed="#G" n="91" break="no"/>tur. Vnde dicitur in Ecclenast. quod sicut aqua extinguit  
          <lb ed="#G" n="92"/>ignem, sic eleemosina extinouit peceatum: tamen nulla 
          <lb ed="#G" n="93"/>virtus formaliter inhaeret elcemosinae, quae extinguat 
          <lb ed="#G" n="94"/>eccata, sed sola virtus diuina, quam concomitatur opera mi 
          <lb ed="#G" n="95"/>ericordiae, delet, &amp; extinguit peccata; sic in proposito &amp;c 
          <lb ed="#G" n="96"/>Vude omnes illae auctoritates loquuntur de virtute
          diui<lb ed="#G" n="97" break="no"/>na, quae sacramentis coexistit, ac etiam in ipsis existit, quam 
          <lb ed="#G" n="98"/>uis ipsis formaliter non inhaereat, &amp; non loquuntur de 
          <lb ed="#G" n="99"/>aliqua virtute creata, quae sacramentis sit formaliter
          con<lb ed="#G" n="100" break="no"/>municata. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2043">
          <lb ed="#G" n="101"/>
          <pc type="indent"/>Ad quintum dicendum, quod sacramenta continent, causa 
          <lb ed="#G" n="102"/>liter gratiam, non ex aliqua virtute ipsis formaliter inhae 
          <lb ed="#G" n="103"/>rente, sed solum ex diuinae institutionis immutabili ordi 
          <lb ed="#G" n="104"/>natione modo, quo superius dictum est. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2056">
          <lb ed="#G" n="105"/>
          <pc type="indent"/>Ad sextum dicendum, quod licet Deus attingat sacra 
          <lb ed="#G" n="106"/>menta institutiue, &amp; ordinatiue, vt dictum est tamen
          ip<lb ed="#G" n="107" break="no"/>sis non influit aliquam virtutem formaliter inhaerentem 
          <lb ed="#G" n="108"/>sed communicat suam virtutem omnipotentem, quae eff 
          <lb ed="#G" n="109"/>caciter sacramentis coexistit ad producendum in anima 
          <lb ed="#G" n="110"/>quemlibet sacramentalem effectum.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2075">
          <lb ed="#G" n="111"/>Ad septimum nego antecedens; modus auten, quo poena 
          <lb ed="#G" n="112"/>infernalis causetur im anima, patebit circa finem istius quar 
          <lb ed="#G" n="113"/>ti libri cum tractauere de poena damnatorum. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2084">
          <lb ed="#G" n="114"/>
          <pc type="indent"/>ART ICV H V 3 Vt. 
          <lb ed="#G" n="115"/>Videndum est de tempore instititionis
          sacra<lb ed="#G" n="116" break="no"/>
          <pc type="indent"/>mentorim noud legis.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2097">
          <lb ed="#G" n="117"/>VARTVM ad tertium articulum breuiter dico, quod 
          <lb ed="#G" n="118"/>omnia sacramenta nouae legis a Christo, &amp;
          tem<lb ed="#G" n="119" break="no"/>pore Christi sunt instituta aliquo modo puta, vel
          simpli<lb ed="#G" n="120" break="no"/>citer, &amp; absolute, vel aliquo modo approbatiue. De
          ba<lb ed="#G" n="121" break="no"/>ptismo patet, quia ante mortem Christi discipuli baptixa 
          <lb ed="#G" n="122"/>bant, vt patet in soanne. Et de hoc faciendo preceptum 
          <lb ed="#G" n="123"/>in euang. habuerunt a Christo post suam refurrectionem, 
          <lb ed="#G" n="124"/>vbi Christus ait discipulis suis. Funtes ergo docete om- 
          <lb ed="#G" n="125"/>nes gentes baptixantes eos in nomine patris, &amp; filij &amp; sp 
          <lb ed="#G" n="126"/>titus sancti. De sacramento eucharistiae patet in cena no 
          <lb ed="#G" n="127"/>uissima, vbi Christus corpus, &amp; sanguinem suum consecra 
          <lb ed="#G" n="128"/>uit; &amp; hoc discipulis suis faciendum commendauit dicens,  
          <lb ed="#G" n="129"/>Hoc facite in meam commemorationem. De
          sactamen<lb ed="#G" n="130" break="no"/>to confirmationis patet in loan vbi Christus ait
          discipu<lb ed="#G" n="131" break="no"/>is. Accipite spiritum sanctum. De sacramento poeniter 
          <lb ed="#G" n="132"/>tiae, ibidem cum subdit. Quorum remiseritis peccata,
          re<lb ed="#G" n="133" break="no"/>mittuntur cis &amp;c. De sactamento vnctionis extreme
          pa<lb ed="#G" n="134" break="no"/>tet in Marc. vbi dicitur de discipulis, quos Christus misit 
          <lb ed="#G" n="135"/>binos, &amp; binos ad praedicandum, quod vngebant oleo 
          <lb ed="#G" n="136"/>multos egros, &amp; sanabantur: quod non dubium eos
          fecis<lb ed="#G" n="137" break="no"/>se ex Christi iussione. De sacramento matrimonij, patet 
          <lb ed="#G" n="138"/>quod Christo sit saltem approbatiue; quia contra illos,  
          <lb ed="#G" n="139"/>qui vxores suas dimittobant dando illis libellum
          repu<lb ed="#G" n="140" break="no"/>dij, ait Christus. Quod ergo Deus coniunxit: homo non 
          <lb ed="#G" n="141"/>separet. De sactamento ordinis, patet ex iam dictis; qui¬ 
          <!--608.xml-->
          <pb ed="#G" n="P2_69-r"/>
          <cb ed="#G" n="a"/>
          <lb ed="#G" n="1"/>ordo sacerdotalis, ad quem ceteri ordines disponunt, ha 
          <lb ed="#G" n="2"/>bet duplicem potestatem, scilicet potestatem
          absoluen<lb ed="#G" n="3" break="no"/>di, &amp; hanc tradidit Christus sacerdotibus, cum sactamen 
          <lb ed="#G" n="4"/>tum poenitentiae instituit, dicens quorum remiseritis
          pecca<lb ed="#G" n="5" break="no"/>ta, &amp;c. &amp; potestatem consecrandi, &amp; hanc tradidit, cum sa 
          <lb ed="#G" n="6"/>cramentum eucharistiae instituit, dicens. Hoc facite in meam 
          <lb ed="#G" n="7"/>commemorationem: &amp; sic Saluator instituens illa duo sa 
          <lb ed="#G" n="8"/>eramenta, scilicet potentiae, &amp; eucharistiae: simul cum illis 
          <lb ed="#G" n="9"/>instituit sacramentum ordinis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2180">
          <lb ed="#G" n="10"/>
          <pc type="indent"/>ARTICVLVSIIni 
          <lb ed="#G" n="11"/>De numero sacramentorum nouae legis,  
          <lb ed="#G" n="12"/>
          <pc type="indent"/>&amp; eorum sufficientia
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2193">
          <lb ed="#G" n="13"/>QVANTVM ad quartum articulum est aduertendum. 
          <lb ed="#G" n="14"/>Ane, quod homo ad duo naturaliter obligatur. Primi 
          <lb ed="#G" n="15"/>est, quod a malo recedat. Secundum, quod ad bonum
          ac<lb ed="#G" n="16" break="no"/>cedat Propter quod per Psal praecepit Deus homini
          di<lb ed="#G" n="17" break="no"/>cens. Declina a malo: &amp; fac bonum. Sed postquam vulne 
          <lb ed="#G" n="18"/>rata fuit humana natura per primi parentis peccatum, ho 
          <lb ed="#G" n="19"/>mo haec duo ex suis puris naturalibus non potuit
          adim<lb ed="#G" n="20" break="no"/>plere: ideo Deus post lapsum primi hominis numquam 
          <lb ed="#G" n="21"/>destitit iuuare hominem medicinalibus sacramentis,
          or<lb ed="#G" n="22" break="no"/>dine tamen: Nam sicut videmus, quod in cura corporalis in 
          <lb ed="#G" n="23"/>firmitatis propter infirmi debilitatem, qui fortia non po 
          <lb ed="#G" n="24"/>test sustinere, primo adhibentur remedia leuia, &amp; commu 
          <lb ed="#G" n="25"/>nia; postea fortiora, &amp; vltimo perfecta: sic primo post
          la<lb ed="#G" n="26" break="no"/>psum immediate in lege naturae, ordinauit Deus sacramen 
          <lb ed="#G" n="27"/>ta communia, &amp; leuia, in lege Movsis aliqualiter
          fortio<lb ed="#G" n="28" break="no"/>ra: sed in lege Fuangelica perfectissima ordinauit
          se<lb ed="#G" n="29" break="no"/>ptem sacramenta, quorum adminiculo homo po¬¬ 
          <lb ed="#G" n="30"/>test vitare malum, &amp; facere bonum. Et ideo vtroque 
          <lb ed="#G" n="31"/>istorum modorum possumus alsignare sufficientiam
          isto<lb ed="#G" n="32" break="no"/>rum sacramentorum. Primo scilicet inquantum a Dec 
          <lb ed="#G" n="33"/>sunt data homini in remedium quo ad fugam malorum. 
          <lb ed="#G" n="34"/>Secundo, prout data sunt homini in adiutorium quo ad 
          <lb ed="#G" n="35"/>prosecurionem bonorum. Quo ad primum sciendum, 
          <lb ed="#G" n="36"/>quod duplex est malum, scilicet culpae, &amp; poenae. Culpertri 
          <lb ed="#G" n="37"/>plex: quia malum culpae, vel est originale, vel actuale
          mor<lb ed="#G" n="38" break="no"/>tale, vel est veniale. Et secundum hoc habemus tria
          sacra<lb ed="#G" n="39" break="no"/>menta: Nam proprie loquendo, bapeismus datur in reme 
          <lb ed="#G" n="40"/>dium culpae originalis, poenitenitia in remedium
          actua<lb ed="#G" n="41" break="no"/>lis mortalis, &amp; sacra vnctio in remedium peccati
          venia<lb ed="#G" n="42" break="no"/>lis. Malum autem prenae, quod nobis accidit ex malo
          cul<lb ed="#G" n="43" break="no"/>pae, est quadruplex: nam sicut ait venerabilis Deda,
          pro<lb ed="#G" n="44" break="no"/>pter peccatum patimur ignorantiam, malitiam, infirmit: 
          <lb ed="#G" n="45"/>tem; &amp; ex his conflatam malam concupiscentiam.
          Pri<lb ed="#G" n="46" break="no"/>mum in ratione, Secundum in voluntate, Tertium in
          ira<lb ed="#G" n="47" break="no"/>scibili; Et quartum in concupiscibili.  
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2271">
          <lb ed="#G" n="48"/>
          <pc type="indent"/>In adiutorium ergo contra primum datur
          sacramen<lb ed="#G" n="49" break="no"/>tum ordinis; quia vt dicitur <ref xml:id="HuYgTa-209913-Rd1e2279">Malac. 2.</ref> Labia sacerdotis cu 
          <lb ed="#G" n="50"/>stodiunt scientiam, &amp; legem requirunt de ore eius; ange 
          <lb ed="#G" n="51"/>lus enim Domini exercituum est. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2289">
          <lb ed="#G" n="52"/>
          <pc type="indent"/>Contra secundum sacramentum eucharistiae: hoc enim 
          <lb ed="#G" n="53"/>est sacramentum totius bonitatis praestans remedium con 
          <lb ed="#G" n="54"/>tra omnem malitiam voluntatis. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2300">
          <lb ed="#G" n="55"/>
          <pc type="indent"/>Contra tertium sacramentum confirmationis. Et
          con<lb ed="#G" n="56" break="no"/>tra quartum sacramentum matrimoni. 
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2309">
          <lb ed="#G" n="57"/>
          <pc type="indent"/>Sed quo ad prosecutionem bonorum sufficientia sacra 
          <lb ed="#G" n="58"/>mentorum sic haberi potest, omnia enim bona prosequen 
          <lb ed="#G" n="59"/>da aliquo modo attinguntur actibus septem virtutum, qua 
          <lb ed="#G" n="60"/>rum tres sunt theologicae, &amp; quattuor cardinales.
          Daptis<lb ed="#G" n="61" break="no"/>mus ergo praestat adiutorium actibus fidei, eucharistia 
          <lb ed="#G" n="62"/>actibus caritatis, &amp; sacra vnctio actibus spei, ordo actibus 
          <lb ed="#G" n="63"/>prudentiae, poenitentia actibus iustitiae, confirmatio
          acti<lb ed="#G" n="64" break="no"/>bus fortitudinis, &amp; matrimonium actibus temperantiae.
        </p>
        <p xml:id="HuYgTa-209913-d1e2331">
          <lb ed="#G" n="65"/>Ad argumentum principale dicendum, quod licet ma 
          <lb ed="#G" n="66"/>ior sit vera, loquendo de eo, quod est causa effectus spi 
          <lb ed="#G" n="67"/>titualis ex natura propria, tamen non est vera, loquendo 
          <lb ed="#G" n="68"/>de eo, quod est causa effectus spritualis ex
          institutio<lb ed="#G" n="69" break="no"/>ne diuina. O 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>