<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#ThomasStrasbourg">Thomas of Strasbourg</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-11-26">November 26, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-TxxqU">Genoa 1585</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-11-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="P2_52-r"/>
            <cb ed="#G" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="HuYgTa-199690"><!-- HuYgTa-l3d34et35q1 -->
            <head xml:id="HuYgTa-199690-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="HuYgTa-199690-Hd1e111" type="question-title">
      An Spiritus Sancti dona vitam actiuam magis,  
      quam contemplatiuam respiciant.
    </head>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e114">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>Quaestio. 1. 
      <lb ed="#G" n="8"/>An spiritus sancti dona vitam actiuam magis,  
      <lb ed="#G" n="9"/>quam contemplatiuam respiciant.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e125">
               <lb ed="#G" n="10"/>VTRVM dona spiritus sancti magis respiciant vitam 
      <lb ed="#G" n="11"/>actiuam, quam vitam contemplatiuam. Et videtur 
      <lb ed="#G" n="12"/>quod magis actiuam. Quia vbi plura dona spiritus sancti 
      <lb ed="#G" n="13"/>aoncurrunt, illic magis proprie dona spiritus sancti
      respi<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ciunt: sed pro vita actiua plura dona concurrunt: ergo &amp;c. 
      <lb ed="#G" n="15"/>Maior patet, &amp; minor patebit infra 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e141">
               <lb ed="#G" n="16"/>
               <pc type="indent"/>Contra, cuicumque vitae excellentiora dona spiritus 
      <lb ed="#G" n="17"/>sancti proprie conueniunt, illam vitam dona spiritus
      san<lb ed="#G" n="18" break="no"/>cti magis respiciunt: sed vitae contemplatinae excellentio 
      <lb ed="#G" n="19"/>ra dona spiritus sancti conueniunt, puta, sapientia, intelle 
      <lb ed="#G" n="20"/>ctus: ergo &amp;c. Hic quattuor sunt videnda. Primo
      viden<lb ed="#G" n="21" break="no"/>dum est de donis secundum se. Secundo, comparanda sunt 
      <lb ed="#G" n="22"/>dona ad virtutes, fructus, &amp; beatitudines, &amp; hoc quantum 
      <lb ed="#G" n="23"/>ad distinct. 34. Tertio videndum est de quaesito. Quarto, 
      <lb ed="#G" n="24"/>vtrum vita actiua sit eminentior, &amp; perfectior contempla 
      <lb ed="#G" n="25"/>tiua, vel econuerso. Et hoc quantum ad dist. 35. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e168">
               <lb ed="#G" n="26"/>
               <pc type="indent"/>RESOLVTIO 
      <lb ed="#G" n="27"/>bena quidem spiritus sancti nobilissimi quidam habitu: sunt a
      so<lb ed="#G" n="28" break="no"/>
               <pc type="indent"/>l Deo menti humanae infusi, quibus suffultus homo in sua acti 
      <lb ed="#G" n="29"/>ne haud humanae inititur vregulae, sed diuinae citius vectitudi 
      <lb ed="#G" n="30"/>ni inbaeret Quae sane dona a vivtutibas differunt, veluti
      adiu<lb ed="#G" n="31" break="no"/>nant &amp; perficiens ab eo, quod perficitur, &amp; adiuuatur. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e188">
               <lb ed="#G" n="32"/>
               <pc type="indent"/>A RTICV L V S. 
      <lb ed="#G" n="33"/>
               <pc type="indent"/>De donis secundum se¬
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e199">
               <lb ed="#G" n="34"/>QVANTVM ad primum notandum, quod dona
      spi<lb ed="#G" n="35" break="no"/>ritus sancti sunt quidam habitus nobilissimi a
      so<lb ed="#G" n="36" break="no"/>lo Deo humanae menti infusi, secundum quos agendo ho 
      <lb ed="#G" n="37"/>mo non innititur humanae regulae, sed diuinae. Haec auten 
      <lb ed="#G" n="38"/>dona numerantur ab Is sub septemplicis spiritus expressio 
      <lb ed="#G" n="39"/>ne, cum dicitur. Requiescet super eum, scilicet super Chr 
      <lb ed="#G" n="40"/>tum, qui est verus flos de radice lesse ascendens, spiritus 
      <lb ed="#G" n="41"/>sapientiae, &amp; intellectus, spiritus consilij, &amp; fortitudinis,  
      <lb ed="#G" n="42"/>spiritus scientiae, &amp; pietatis, &amp; replebit eum spiritus timo 
      <lb ed="#G" n="43"/>ris Domini. Sed ex his dictis oriuntur multa dubia 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e223">
               <lb ed="#G" n="44"/>
               <pc type="indent"/>1 Dicetur forte, quod timor non sit donum spiritus san 
      <lb ed="#G" n="45"/>cti: quia illud, quod est naturalis passio, non est donum 
      <lb ed="#G" n="46"/>supernaturale: sed quattuor sunt passiones naturales,
      sci<lb ed="#G" n="47" break="no"/>icet gaudium, tristitia, spes, &amp; timor.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e236">
               <lb ed="#G" n="48"/>2 Praeterea, secundum dona homo agit modo
      diui<lb ed="#G" n="49" break="no"/>no, sicut iam dictum est, &amp; propter hoc, vt infra patebit 
      <lb ed="#G" n="50"/>actus donorum est perfectior actibus virtutum: sed actus 
      <lb ed="#G" n="51"/>timoris est imperfectus, cum perfecta caritas foras mittat 
      <lb ed="#G" n="52"/>timorem, vt dicit Ioan 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e249">
               <lb ed="#G" n="53"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo ad primum, quod de timore possumus tri 
      <lb ed="#G" n="54"/>pliciter loqui. Vno modo prout naturaliter inest
      homini<lb ed="#G" n="55" break="no"/>Et sic est passio naturalis. Alius est timor infusus
      sem<lb ed="#G" n="56" break="no"/>per tamen informis, eo quod careat caritate 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e263">
               <lb ed="#G" n="57"/>
               <pc type="indent"/>Et iste est timor seruilis. Tertius est timor infusus 
      <!--574.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="58"/>numquam informis, eo quod semper habeat diuinam
      ca<lb ed="#G" n="59" break="no"/>ritatem annexam.: Et iste est timor filialis. 
      <lb ed="#G" n="60"/>Et solum isto modo, timor est vnum de donis spiritus sancti. 
      <lb ed="#G" n="61"/>De timore primo modo dicto procedit primum argumen 
      <lb ed="#G" n="62"/>tum, de timore secundo modo accepto procedit secundum 
      <lb ed="#G" n="63"/>argumentum: Et ideo non sunt contra praesens
      proposi<lb ed="#G" n="64" break="no"/>tum: quia timor silialis nec est passio naturalis: sed gratui 
      <lb ed="#G" n="65"/>te infusus, nec foras mittitur a caritate: sed perficitur cari 
      <lb ed="#G" n="66"/>tate, nec habet imperfectam operationem: sed valde
      per<lb ed="#G" n="67" break="no"/>fectam. Quod patet multipliciter. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e296">
               <lb ed="#G" n="68"/>
               <pc type="indent"/>Primo: nam iste timor animam sanctificat, iuxta illud 
      <lb ed="#G" n="69"/>Qui timent Deum, praeparabunt corda sua, &amp; in
      conspe<lb ed="#G" n="70" break="no"/>ctu illius sanctificabunt animas suas: Et quia animae
      san<lb ed="#G" n="71" break="no"/>ctitatem sic ex filiali timore prouenientem semper sequi. 
      <lb ed="#G" n="72"/>tur salus, &amp; sanitas: ideo quo ad salutem dicitur, Salus erit. 
      <lb ed="#G" n="73"/>timentibus nomen eius. Et quo ad sanitatem dicitur. Orie 
      <lb ed="#G" n="74"/>tur vobis timentibus nomen meum sol iustitiae, &amp;
      sani<lb ed="#G" n="75" break="no"/>tas in pennis eius. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e318">
               <lb ed="#G" n="76"/>
               <pc type="indent"/>Secundo iste timor animam sic sanctificatam ab omni 
      <lb ed="#G" n="77"/>peccato immunem conseruat. Quod enim quis odit, hoc 
      <lb ed="#G" n="78"/>quantum in se est, non admittit: sed timor Domini odit 
      <lb ed="#G" n="79"/>nialum, vt dicitur. Et quia sine virtutibus non potest
      resi<lb ed="#G" n="80" break="no"/>stere peccatis: ideo eadem diligentia, qua peccatis resistit 
      <lb ed="#G" n="81"/>virtutes custodit: Ideo dicit Hier in quadam sua epistola.  
      <lb ed="#G" n="82"/>Timor virtutum custos est, securitas ad lapsum sacilis. Et 
      <lb ed="#G" n="83"/>dicitur. Qui timet Deum, nihil negligit.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e340">
               <lb ed="#G" n="84"/>Et quia non sufficit mala non agere : verum etiam quisque 
      <lb ed="#G" n="85"/>studeat bonis operibus insudare: ideo iste timor animam  
      <lb ed="#G" n="86"/>sic conseruatam varijs virtutum operibus fecundat, atque 
      <lb ed="#G" n="87"/>venustat: ratione cuius secuditatis, atque uenustatis
      timor<lb ed="#G" n="88" break="no"/>Domini paradiso assimilatur, vbi dicitur. Timor Domini 
      <lb ed="#G" n="89"/>sicut paradisus benedictionis, &amp; super omnem gloriam. 
      <lb ed="#G" n="90"/>Merito ergo iste timor dicitur ager plenus, cui benedixit 
      <lb ed="#G" n="91"/>Dominus Propter quod psal ait, Timete Dominum om 
      <lb ed="#G" n="92"/>nes sancti eius: quoniam non est inopia timentibus eum 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e362">
               <lb ed="#G" n="93"/>
               <pc type="indent"/>Et quia dignum est, vt quilibet de fructibus suae
      faecun<lb ed="#G" n="94" break="no"/>ditatis degustet: ideo quarto timor animam sic secundatam 
      <lb ed="#G" n="95"/>reficit, &amp; recreat. luxta quod dicitur, in psal. Quam
      ma<lb ed="#G" n="96" break="no"/>gna multitudo dulcedinis tuae domine, quam
      abscondi<lb ed="#G" n="97" break="no"/>sti timentibus te. Timor Domini initium dulcedinis est. Et. 
      <lb ed="#G" n="98"/>quia sapientia dicitur sapida scientia: ideo iste timor
      gu<lb ed="#G" n="99" break="no"/>statiuus diuinae dulcedinis est initium sapientiae. luxta 
      <lb ed="#G" n="100"/>quod dicitur in psal. Initium sapientiae timor Domini, 
      <lb ed="#G" n="101"/>intellectus bonus omnibus facientibus eum, laudatio 
      <lb ed="#G" n="102"/>eius manet in saeculum seculi. Et EccL Radix sapientiae timor 
      <lb ed="#G" n="103"/>Domini. lbidem plenitudo sapientiae timor Domini: Pro 
      <lb ed="#G" n="104"/>ter quod ait Dern. Timor sapor est, porro sapor facit
      sa<lb ed="#G" n="105" break="no"/>pientem, sicut scientia scientem, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e395">
               <lb ed="#G" n="106"/>
               <pc type="indent"/>Et quia sapientia consequitur coronam gloriae, iuxta
      il<lb ed="#G" n="107" break="no"/>lud Prouer. Initium sapientiae posside sapientiam, in om 
      <lb ed="#G" n="108"/>ni possessione tua acquire prudentiam, arripe illam, &amp; ex 
      <lb ed="#G" n="109"/>altabit te, glorificaberis ab ea, cum eam fueris amplexatus,  
      <lb ed="#G" n="110"/>labit capiti tuo augmenta gratiarum, &amp; corona inclita 
      <lb ed="#G" n="111"/>pteget te. Ideo quintus timor Domini, qui in anima san 
      <lb ed="#G" n="112"/>cta sapientiam principiat, tandem ipsam olorificat, &amp;
      co<lb ed="#G" n="113" break="no"/>ronat. luxta quod dicitur in psal.. Ad nihilum deductus 
      <lb ed="#G" n="114"/>est in conspectu eius malignus: timentes autem Dominum 
      <lb ed="#G" n="115"/>pse glorificat. Vnde Eccl. Corona sapientiae timor Dni. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e422">
               <lb ed="#G" n="116"/>
               <pc type="indent"/>Posset etiam hic dubitari, vtrum iste timor filialis rea 
      <lb ed="#G" n="117"/>liter differat a timore seruili. Ad illud dicunt quidam 
      <lb ed="#G" n="118"/>doctores, quod timor filialis, &amp; timor seruilis sunt
      reali<lb ed="#G" n="119" break="no"/>ter vnus habitus: quia ambo sunt circa idem obiectum.i. 
      <lb ed="#G" n="120"/>am vtroque timore timetur Deus, quamuis alio
      modo<lb ed="#G" n="121" break="no"/>Quia timens seruiliter, timet Deum, ne puniat: sed ti 
      <lb ed="#G" n="122"/>mens filialiter timet Deum, ne a se recedat.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e442">
      2. Preterea, 
      <lb ed="#G" n="123"/>non magis differt timor seruilis, &amp; filialis, quam fides 
      <lb ed="#G" n="124"/>informis, &amp; formata: sed fides informis, &amp; formata est 
      <lb ed="#G" n="125"/>vnus habitus. Idem enim habitus fidei sine caritate
      dici<lb ed="#G" n="126" break="no"/>tur informis, &amp; cum caritate existens dicitur formatus) 
      <lb ed="#G" n="127"/>ergo &amp;c. Sed illud ad praesens non teneo¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e455">
               <lb ed="#G" n="128"/>
               <pc type="indent"/>Quia non minor est distinctio in principiatis, quam 
      <lb ed="#G" n="129"/>in principiis: sed principia istorum duorum timorum sunt 
      <lb ed="#G" n="130"/>realiter distincta. 
      <!--575.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_52-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>Maior patet per auctorem de causis. Minor probatur: qua 
      <lb ed="#G" n="2"/>omnis timor ex aliquo amore procedit: Ex hoc enim, quo 
      <lb ed="#G" n="3"/>aliquid diligimus timemus, ne illud perdamus. Sed
      ti<lb ed="#G" n="4" break="no"/>mor seruilis ex amore sui procedit, timor vero filialis ex 
      <lb ed="#G" n="5"/>amore Dei. Timens enim seruiliter istam mundanam vi 
      <lb ed="#G" n="6"/>tam diligit, quam timet perdere per collationem aeterne 
      <lb ed="#G" n="7"/>poenae inferendae a Deo, tanquam a iusto iudice: Sed
      ti<lb ed="#G" n="8" break="no"/>mens filialiter timet perdere Deum, quem plus diligit,  
      <lb ed="#G" n="9"/>quam se ipsum. Talis enim cupit perdere, se vt stabiliter 
      <lb ed="#G" n="10"/>cum Deo valeat permanere dicens cum Apostolo. Cupio 
      <lb ed="#G" n="11"/>dissolui, &amp; esse cum Christo 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e497">
               <lb ed="#G" n="12"/>
               <pc type="indent"/>Praeterea, quandocunque aliqui habitus sunt circa 
      <lb ed="#G" n="13"/>aliqua obiecta formaliter distincta, illi formaliter
      distin<lb ed="#G" n="14" break="no"/>guuntur: sed isti duo timores sunt circa obiecta
      formali<lb ed="#G" n="15" break="no"/>ter distincta: ergo &amp;c. Maior patet: quia sicut etiam isti 
      <lb ed="#G" n="16"/>doctores dicunt: distinctio habituum est attendenda, non 
      <lb ed="#G" n="17"/>iuxta obiectum materialiter sumptum, sed formaliter. 
      <lb ed="#G" n="18"/>Minor etiam patet: quia licet Deus sit obiectum mate 
      <lb ed="#G" n="19"/>riale istorum timorum, aliter tamen, &amp; sub alia ratione 
      <lb ed="#G" n="20"/>concipitur a timentibus, &amp; per consequens aliter
      obiici<lb ed="#G" n="21" break="no"/>tur eorum timoribus. Vnus enim concipit eum, vt
      sepa<lb ed="#G" n="22" break="no"/>bilem, alius, vt punientem. Timet enim primus ne
      sepa<lb ed="#G" n="23" break="no"/>retur a Deo, &amp; secundus ne puniatur a Deo. Ex quo
      pa<lb ed="#G" n="24" break="no"/>tet, quod formale obiectum vtriusque est aliud, &amp; aliud,  
      <lb ed="#G" n="25"/>iuxta conditiones formaliter distinctas, quae attenduntui 
      <lb ed="#G" n="26"/>in istis timoribus. Et ista videtur esse intentio Aug. qu 
      <lb ed="#G" n="27"/>seruilem timorem assimilat timori, secundum quem mu 
      <lb ed="#G" n="28"/>lier adultera timet ne maritus veniat. Et filialem timo 
      <lb ed="#G" n="29"/>rem assimiliat timoti, quo casta mulier timet ne maritus 
      <lb ed="#G" n="30"/>recedat: Sed planum est, quod illi duo timores dictarum 
      <lb ed="#G" n="31"/>mulierum differunt specie, eo quod aliud, &amp; aliud habeat 
      <lb ed="#G" n="32"/>obiectum formale, puta, accessum, &amp; recessum: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e547">
               <lb ed="#G" n="33"/>Ad primum argumentum istorum doctorum dicendum 
      <lb ed="#G" n="34"/>quod non sufficit identitas materialis obiecti ad identita 
      <lb ed="#G" n="35"/>tem habitus: sed requiritur identitas formalis, quae non 
      <lb ed="#G" n="36"/>est in proposito. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e558">
               <lb ed="#G" n="37"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum nego maiorem, quia fides, siue sit infor 
      <lb ed="#G" n="38"/>mis, siuc formata, semper est circa idem obiectum non 
      <lb ed="#G" n="39"/>solum materialiter, verum etiam formaliter. Etiam
      nu<lb ed="#G" n="40" break="no"/>quam legitur, quod adueniente caritate, fides caedat, sicut 
      <lb ed="#G" n="41"/>de timore dicit loan. Perfecta caritas foras mittit timo 
      <lb ed="#G" n="42"/>rem. Quod verbum attendens Aug. ait, quod sicut seta 
      <lb ed="#G" n="43"/>intrat, non tamen, quod remaneat: sed vt exeundo filum 
      <lb ed="#G" n="44"/>post se trahat, sic timor seruilis intrat, non vt remaneat 
      <lb ed="#G" n="45"/>sed vt caritatem post se trahat. Et ex hoc etiam potes 
      <lb ed="#G" n="46"/>sic argui ad propositum. Illi habitus, quorum vnus
      ma<lb ed="#G" n="47" break="no"/>net cum caritate, &amp; alter non potest manere cum ea, ne 
      <lb ed="#G" n="48"/>cessario differunt: sed timor filialis manet cum caritate, cum 
      <lb ed="#G" n="49"/>qua timor seruilis manere non potest: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e592">
               <lb ed="#G" n="50"/>
               <pc type="indent"/>Potest etiam dubitari de hoc dono, quod est pietas: quod 
      <lb ed="#G" n="51"/>irtus non est donum: nam virtutes, &amp; dona realiter
      di<lb ed="#G" n="52" break="no"/>stinguuntur, vt infra patebit: Sed pietas est idem, quod 
      <lb ed="#G" n="53"/>misericordia, quae est virtus, Nam secundum Greg. 1. mo 
      <lb ed="#G" n="54"/>ralium pietas est virtus, quae docet opera
      misericor<lb ed="#G" n="55" break="no"/>diae frequentare. Item, fortitudo est vna de quattuor vi 
      <lb ed="#G" n="56"/>tutibus Cardinalibus. vt patet <ref xml:id="HuYgTa-199690-Rd1e611">3. eticorum</ref>: ergo non
      vi<lb ed="#G" n="57" break="no"/>detur esse donum. Item, consilium videtur esse actus 
      <lb ed="#G" n="58"/>prudentiae: ergo non erit donum. Item, scientia,
      intel<lb ed="#G" n="59" break="no"/>lectus, &amp; sapientia, sunt habitus, seu virtutes intellectua 
      <lb ed="#G" n="60"/>les, vt patet <ref xml:id="HuYgTa-199690-Rd1e623">8, ethi</ref>. ergo non erunt dona per spiritum
      san<lb ed="#G" n="61" break="no"/>ctum supernaturaliter infusa 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e629">
               <lb ed="#G" n="62"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLV 3 I1 
      <lb ed="#G" n="63"/>Comparantur dond ad virtutes fructus 
      <lb ed="#G" n="64"/>
               <pc type="indent"/>&amp; beatitudines 
      <lb ed="#G" n="65"/>Tquia quantum ad omnia ista patebit in secundo a 
      <lb ed="#G" n="66"/>Aticulo: ideo quantum ad hoc est aduertendum, qu 
      <lb ed="#G" n="67"/>dona spiritus sancti differunt a virtutibus, sicut adiuuans,  
      <lb ed="#G" n="68"/>&amp; perficiens differt ab eo, quod adiuuatur, &amp; perficitur: 
      <lb ed="#G" n="69"/>quia secundum Greg. dona dantur in adiutorium
      virtu<lb ed="#G" n="70" break="no"/>tum: nam virtus, secundum quod virtus est, perficit po¬ 
      <!--575.xml-->
      <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="71"/>tentiam in ordine ad opus modo humano: sed donum al 
      <lb ed="#G" n="72"/>tiori, &amp; nobiliori modo. Exemplum de fide, quae
      per<lb ed="#G" n="73" break="no"/>ficit intellectum humanum modo connaturali intellectui 
      <lb ed="#G" n="74"/>humano, puta: quia intellectus humanus est intelligen 
      <lb ed="#G" n="75"/>tia obumbrata: ideo fides non transit obscuritatem enig 
      <lb ed="#G" n="76"/>matis. &amp; per consequens, quamuis intellectus sit fide per 
      <lb ed="#G" n="77"/>fectus: tamen elicit actum non clarum, sed enigmaticum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e675">
               <lb ed="#G" n="78"/>
               <pc type="indent"/>Donum autem intellectus cum abundanter alicui
      tri<lb ed="#G" n="79" break="no"/>buitur, hunc defectu in magna parte supplet, &amp; tamquam 
      <lb ed="#G" n="80"/>fidem adiuuans facit, quod quasi in luce clariori celitus il 
      <lb ed="#G" n="81"/>stratus homo super humanum modum secretorum diuino 
      <lb ed="#G" n="82"/>rum incipit esse conscius, adhuc existens in via. luxta quod 
      <lb ed="#G" n="83"/>ait Apostolus. Nos autem reuelata facie gloriam
      domi<lb ed="#G" n="84" break="no"/>ni speculantes in cadem imaginem transformamur a cla 
      <lb ed="#G" n="85"/>ritate, tamquam a spiritu domini 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e697">
               <lb ed="#G" n="86"/>
               <pc type="indent"/>Donum autem sabientiae datur in adiutorium spei: nam 
      <lb ed="#G" n="87"/>donum sapientiae est habitus diuini luminis, faciens in de 
      <lb ed="#G" n="88"/>uotis hominibus experimentalem notitiam diuinorum 
      <lb ed="#G" n="89"/>cum quadam interna degustatione, per quam spes
      homi<lb ed="#G" n="90" break="no"/>nis non modicum confortatur.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e713">
               <lb ed="#G" n="91"/>Consilium autem datur a spiritu sancto in adiutorium 
      <lb ed="#G" n="92"/>caritatis imperfecte receptae: nam per opera
      supereroga<lb ed="#G" n="93" break="no"/>tionis, sicut est religio, votum virginitatis, &amp; cetera
      hu<lb ed="#G" n="94" break="no"/>iusmodi, ad quae non tenemur ex praecepto: sed nos
      ip<lb ed="#G" n="95" break="no"/>sos ad ea astringimus ex spiritus sancti consilio, tamquam  
      <lb ed="#G" n="96"/>er escam congruentem igni spirituali siamma caritatis. 
      <lb ed="#G" n="97"/>erigitur, &amp; tendit ad perfectionem singularem.  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e731">
               <lb ed="#G" n="98"/>
               <pc type="indent"/>Cetera vero dona quattuor dantur in adiutorium 
      <lb ed="#G" n="99"/>quattuor virtutum cardinalium, puta, fortitudo, vt
      do<lb ed="#G" n="100" break="no"/>num est datur in adiutorium fortitudinis, vt virtus est: 
      <lb ed="#G" n="101"/>quia quamuis homo per fortitudinem, vt virtus est, possit 
      <lb ed="#G" n="102"/>morti se exponere in iusta causa: hoc tamen, vel facit cum 
      <lb ed="#G" n="103"/>tristitia, puta, si virtus non est perfecta, vel dato, quod per 
      <lb ed="#G" n="104"/>fecta existente virtute hoc faciat sine tristitia: tamen hoc 
      <lb ed="#G" n="105"/>non potest facere cum gaudio: quia licet in ceteris virtu 
      <lb ed="#G" n="106"/>tibus moralibus signum sit acquifiti habitus habere
      dele<lb ed="#G" n="107" break="no"/>ctationem in opere, vt dicitur 2. ethi tamen non sic est di 
      <lb ed="#G" n="108"/>fortitudine secundum philosophum. 3. ethic. quamuis 
      <lb ed="#G" n="109"/>sit perfecta virtus: non tamen est necesse fortem in oper 
      <lb ed="#G" n="110"/>bus illius virtutis delectari: sed sufficit non tristari: Sed 
      <lb ed="#G" n="111"/>fortitudo, vt donum, virtutem istam sic perficit, &amp; adiuuat 
      <lb ed="#G" n="112"/>quod homo cum gaudio, &amp; desiderio sustinet mortem, &amp;  
      <lb ed="#G" n="113"/>omnem poenalitatem propter Deum. Vnde Apostoli por 
      <lb ed="#G" n="114"/>illud donum fortitudinis ibant gaudentes a conspectu conm 
      <lb ed="#G" n="115"/>cilii, quoniam digni habiti sunt pro nomine lesu contume 
      <lb ed="#G" n="116"/>liam pati. Vnde de tali homine loquens <ref xml:id="HuYgTa-199690-Rd1e776">Greg. li. 10, mo 
        <lb ed="#G" n="117"/>ralium</ref> ait. Quicquid in hoc mundo amarum sit, dulce 
      <lb ed="#G" n="118"/>existimat, omne, quod affligit, requiem putat, transire per 
      <lb ed="#G" n="119"/>mortem appetit, vt obtinere vitam plenius possit, &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e787">
               <lb ed="#G" n="120"/>
               <pc type="indent"/>Donum scientiae datur in adiutorium prudentiae: nam  
      <lb ed="#G" n="121"/>propter varietate &amp; multiformem contingentiam agibi 
      <lb ed="#G" n="122"/>lium non sufficit habitus prudentiae ad hoc vt homo sem 
      <lb ed="#G" n="123"/>per elioat illud, quod singulariter magis expedit ad
      salu<lb ed="#G" n="124" break="no"/>tem: Incertae enim sunt prouidentiae nostrae, &amp; difficile 
      <lb ed="#G" n="125"/>existimamus ea, quae in terris sunt, vt dicitur. Propter quod 
      <lb ed="#G" n="126"/>datur homini donum scientiae, vt inter peruersas huius 
      <lb ed="#G" n="127"/>mundi nationes transeat sine crimine, ita vt tangens pice 
      <lb ed="#G" n="128"/>non inquinetur ab ea 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e811">
               <lb ed="#G" n="129"/>
               <pc type="indent"/>Donum pietatis datur in adiutorium iustitiae, siue sit 
      <lb ed="#G" n="130"/>iustitia distributiua, siuc commutatiua. De distributiua 
      <lb ed="#G" n="131"/>atet: quia donum pietatis clementem facit principem, 
      <lb ed="#G" n="132"/>ita quod sua iustitia erit misericordia decorata, vt se con- 
      <lb ed="#G" n="133"/>formet supremo iudici, qui est ipse Deus, cuius vniuersa 
      <lb ed="#G" n="134"/>viae sunt misericordia, &amp; veritas, vt patet in Psal. Sic enim 
      <lb ed="#G" n="135"/>misericordia, &amp; veritas custodiunt regem, &amp; roboratui 
      <lb ed="#G" n="136"/>clementia Tronus eius. Sciendum tamen est hic
      pro<lb ed="#G" n="137" break="no"/>pter argumentum superius factum de dono pietatis, quod 
      <lb ed="#G" n="138"/>si talis iudex ordinata clementia temperet iustitiam,
      pro<lb ed="#G" n="139" break="no"/>ter humanam inclinationem: tunc opus procedit a
      pie<lb ed="#G" n="140" break="no"/>tate, non vt donum est: sed vt virtus est: Si autem hoc fa 
      <lb ed="#G" n="141"/>cit ex quodam affectu superno, quo desiderat in suo
      iudi<lb ed="#G" n="142" break="no"/>cio ipsum Deum perfectius imitari: tunc procedit a
      pie<lb ed="#G" n="143" break="no"/>tate, vt donum spiritus sancti est. Patet etiam illud di 
      <!--576.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_53-r"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>iustitia commutatiua: quia vbi quandoque salua iustitia 
      <lb ed="#G" n="2"/>satis tenaces sunt mercatores, &amp; alii hommes in suis con 
      <lb ed="#G" n="3"/>mutationibus, superueniente dono pietatis sine specie ali 
      <lb ed="#G" n="4"/>cuius terrenae retributionis larga tribuunt munera 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e863">
               <lb ed="#G" n="5"/>
               <pc type="indent"/>Timor autem adiuuat temperantiam. Timor enim filia 
      <lb ed="#G" n="6"/>lis multum exercitat hominem in castis, &amp; mundis
      ope<lb ed="#G" n="7" break="no"/>ribus, ne displiceat ei, qui est filius Dei, &amp; castissimae vir 
      <lb ed="#G" n="8"/>ginis: Propter quod dicitur. Finis modestiae timor
      Do<lb ed="#G" n="9" break="no"/>mini¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e879">
               <lb ed="#G" n="10"/>
               <pc type="indent"/>Ex iam dictis igitur potest haberi sufficientia donorum 
      <lb ed="#G" n="11"/>spiritus sancti, nam ex quo dona dantur in adiutorium 
      <lb ed="#G" n="12"/>virtutum: ideo numerus donorum debet conformari nu 
      <lb ed="#G" n="13"/>mero principalium virtutum: Sed tales uirtutes sunt
      se<lb ed="#G" n="14" break="no"/>ptem, scilicet tres theologicae, &amp; quattuor Cardinales: 
      <lb ed="#G" n="15"/>ergo &amp; dona spiritus sancti septem esse debent.
      Peatitu<lb ed="#G" n="16" break="no"/>dines vero possunt dici actus persectissimi eliciti secundum 
      <lb ed="#G" n="17"/>dona spiritus sancti: Sed fructus spiritus santi sunt ipse 
      <lb ed="#G" n="18"/>delectationes, quas homo consequitur ex talibus actibus 
      <lb ed="#G" n="19"/>donorum, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e905">
               <lb ed="#G" n="20"/>
               <pc type="indent"/>Aliqui tamen doctores dicunt omnia ista esse habitus 
      <lb ed="#G" n="21"/>distinctos, ita quod secundum eos in isto proposito sunt 
      <lb ed="#G" n="22"/>quattuor genera habituum per ordinem se habentium 
      <lb ed="#G" n="23"/>Primi habitus sunt virtutes, secundi sunt dona tertij sunt 
      <lb ed="#G" n="24"/>reatitudines, &amp; quarti sunt fructus. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e921">
               <lb ed="#G" n="25"/>
               <pc type="indent"/>Alii vero dicunt, quod omnia ista sunt vnus habitus se 
      <lb ed="#G" n="26"/>cundum rem habent tamen aliud; &amp; aliud nomen,
      secun<lb ed="#G" n="27" break="no"/>dum quod ipso magis, vel minus nobiliter operamur. 
      <lb ed="#G" n="28"/>Dicitur enim talis habitus virtus, prout ipso operamus 
      <lb ed="#G" n="29"/>bene, &amp; virtuose: donum prout ipso operamur faciliter, 
      <lb ed="#G" n="30"/>&amp; expedite: beatitudo, prout ipso operamur perfecte; &amp; 
      <lb ed="#G" n="31"/>fructus, prout ipso operamur iucunde. Istarum autem opi 
      <lb ed="#G" n="32"/>nionumnon vidi aliqua motiua: ideo earum
      improbatio<lb ed="#G" n="33" break="no"/>nibus adpraesens causa breuitatis non insisto, 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e946">
               <lb ed="#G" n="34"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS III. 
      <lb ed="#G" n="35"/>Vtrus, spiritus sancti dona vitam actiuam magis 
      <lb ed="#G" n="36"/>
               <pc type="indent"/>quam contemplatiuam respiciant.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e959">
               <lb ed="#G" n="37"/>SVANTVM ad tertium articulum dicendum, quod 
      <lb ed="#G" n="38"/>
               <pc type="indent"/>dona spiritus sancti principaliter, seu
      principa<lb ed="#G" n="39" break="no"/>lius respiciunt vitam contemplatiuam, quam vitam 
      <lb ed="#G" n="40"/>actiuam 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e972">
               <lb ed="#G" n="41"/>
               <pc type="indent"/>1 Quia quandocunque aliqui habitus respiciunt
      ali<lb ed="#G" n="42" break="no"/>qua duo, sic tamen quod vnum respiciunt in ordine ad al 
      <lb ed="#G" n="43"/>terum, tunc illud, ad quod alterum ordinatur
      principali<lb ed="#G" n="44" break="no"/>ter respiciunt: sed dona spiritus sancti respiciunt vitam
      a<lb ed="#G" n="45" break="no"/>ctiuam in ordine ad contemplatiuam.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e988">
               <lb ed="#G" n="46"/>2 Praeterea, dona spiritus sancti principalius respiciunt 
      <lb ed="#G" n="47"/>illam vitam, quae manet in patria, quam illam, quae finitur in via 
      <lb ed="#G" n="48"/>sed vita contemplatiua manet in patria, &amp; vita actiua fini 
      <lb ed="#G" n="49"/>tur in via.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e999">
               <lb ed="#G" n="50"/>Forte dicetur, quod ista ratio arguit oppositum illius 
      <lb ed="#G" n="51"/>quod intendit; Quia plura dona spiritus sancti non ma 
      <lb ed="#G" n="52"/>nent in patria: ergo dona spiritus sancti non respiciunt 
      <lb ed="#G" n="53"/>principaliter illud, quod manet in patria. Patet
      conse<lb ed="#G" n="54" break="no"/>quentia. Probatur ans: quia in patria non videtur mane 
      <lb ed="#G" n="55"/>re timor, cum nihil sit ibi formidabile, nec pietas: quia 
      <lb ed="#G" n="56"/>ibi nullum poterimus egentem inuenire: nec scientia: quia 
      <lb ed="#G" n="57"/>ibi non est peruersa natio, a qua per donum scientiae prae 
      <lb ed="#G" n="58"/>seruemur immaculati; nec fortitudo, cum ibi nullum sit 
      <lb ed="#G" n="59"/>mortis periculum; nec consilium: quia quilibet eorum 
      <lb ed="#G" n="60"/>habet certam notitiam omnium ad ipsum spectantium 
      <lb ed="#G" n="61"/>2 Praeterea, illam vitam principalius respiciunt dona 
      <lb ed="#G" n="62"/>spiritus sancti, quam plura dona respiciunt: sed omnia 
      <lb ed="#G" n="63"/>ista 7. dona iam annumerata respiciunt vitam actiuam 
      <lb ed="#G" n="64"/>ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1034">
               <lb ed="#G" n="65"/>
               <pc type="indent"/>Ad primum nego antecedens: quia si illud, quod mi 
      <lb ed="#G" n="66"/>nus videtur inesse, inest, &amp; illud, quod magis: sed minus 
      <lb ed="#G" n="67"/>videtur, quod timor remaneat, &amp; tamen manet, iuxta
      il<lb ed="#G" n="68" break="no"/>lud Psal. Timor Domini sanctus permanet in seculum, 
      <lb ed="#G" n="69"/>seculi.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1051">
      <!--576.xml-->
               <cb ed="#G" n="b"/>
               <lb ed="#G" n="70"/>Forte iterum dicetur, si timor manet in patria, aut
      ha<lb ed="#G" n="71" break="no"/>erit timor seruilis, aut filialis. Non primus, eo quod fit 
      <lb ed="#G" n="72"/>sine caritate, &amp; timet poenam. illi autem sunt pleni
      cari<lb ed="#G" n="73" break="no"/>tate, &amp; nullam timent poenam. Nec secundus: quia
      timo<lb ed="#G" n="74" break="no"/>re filiali timetur separatio a dilecto: sed beati sunt
      secu<lb ed="#G" n="75" break="no"/>ri, quod numquam separabuntur a Deo dilecto: ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1071">
               <lb ed="#G" n="76"/>
               <pc type="indent"/>Dicendum, quod timor seruilis non manet in patria, 
      <lb ed="#G" n="77"/>nec in iusto viatore, quamuis enim sit donum spiritus san 
      <lb ed="#G" n="78"/>cti secundum quod omnis gratia gratis data dispones ad 
      <lb ed="#G" n="79"/>gratiam gratum facientem, potest dici donum spiritus) 
      <lb ed="#G" n="80"/>ancti: tamen est donum imperfectum non ratione dantis; 
      <lb ed="#G" n="81"/>sed propter indispositionem recipientis. Timor autem fi- 
      <lb ed="#G" n="82"/>lialis habet duos actus. Vnus est separationis formidatio 
      <lb ed="#G" n="83"/>a dilecto. Secundus est exhibitio reuerentiae ipsi dilecto. 
      <lb ed="#G" n="84"/>Quantum ad primum actum cessat in patria: sed quantum 
      <lb ed="#G" n="85"/>ad secundum manet efficacisuime in ea: quia beati pro 
      <lb ed="#G" n="86"/>toto posse suo honorem, &amp; reuerentiam exhibent ipsi 
      <lb ed="#G" n="87"/>Deo, prout patet in multis locis sacrae scripturae. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1102">
               <lb ed="#G" n="88"/>
               <pc type="indent"/>Forte dicetur adhuc, quod hic contradicam praeceden 
      <lb ed="#G" n="89"/>tibus: quia in <ref xml:id="HuYgTa-199690-Rd1e1110">1. art. istius quaest.</ref> dixi, quod timor
      serui<lb ed="#G" n="90" break="no"/>lis est ex dilectione, qua homo inordinate diligit se ipsu: 
      <lb ed="#G" n="91"/>sed timor filialis est ex dilectione, qua homo ordinate di 
      <lb ed="#G" n="92"/>ligit Deum: hic autem dico, quod ambo isti timores 
      <lb ed="#G" n="93"/>sunt a spiritu sancto 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1123">
               <lb ed="#G" n="94"/>
               <pc type="indent"/>Respondeo, quod sunt a spiritu sancto effectiue, a
      di<lb ed="#G" n="95" break="no"/>ectionibus vero superius dictis dispositiue: Sunt enim 
      <lb ed="#G" n="96"/>illae dilectiones istorum timorum causa dispositiua
      in<lb ed="#G" n="97" break="no"/>ductiue, &amp; conseruatiue. Inductiue quidem: quia iuxta 
      <lb ed="#G" n="98"/>affectionem secundum tales dilectiones spiritus sanctus 
      <lb ed="#G" n="99"/>inducit tales timores. Et conseruatiuc: quia quandiu ma 
      <lb ed="#G" n="100"/>nent tales dilectiones, tandiu manent tales timores. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1143">
               <lb ed="#G" n="101"/>
               <pc type="indent"/>Redeundo igitur ad propositum dico, quod omnia. 7. 
      <lb ed="#G" n="102"/>dona spiritus sancti manent in patria, etsi non semper
      se<lb ed="#G" n="103" break="no"/>cundum quemlibet sui actum: tamen secundum habitum, 
      <lb ed="#G" n="104"/>&amp; secundum aliquem sui actum  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1156">
               <lb ed="#G" n="105"/>
               <pc type="indent"/>Ad secundum dicendum, quod licet plura dona
      respi<lb ed="#G" n="106" break="no"/>ciant vitam actiuam immediate: tamen principaliora
      do<lb ed="#G" n="107" break="no"/>na, puta, sapientia, &amp; intellectus respiciunt vitam
      con<lb ed="#G" n="108" break="no"/>templatiuam immediate: Etiam illa, que respiciunt vitam 
      <lb ed="#G" n="109"/>actiuam, saltem mediate respiciunt vitam contemplati 
      <lb ed="#G" n="110"/>uam, eo quod operatio ordinetur ad speculari, &amp; per con 
      <lb ed="#G" n="111"/>sequens vita actiua ad comtemplatiuam, vt patet t.
      me<lb ed="#G" n="112" break="no"/>taph. &amp; 1o. ethicorum. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1179">
               <lb ed="#G" n="113"/>
               <pc type="indent"/>ARTICVLVS IIII 
      <lb ed="#G" n="114"/>
               <pc type="indent"/>Vtrum virtutes morales in patria 
      <lb ed="#G" n="115"/>
               <pc type="indent"/>permaneant.
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1195">
               <lb ed="#G" n="116"/>QVANTVM ad quartum articulum pono duas con¬ 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1200">
               <lb ed="#G" n="117"/>
               <pc type="indent"/>clusiones. Prima conclusio est, quod vita bono 
      <lb ed="#G" n="118"/>rum hominum bene diuitur in vitam actiuam, &amp;
      con<lb ed="#G" n="119" break="no"/>templatiuam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1211">
               <lb ed="#G" n="120"/>
               <pc type="indent"/>uia secundum <ref xml:id="HuYgTa-199690-Rd1e1217">philosoph. 9. eth.</ref> vita vniuscuiusque 
      <lb ed="#G" n="121"/>hominis videtur esse in eo, in quo maxime delectatur, &amp;  
      <lb ed="#G" n="122"/>cui principaliter intendit: sed omnes homines iusti, aut 
      <lb ed="#G" n="123"/>principaliter intendunt exterioribus operationibus, vel 
      <lb ed="#G" n="124"/>supernis contemplationibus. Vita autem contemplatiua 
      <lb ed="#G" n="125"/>insistit contemplationibus. luxta quod ait lsi in lib sum 
      <lb ed="#G" n="126"/>bo. Contemplatiua vita renuncians mundo soli Deo
      vi<lb ed="#G" n="127" break="no"/>uere delectatur. Actiua vero insistit actionibus luxta 
      <lb ed="#G" n="128"/>quod ait idem lsi. in lib differentiarum. Actiua vita est, 
      <lb ed="#G" n="129"/>quae in operibus iustitiae, &amp; proximi vtilitate versatur. 
      <lb ed="#G" n="130"/>Contemplatiua autem, quae vacans ab omni negocio in 
      <lb ed="#G" n="131"/>sola Dei dilectione defigitur. Vna in opere bonae
      conuer<lb ed="#G" n="132" break="no"/>uersationis, altera in contemplatione immutabilis
      veri<lb ed="#G" n="133" break="no"/>tatis: ergo vita iustorum hominum fufficienter diuiditur 
      <lb ed="#G" n="134"/>in vitam actiuam, &amp; contemplatiuam 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1251">
               <lb ed="#G" n="135"/>
               <pc type="indent"/>Secunda conclusio est, quod vita contemplatiua excel 
      <lb ed="#G" n="136"/>lentior est, quam vita actiua 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1260">
               <lb ed="#G" n="137"/>
               <pc type="indent"/>1 Quta illa vita est excellentior, que versatur
      imme<lb ed="#G" n="138" break="no"/>diate circa nobilius obiectum: contemplatiua est huius¬ 
      <!--577.xml-->
      <pb ed="#G" n="P2_53-v"/>
               <cb ed="#G" n="a"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>modi: quia ipsa versatur circa Dei bonitatem, &amp; verita 
      <lb ed="#G" n="2"/>tem: actiua autem circa proximi vtilitatem, vt patet ex 
      <lb ed="#G" n="3"/>iam dictis 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1283">
               <lb ed="#G" n="4"/>
               <pc type="indent"/>2 Praeterea, finis est nobilior his, quae sunt ad finem  
      <lb ed="#G" n="5"/>Ted finis vitae actiuae est contemplatiua: illa enim
      ordi<lb ed="#G" n="6" break="no"/>natur ad istam. 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1294">
               <lb ed="#G" n="7"/>
               <pc type="indent"/>3 Propter quod ait lsi in lib de sum. bo. qud prius in acti 
      <lb ed="#G" n="8"/>ua vita proficit, bene ad conteplationem conscendit. Et 
      <lb ed="#G" n="9"/>Greg. in mor ait, Qui ad arcem contemplationis ascende 
      <lb ed="#G" n="10"/>re desiderat, prius necesse est, vt in campo bonae actionis se 
      <lb ed="#G" n="11"/>exerceat. Et hinc est, quod Maria, quae vitam
      contem<lb ed="#G" n="12" break="no"/>platiuam elegit, dicitur optimam parte clegisse, eo quod 
      <lb ed="#G" n="13"/>finis melior est his, quae sunt ad finem  
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1314">
               <lb ed="#G" n="14"/>
               <pc type="indent"/>3 Praeterea, illa, inquam, vita, quae est pulcrior, securior 
      <lb ed="#G" n="15"/>quietior, iucundior &amp; permanentior, illa est excellentior: 
      <lb ed="#G" n="16"/>contemplatiua est huiusmodi; est enim pulcrior: ideo fi- 
      <lb ed="#G" n="17"/>gurata est per Rachel, quae erat venusta facic. Actiua vero 
      <lb ed="#G" n="18"/>per Lvam, quae lippos habebat oculos vt patet in Sen 
      <lb ed="#G" n="19"/>Propter quod viae contemplatiuae dicuntur pulcrae, via 
      <lb ed="#G" n="20"/>illius, vae pulcrae, &amp; omnes semitae eius pacificae. Est 
      <lb ed="#G" n="21"/>etiam securior: quia frustra iacitur rete ante oculos
      pen<lb ed="#G" n="22" break="no"/>natorum, vt dicitur in prouer. 1. vbi ait glos, facile euadit 
      <lb ed="#G" n="23"/>laqueos in terris, qui habet oculos in coelis. Est quietior. 
      <lb ed="#G" n="24"/>quia a Varietate exteriorum occupationum est elongata. 
      <lb ed="#G" n="25"/>luxta quod ait homo contemplatiuus in psal. Elongaui 
      <lb ed="#G" n="26"/>fugiens, &amp; mansi in solitudine. Et iterum. Haec
      requie<lb ed="#G" n="27" break="no"/>mea in saeculum saeculi, hic habitabo, quoniam elegi ea 
      <lb ed="#G" n="28"/>Vnde talibus ait Dominus, Sedebit populus meus in pul 
      <lb ed="#G" n="29"/>critudine pacis, &amp; in tabernaculis fiduciae, &amp; in
      requie<lb ed="#G" n="30" break="no"/>opulenta. Est iucundior: quia Maria in conuiuio iucunda 
      <lb ed="#G" n="31"/>patur, quod Martha Domino operabatur, vt ait Aug. in 
      <lb ed="#G" n="32"/>hom. Est etiam permanentior, eo quod in patria perfici 
      <lb ed="#G" n="33"/>tur, vbi cessat vita actiua : Vnde super illo verbo.
      Mari<lb ed="#G" n="34" break="no"/>optimam partem elegit &amp;c. dicit glos.
      Contemplatiu<lb ed="#G" n="35" break="no"/>hic incipit, &amp; in coelesti patria perficietur: quia amori 
      <lb ed="#G" n="36"/>ignis, qui hic ardere inchoat, cum ipsum, quod amat, vide 
      <lb ed="#G" n="37"/>rit, in amore amplius ignescet 
    </p>
            <p xml:id="HuYgTa-199690-d1e1371">
               <lb ed="#G" n="38"/>
               <pc type="indent"/>Ad argumentum principale patet ex dictis in 3 art. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>